<appendix id="bikeshed-full">
<title>Warum sollte es mich kümmern, welche Farbe der Fahrradschuppen
hat?</title>

<simplesect>

<para>Es sollte Sie nicht kümmern; es macht nicht wirklich einen
Unterschied, und Sie haben besseres mit Ihrer Zeit zu tun.</para>

<para>Die berühmte E-Mail von Poul-Henning Kamp (aus der ein Ausschnitt
in <xref linkend="communications"/> erscheint) ist eine wortgewandte
Abhandlung darüber, was bei Gruppendiskussionen dazu neigt, schief zu
laufen. Es ist hier mit seiner Genehmigung kopiert und übersetzt. Die
URL des Originals ist <ulink
url="http://www.freebsd.org/cgi/getmsg.cgi?fetch=506636+517178+/usr/local/www/db/text/1999/freebsd-hackers/19991003.freebsd-hackers"/>.</para>

<!-- 
   Enshrined in the FreeBSD documentation at:

   <ulink url="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/faq/misc.html#BIKESHED-PAINTING"/>

-->

<screen>
Betreff: Ein Fahrradschuppen (egal welche Farbe) auf grünerem Gras...
Von: Poul-Henning Kamp &lt;phk@freebsd.org&gt;
Datum: Sat, 02 Oct 1999 16:14:10 +0200
Message-ID: &lt;18238.938873650@critter.freebsd.dk&gt;
Absender: phk@critter.freebsd.dk
Bcc: Blind Distribution List: ;
MIME-Version: 1.0


[bcc an committers und hackers]

Mein letztes Schreiben wurde aureichend gut aufgenommen, sodass ich mich
nicht davor scheue ein weiteres zu senden, und heute habe ich die Zeit
und Muße es zu tun.

Ich hatte ein paar Probleme zu entscheiden, wie ich so etwas
herausgeben soll, dieses mal als bcc an committers und
hackers, vermutlich das Beste, was ich machen kann.
Ich bin selber nicht bei hacker angemeldet, aber dazu später mehr.

Was mich dieses Mal angestoßen hat ist der "sleep(1) sollte mit
Sekunden-Bruchteile funktionieren" Thread, welcher unser Leben zu viele
Tage lang geplagt hat – wahrscheinlich sind es schon ein paar Wochen,
ich will mir nicht mal die Mühe machen, nachzuschauen.

An diejenigen die diesen speziellen Thread verpasst haben: Herzlichen
Glückwunsch.

Es war ein Vorschlag, dass sleep(1) sich richtig verhalten sollte, wenn
man ihr ein Argument gibt, das kein Integer ist, und dieses
bestimmte Buschfeuer in Gang setzte. Ich werde nicht mehr darüber
sagen, weil es eine viel kleinere Angelegenheit ist, als man von der
Länge des Threads erwarten würde, und sie hat schon viel mehr
Aufmerksamkeit geerntet, als einige der *Probleme* die wir hier gehabt
haben.

Die sleep(1) Saga ist das eklatanteste Beispiel einer Fahrradschuppen-
Diskussion, die wir je bei FreeBSD gehabt haben. Der Vorschlag war gut
ausgearbeitet, wir wären mit OpenBSD und NetBSD kompatibler geworden, und
trotzdem mit jedem Code vollständig kompatibel geblieben, den irgend
jemand je geschrieben hat. 

Es wurden jedoch so viele Einwände, Vorschläge und Änderungen
aufgeworfen das man meinen könnte, die Änderungen hätten alle Löcher in einem
schweizer Käse gestopft oder den Geschmack von Coca Cola verändert,
oder etwas ähnlich gravierendes.

"Worum geht es bei diesem Fahrradschuppen?", haben mich einige gefragt.

Es ist eine lange Geschichte, bzw. eher eine alte Geschichte,
aber sie ist in Wirklichkeit ziemlich kurz. C. Northcote Parkinson
schrieb Anfang der 1960er ein Buch namens "Parkinsons Gesetz",
welches eine Menge Einblicke in die Dynamik des Management
beinhaltet.

Sie können es bei Amazon finden, und vielleicht auch im Bücherregal
ihres Vaters, es ist sowohl seinen Preis als auch die Zeit es zu lesen 
wert. Wer Dilbert gut findet, wird auch Parkinson mögen.

Jemand sagte mir neulich er hätte es gelesen und fand, dass
lediglich 50% sich heutzutage anwenden ließe. Das ist verdammt gut, würde
ich sagen, viele der modernen Bücher über Management liegen deutlich
darunter, und dieses ist über 35 Jahre alt.

Bei dem spezifischen Beispiel, bei dem es um einen Fahrradschuppen
geht, ist die andere entscheidende Komponente ein Atomkraftwerk,
was denke ich die Zeit, in der das Buch geschrieben wurde, anschaulich
macht.

Parkinson zeigt, wie Sie zum Vorstand gehen und
Zustimmung für den Bau ein multi-millionen oder gar Milliarden
Dollar teures Atomkraftwerk bekommen können, wenn Sie aber einen
Fahrradschuppen bauen möchten sich in endlosen Diskussionen
verzetteln werden.

Parkinson erklärt, dass das daran liegt, dass ein Atomkraftwerk
so gewaltig, so kostspielig und so kompliziert ist, dass Menschen es
nicht begreifen können, und anstatt es zu versuchen eher auf 
die Annahme zurückfallen, jemand anderes hätte bereits alle Details
überprüft bevor es so weit gekommen ist. Richard P. Feynmann gibt
in seinen Büchern einige interessante und treffende Beispiele, die
mit Los Alamos zu tun haben.

Einen Fahrradschuppen andererseits kann jeder übers Wochenende
bauen, und noch genug Zeit übrig haben, um das Spiel im Fernsehen zu 
schauen. Egal wie gut Sie sich also vorbereiten, egal wie vernünftig Sie 
bei Ihrem Vorschlag sind, irgend jemand wird die Chance 
ergreifen um Ihnen zu zeigen, dass er seine Arbeit macht, dass er 
aufpasst, dass er *da* ist.

In Dänemark nennen wir das "seinen Fingerabdruck hinterlassen".
Es geht um den persönlichen Stolz und Ansehen, es geht darum irgendwo
drauf zeigen zu können und zu sagen "Da! Das habe <emphasis>ich
</emphasis> gemacht". Es ist ein starker Wesenszug bei Politikern,
aber auch in den meisten Menschen vorhanden, wenn sie dazu die
Gelegenheit bekommen. Denken Sie einfach an Fußabdrücke im nassen
Zement.

Ich verneige mich mit Respekt vor dem ursprünglichen Absender des
Vorschlags, da er wärend dieser Bombardierung durch den Pöbel bei
seinen Waffen blieb, und die Änderung mittlerweile eingepflegt wurde.
Ich hätte der Sache schon nach weniger als einer Handvoll Nachrichten
den Rücken gekehrt.

Was mich wie zuvor erwähnt zu dem Grund bringt, azs den ich nicht mehr
bei -hackers angemeldet bin:

Ich hab mich von -hackers vor mehreren Jahren abgemeldet, weil ich nicht
mehr mit der E-Mail-Flut mithalten konnte. Seitdem habe ich aus dem selben
Grund mehrere andere Verteiler verlassen.

Und ich bekomme immer noch jede Menge E-Mails. Vieles wird nach /dev/null
über Filter geleitet: Leute namens [weggelassen] werden es genau so wenig 
auf meinem Bildschirm schaffen wie Commits an Dokumente in Sprachen, die
ich nicht verstehe, genauso wie ähnliche Portierungen. All diese Sachen und
mehr gehen über den Jordan, ohne dass ich je was von ihnen erfahre.

Ich bekomme aber trotz dieser scharfen Zähne vor meinem Posteingang
immer noch zu viele E-Mails.

Hier kommt nun das grünere Gras ins Bild:

Ich wünsche mir, wir könnten die Menge an Rauschen auf unserern Verteilern
reduzieren, und ich wünsche mir, dass wir Leute gelegentlich ihre
Fahrradschuppen bauen lassen, und es kümmert mich nicht wirklich
in welcher Farbe sie ihn streichen.

Bei dem ersten dieser Wünsche geht es darum, zivilisiert, sensibel und 
intelligent bei unserer Nutzung von E-Mail zu sein.

Wenn ich prägnant und genau die Kriterien definieren könnte, wann man auf
eine E-Mail antworten sollte und wann nicht, auf die sich jeder einigen
könnte und sich danach richten würde, wäre ich ein glücklicher Mann,
aber ich bin zu erfahren, das auch nur zu versuchen.

Lasst mich aber ein paar Meldungen vorschlagen, die ich gerne von E-Mail
Programmen implementiert sehen würde, und immer dann auftauchen wenn
Leute versuchen, eine E-Mail an einem Verteiler zu schreiben oder zu
antworten, von denen sie wollen, dass ich angemeldet bin:

      +------------------------------------------------------------+
      | Ihre E-Mail wird gleich an mehrere Hundertausend           | 
      | Personen gesandt, von denen jeder mindestens 10 Sekunden   |
      | aufbringen muss, um entscheiden zu können ob es            |
      | interessant ist. Mindestens zwei Mannwochen werden beim    |
      | Lesen ihrer E-Mail aufgebracht werden. Viele der Empfänger |
      | werden für das Herunterladen Ihrer E-Mail bezahlen müssen. |
      |                                                            |
      | Sind Sie sich absolut sicher, dass Ihre E-Mail hinlänglich |
      | bedeutend ist, um all diese Personen zu belästigen?        |
      |                                                            |
      |            [JA]  [ÜBERARBEITEN]  [ABBRECHEN]               |
      +------------------------------------------------------------+

      +------------------------------------------------------------+
      | Achtung: Sie haben noch nicht nicht alle E-Mails in diesem |
      | Thread gelesen. Jemand anderes könnte bereits gesagt haben,|
      | was Sie im Begriff sind zu antworten. Lesen Sie bitte den  |
      | ganzen Thread bevor Sie auf irgend eine E-Mail darin       |
      | antworten.                                                 |
      |                                                            |
      |                      [ABBRECHEN]                           |
      +------------------------------------------------------------+

      +------------------------------------------------------------+
      | Achtung: Ihr E-Mail-Programm hat Ihnen nicht einmal die    |
      | ganze Nachricht gezeigt. Es folgt logich daraus, dass Sie  |
      | sie unmöglich komplett gelesen und verstanden haben können.|
      |                                                            |
      | Es ist unhöflich, auf eine E-Mail zu antworten, bevor Sie  |
      | sie ganz gelesen und darüber nachgedacht haben.            |
      |                                                            |
      | Eine Zeitbeschränkung wird Sie zur Beruhigung eine Stunde  |
      | lang daran hindern, auf irgend welche E-Mails in diesem    | 
      | Thread zu zu antworten.                                    |
      |                                                            |
      |                      [ABBRECHEN]                           |
      +------------------------------------------------------------+

      +------------------------------------------------------------+
      | Sie haben diese E-Mail mit einer Geschwindigkeit von mehr  |
      | als N.NN zps verfasst. Es ist im Allgemeinen nicht         |
      | möglich, schneller als mit einer Geschwindigkeit von A.AA  |
      | zps zu denken, und Ihre Antwort ist deshalb                |
      | wahrscheinlich unpassend, undurchdacht und/oder            |
      | emotional.                                                 |
      |                                                            |
      | Eine Zeitbeschränkung wird Sie zur Beruhigung eine Stunde  |
      | lang daran hindern, auf irgend welche E-Mails in diesem    | 
      | Thread zu zu antworten.                                    |
      |                                                            |
      |                      [ABBRECHEN]                           |
      +------------------------------------------------------------+

Der zweite Teil meines Wunsches ist eher emotional. Offensichtlich haben 
die Kapazitäten welche wir für die Besatzung dieses unfreundlichen Feuers
in dem sleep(1) Thread hatten, trotz ihrer vielen Jahre bei dem Projekt,
es nie als wichtig erachtet diese kleine Handlung durchzuführen, warum
sind sie also jetzt derart aufgebracht über jemand anderenern sehr viel
unerfahreneren der es erledigt ?

Ich wünsche ich wüsste es.

Was ich weiß, ist dass Argumente es nicht schaffen wird diese
"Reaktionäre Konservative" aufzuhalten. Es mag sein, dass diese Leute
über ihren eigenen Mangel an greifbaren Beiträgen in der letzten Zeit,
frustriert sind, oder es ist ein schlimmer Fall von "Wir sind alt und
knauzig, WIR wissen, wie sich die Jugend verhalten sollte".

So oder so, ist es für das Projekt sehr unproduktiv, ich habe aber keine
Vorschläge es aufzuhalten. Das beste was ich vorschlagen kann, ist sich
davor zurückzuhalten die Ungeheuer zu füttern die auf den Email
Verteilern lauern: Ignoriere sie, antworte nicht auf sie, vergesse dass
sie da sind.

Ich hoffe wir können eine stärkere und breitere Basis an Beitragenden 
bei FreeBSD bekommen, und ich hoffe dass wir zusammen die alten Knauser
und die [ausgelassen]s dieser Welt daran hindern können sie aufzukauen,
auszuspukken und abzuschrecken vor sie überhaupt ein Bein auf den Boden
kriegen.

An die Leute die da draußen gelauert haben, vor diesen Untieren zurück
geschreckt haben: Ich kann mich nur entschuldigen und euch dazu
ermutigen, es trotzdem zu versuchen, das ist nicht die Umgebung die ich
in dem Projekt haben möchte.

Poul-Henning
</screen>

</simplesect>

</appendix>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "appendix")
end:
-->
