<preface id="preface">
<title>Vorwort</title>
  
<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="why">
<title>Warum dieses Buch schreiben?</title>

<para>Wenn ich auf einer Feier bin, schauen mich Leute nicht mehr mit 
einem blanken Gesichtsausdruck an, wenn ich ihnen erzähle, dass ich 
freie Software schreibe. "Ach ja, Open Source, wie Linux?" ist jetzt 
die immer häufigere Reaktion. "Ja, genau! Das mache ich.". Es ist 
schön, nicht mehr ganz zu einer Randgruppe zu gehören. In der 
Vergangenheit konnte ich die nächste Frage meistens schon erahnen:
"Wie verdient man denn dabei Geld?". Als Antwort, fasste ich die 
wirtschaftlichen Hintergründe von Open Source kurz zusammen: Es gibt 
Organisationen die daran interessiert sind, dass eine bestimmte
Software existiert, ohne sie direkt verkaufen zu müssen. Es geht
ihnen einfach darum, die Software nutzen zu können, ohne es als
Produkt verkaufen zu wollen.</para>

<para>In letzer Zeit jedoch, drehte sich die nächste Frage nicht immer
um Geld. Die Wirtschaftlichkeit von Open Source Software<footnote><para>
Im Prinzip sind die Begriffe "Open Source" und "Frei" in diesem Kontext 
Synonyme. Sie werden in <xref linkend="free-vs-open-source"/>
<phrase output="printed"> im Kapitel <xref linkend="introduction"/>
</phrase> ausführlicher behandelt.</para></footnote> ist nicht 
mehr so rätselhaft, und viele Nicht-Programmierer, verstehen 
mittlerweile&mdash;oder sind zumindest nicht überrascht&mdash;,
dass manche damit ihr Geld verdienen. Statt dessen ist die Frage die
ich immer häufiger höre, "<emphasis>Ach ja, wie funktioniert das
eigentlich?</emphasis>".</para>

<para>Dafür hatte ich keine gute Antwort parat, und je mehr ich 
versuchte eine zu finden, desto mehr wurde mir bewusst, was für ein
komplexes Thema es wirklich ist. Ein Open Source Projekt zu leiten,
ist nicht unbedingt wie die Leitung einer Firma (Stellen Sie sich
vor ständig mit einer Gruppe von Freiwilligen über die Natur Ihres
Produkts diskutieren zu müssen, von denen Sie den Meisten noch nicht
einmal begegnet sind!). Es ist auch nicht wie die Leitung einer 
gewöhnlichen, gemeinnützigen Organisation, oder eines Staates. Es gibt 
Ähnlichkeiten zu allen aber ich bin langsam zu dem Schluss gekommen, 
dass freie Software in dieser Hinsicht einzigartig ist. Es gibt vieles 
womit man es sinnvoll vergleichen kann, aber nichts womit man es 
gleichsetzen kann. Tatsächlich geht die Annahme etwas weit, dass man
ein Open Source Projekt überhaupt "führen" könne. Ein Open Source 
Projekt kann <emphasis>angefangen</emphasis> werden und durch 
interessierte Beteiligte beeinflusst werden, oft sogar relativ stark. 
Aber niemand kann es sich aneignen, und solange es irgendwo Beteiligte
gibt, die es fortzuführen wollen, kann es niemals von einer Partei 
stillgelegt werden. Jeder hat unendliche Macht; keiner hat irgendwelche
Macht. Es ergibt sich daraus eine interessante Dynamik.</para>

<para>Das ist der Grund für dieses Buch. Freie Software Projekte haben
eine ausgeprägte Kultur entwickelt, mit einer Gesinnung in dem die 
Freiheit Software zu entwickeln, die alles macht was man will, der 
zentrale Grundsatz ist. Das Ergebnis dieser Freiheit ist jedoch nicht 
eine Zerstreuung der einzelnen Beteiligten, die alle ihren eigenen
Weg mit dem Code gehen, sondern eine enthusiastische Zusammenarbeit. 
Tatsächlich ist die Kompetenz zur Zusammenarbeit, einer der am meisten 
geschätzten Fähigkeiten in Open Source Software. Diese Projekte zu 
verwalten ist wie das Angehen einer Art Hypertrophisierten Kooperation,
indem sowohl die eigen Fähigkeit mit anderen zusammenzuarbeiten,
als auch neue Wege zu finden mit ihnen zusammenzuarbeiten, konkrete
Vorteile für die Software bringen kann. Dieses Buch versucht Techniken
zu beschreiben um das zu erreichen. Es ist keineswegs vollständig, aber 
immerhin ein Anfang.</para>

<para>Gute freie Software ist an und für sich schon ein würdiges Ziel,
und ich hoffe, dass Leser die nach neue Wege suchen es zu erreichen, mit
dem was sie hier finden, zufrieden sein werden. Darüber hinaus hoffe ich
etwas von der Freude an der Arbeit mit einem motivierten Team von Open
Source Entwicklern, und der wundervoll direkten Art mit Benutzer zu 
interagieren, wozu Open Source ermutigt, vermitteln zu können. An einem
erfolgreichen Open Source Projekt teilzunehmen macht 
<emphasis>Spaß</emphasis>, und letztlich ist es das, was das ganze
System am laufen hält.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="audience">
<title>Wer sollte dieses Buch lesen?</title>

<para>Dieses Buch richtet sich an Softwareentwickler und Führungskräfte,
mit dem Gedanken spielen, ein Open Source Projekt anzufangen, oder eines
bereits angefangen haben, und sich jetzt fragen wie es weitergeht. Es 
sollte auch für alle hilfreich sein, die sich zum ersten mal an einem
Open Source Projekt beteiligen wollen.</para>

<para>Leser müssen keine Programmierer sein, sollten jedoch 
grundsätzliche Konzepte der Softwareentwicklung wie Quellcode,
Compiler, und Patches kennen.</para>

<para>Erfahrung mit Open Source Software, entweder als Anwender oder
als Entwickler ist nicht nötig. Wer sich bereits an Open Source
Projekte beteiligt hat, wird zumindest manche Abschnitte
als überdrüssig empfinden, und ggf. überspringen wollen. Aufgrund der
potenziell breit gefächerten Erfahrung des Publikums, habe ich versucht
Abschnitte klar zu kennzeichnen und darauf hinzuweisen, für wen es 
Sinn macht etwas zu überspringen.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="sources">
<title>Quellen</title>

<para>Ein Großteil des Materials für dieses Buch, stammt aus fünf 
Jahren Arbeit an dem Subversion Projekt
(<ulink url="http://subversion.tigris.org/"/>). Subversion ist ein Open
Source System zur Versionsverwaltung<footnote><para>engl. Version 
Control</para></footnote>, dass von Grund auf neu geschrieben wurde,
und als Ablösung für CVS gedacht ist, dem quasi Standard für
Versionsverwaltung in der Open Source Gemeinschaft. Das Projekt
wurde von meinem Arbeitgeber, CollabNet
(<ulink url="http://www.collab.net/"/>), im 
Frühjahr 2000 angefangen und zum Glück verstand CollabNet, es gleich von
Anfang an, als echtes gemeinschaftliches, verteiltes Unterfangen zu
betreiben. Von Anfang an, bekamen wir eine sehr große Beteiligung durch
Freiwillige. Heute sind ca. 50 Entwickler an dem Projekt beteiligt, von
denen nur wenige für CollabNet arbeiten.</para>

<para>Subversion ist in vielerlei Hinsicht, ein klassisches Beispiel
für ein Open Source Projekt, und ich griff darauf mehr zurück, als
ich ursprünglich erwartet hatte. Zum Teil einfach aus Bequemlichkeit: 
Meistens als ich nach einem Beispiel für ein bestimmtes Phänomen suchte,
konnte ich mich spontan an einem Fall aus Subversion erinnern. Obwohl ich
an anderen Open Source Projekten in unterschiedlichem Maße beteiligt bin,
und mit Freunden und Bekannten rede, die ebenfalls an vielen weitern 
beteiligt sind, wird einem beim schreiben schnell klar, dass man alle
Behauptungen überprüfen muss. Allein auf der Grundlage von dem was ich
aus den öffentlichen Archiven ihrer E-Mail Verteiler<footnote><para>engl. 
mailing list</para></footnote> entnehmen konnte, wollte ich keine Äußerungen
über Ereignisse in anderen Projekten machen. Wenn jemand das 
mit Subversion versuchen würde, bin ich mir sicher, sie wären die Hälfte
der Zeit richtig, die andere falsch. Als ich also Inspiration oder 
Beispiele aus Projekten nahm, mit denen ich keine direkte Erfahrung 
hatte, versuchte ich zuerst mit einem Beteiligten aus dem Projekt zu 
reden, jemand der wusste was sich tatsächlich abgespielt hat.</para>

<para>Ich arbeite seit 5 Jahren an Subversion, habe aber schon seit 12
Jahren mit freier Software zu tun. Unter anderem, haben folgende
Projekte dieses Buch beeinflusst:</para>

<itemizedlist>
  <listitem><para>Das GNU Emacs Text Editor Projekt, von der GNU Software
            Foundation, bei dem ich ein paar kleine Pakete pflege.</para>
  </listitem>
  <listitem><para>Concurrent Versions System (CVS), an dem ich intensiv
            mit Jim Blandy von 1994 bis 1995 arbeitete, seitdem aber nur
            sporadisch beteiligt bin.</para>
  </listitem>
  <listitem><para>Die Open Source Projekte, unter dem gemeinschaftlichen
            Namen Apache Software Foundation, insbesondere die Apache 
            Portable Runtime (APR) und der Apache HTTP Server.</para> 
  </listitem>
  <listitem><para>OpenOffice.org, die Berkeley Datenbank von Sleepycat,
            und die MySQL Datenbank, an denen ich zwar nicht persönlich 
            beteiligt war, die ich aber beobachtet und Kontakt gepflegt
            habe.</para> 
  </listitem>
  <listitem><para>GNU Debugger (GDB) (ebenso).</para>
  </listitem>
  <listitem><para>Das Debian Projekt (ebenso).</para>
  </listitem>
</itemizedlist>

<para>Die Liste ist natürlich unvollständige. Wie die meisten Open
Source Programmierer, behalte ich einen groben Überblick über viele
verschiedene Projekte, nur um ein allgemeines Gefühl für
ihren Zustand zu behalten. Ich werde sie hier nicht alle beim Namen 
nennen, aber sie werden im Text an entsprechender Stelle erwähnt.
</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="acknowledgments">
<title>Danksagung</title>

<para>Es hat vier mal so lange gedauert dieses Buch zu schreiben, wie
ich ursprünglich geplant hatte, und die meiste Zeit davon fühlte ich mich,
wohin ich auch ging, als ob ein Konzertflügel mir über den Kopf schweben
würde. Die Hilfe vieler Menschen hat es mir erst ermöglicht dieses Buch 
fertigzustellen, ohne dabei den Verstand zu verlieren.</para>

<para>Mein Redakteur Andy Oram bei O'Reilly, war der Traum eines jeden
Schriftstellers. Er kennt nicht nur das Thema (viele Vorschläge kamen
von ihm), sondern hat auch die seltene Gabe zu verstehen, was man
meint und kann einem helfen es in Worte zu fassen. Es 
ist eine Ehre gewesen mit ihm arbeiten zu dürfen. Danke auch an Chuck 
Toprek der den Vorschlag für dieses Buch direkt an Andy geleitet 
hat.</para>

<para>Brian Fitzpatrik, hat das ganze Material durchgesehen, während
ich es schrieb, was nicht nur dazu führte, dass das Buch besser wurde,
sondern mich auch am schreiben hielt, als ich überall lieber auf
der Welt gewesen wäre, als vor dem Bildschirm. Ben Collins-Sussman
und Mike Pilato prüften meinen Fortschritt, und waren immer gerne
bereit mit mir&mdash;manchmal sehr ausführlich&mdash;zu
diskutieren, egal welches Thema ich in der Woche versuchte zu 
behandeln. Sie bemerkten auch als ich langsamer wurde und wiesen 
bei Zeiten, dezent darauf hin. Danke Jungs.</para>

<para>Biella Coleman schrieb zur selben Zeit an ihrer Doktorarbeit,
wie ich an diesem Buch. Sie weiß was es heißt, sich jeden Tag
hinzusetzen und zu schreiben. Sie war ein inspirierendes Beispiel und
bot mir ein mitfühlendes Ohr. Sie hat auch die faszinierende Sicht 
eines Anthropologen auf die Bewegung der freien Software und gab Ideen
und Referenzen die ich im Buch verwenden konnte. Alex Golub&mdash;auch
ein Anthropologe&mdash;mit einem Fuß in die Welt der freien Software, der
ebenfalls zu der Zeit an seiner Doktorarbeit schrieb, war am Anfang eine
besondere Unterstützung, was mir sehr geholfen hat.</para>

<para>Micah Anderson erschien irgendwie nie besonders bedrückt
durch seine eigene Schreibarbeit, was auf eine kranke, Neid erzeugende
Art, inspirierend war. Er war aber immer mit Freundschaft, 
Gesprächsbereitschaft und (mindestens ein mal) mit technischer 
Unterstützung zur Stelle. Danke Micah!</para>

<para>Jon Trowbridge und Sander Striker gaben beide Aufmunterung und
Konkrete Hilfe&mdash;ihre breite Erfahrung im Bezug auf freie
Software stellte Material zur Verfügung, an welches ich sonst nie 
herangekommen wäre.</para>

<para>Danke an Greg Stein nicht nur für seine Freundschaft und 
zeitige Ermunterung, sondern dafür, dass er dem Subversion Projekt 
gezeigt hat, wie wichtig der regelmäßige Code Review für den Aufbau
einer Gemeinschaft von Entwicklern ist. Danke auch an Brian Behlendorf,
der taktvoll in unseren Köpfen Hämmerte, wie wichtig es ist Diskussionen 
öffentlich zu halten; Ich hoffe, dass dieses Prinzip sich durchweg im
Buch widerspiegelt.</para>

<para>Danke an Benjamin "Mako" Hill und Seth Schoen, für verschiedene
Gespräche über freie Software und ihre Politik; an Zack Urlocker und
Louis Suarez-Potts dafür, dass sie sich Zeit für Gespräche aus ihren
Terminkalender nahmen; an Shane auf dem Slashcode Verteiler für die
Erlaubnis seinen Beitrag zitieren zu dürfen; und an Hagen So für seine
enorm hilfreichen Vergleiche verschiedener Anbieter von gebündeltem 
Hosting.</para>

<para>Danke an Alla Dekhtyar, Polina und Sonya für ihre unermüdliche 
und geduldige Ermutigung. Ich bin sehr froh, nicht mehr unsere Abende
frühzeitig (bzw. ohne Erfolg) beenden zu müssen, um "Das Buch" weiter
zu schreiben.</para>

<para>Danke an Jack Tepenning für seine Freundschaft, Unterhaltungen,
und seine sture Weigerung, jemals eine einfache falsche Analyse, einer
zwar schwierigeren aber Richtigen vorzuziehen. Ich hoffe, dass ein Teil
seiner langjährigen Erfahrung sowohl in der Software Entwicklung als 
auch in der Software Industrie sich auf dieses Buch abgefärbt hat.</para>

<para>CollabNet war besonders großzügig dabei, mir eine flexible
Zeitplanung zu erlauben, und beschwerte sich nicht als ich viel länger
brauchte als ursprünglich geplant. Ich kenne nicht den komplexen Weg,
wie die Betriebsleitung zu solchen Entscheidungen kommt, aber ich 
vermute es hatte etwas mit Sandyha Klute, und später mit Mahesh Murthy,
zu tun&mdash;danke an euch beide.</para>

<para>Das gesamte Subversion Team ist in den letzten fünf Jahren eine
Inspiration gewesen, und vieles in diesem Buch habe ich durch die 
Zusammenarbeit mit ihnen gelernt. Ich werde hier nicht jeden beim Namen
nennen, es sind einfach zu viele, aber ich flehe jeden Leser an, der
einen Mitwirkenden von Subversion über den Weg läuft, ihm einen
auszugeben&mdash;Ich habe es jedenfalls vor.</para>

<para>Oft, als ich über den Zustand des Buches tobte, war Rachel
Scollen bereit mir zuzuhören und irgendwie schaffte sie es immer die
Probleme kleiner erscheinen zu lassen als vor dem Gespräch. Das war
eine ungeheurere Hilfe&mdash;Danke.</para>

<para>Danke (nochmals) an Noel Taylor, der sich sicherlich fragte,
warum ich noch ein Buch schreiben wollte, wenn man bedenkt wie oft ich
mich beim letzten beschwert hatte, dessen Freundschaft und Führung bei 
Golosá mir half Musik und Kameradschaft in mein Leben zu halten, selbst
zu den betriebsamsten Zeiten. Danke auch an Matthew Dean und Dorothea
Samtleben, Freunde und lange musikalische Leidensgenossen, die sehr
verständnisvoll waren, als meine Ausreden für Proben sich stapelten.
Megan Jennings war ständig unterstützend und ehrlich interessiert an
dem Thema, obwohl es ihr fremd war&mdash;eine großartige Stärkung für
einen unsicheren Schriftsteller. Danke!</para>

<para>Ich hatte vier sachkundige und gewissenhafte Kritiker für dieses
Buch: Yoav Shapira, Andrew Stellman, Davanum Srinivas und Ben Hyde. 
Das Buch wäre sicherlich besser, wenn ich all ihre ausgezeichneten
Vorschläge aufgenommen hätte. Zeitmangel zwangen mich leider dazu
auszulesen und zu selektieren, aber die Verbesserungen waren dennoch
erheblich. Alle übriggebliebenen Fehler, sind voll und ganz mir
zuzuschreiben.</para>

<para>Meine Eltern, Frances und Henry, waren wie immer, eine wundervolle 
Unterstützung und da dieses Buch weniger technisch ist als das letzte,
hoffe ich, sie werden es etwas leserlicher finden.</para>

<para>Zuletzt, würde ich gerne den gewidmeten, Karen Underhill und Jim
Blandy danken. Die Freundschaft und das Verständnis von Karen haben für
mich alles bedeutet, nicht nur während ich schrieb, sondern auch die 
letzten sieben Jahre. Ich wäre ohne ihre Hilfe nicht fertig geworden.
Selbiges gilt für Jim, eine echter Freund und Hacker wie ein Hacker ihn
sich wünscht, der mir zeigte was freie Software ist, so ähnlich wie ein
Vogel einem Flugzeug das Fliegen beibringen würde.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="disclaimer">
<title>Haftungsausschluss</title>

<para>Die Gedanken und Meinungen in diesem Buch sind meine eigenen.
Sie repräsentieren nicht zwangsläufig die Ansichten von CollabNet 
oder des Subversion Projekts.</para>

</sect1>

<sect1 id="translator-notes">
<title>Anmerkung der Übersetzer</title>

<para>Diese Buch wurde mit großzügiger Unterstützung der
mg.softech GmbH <ulink url="http://www.mgsoftech.com"/> ins Deutsche 
Übersetzt, die ich an dieser Stelle danken möchte. Es ist ein gutes
Beispiel für die gemeinsamen Interessen der Open Source Gemeinschaft
und der Wirtschaft, die sogar über die tatsächliche Produktion von 
offenem Quellcode hinausgeht. Als abgeschlossen möchte ich die
Übersetzung jedoch nicht bezeichnen, und ich lade Sie als Leser 
herzlich ein, sich an der Fertigstellung zu beteiligen. Ich bin mir
sicher, Sie werden über manches in dem Buch stolpern und wir freuen
uns natürlich über jeden Beitrag.</para>

</sect1>

</preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->
