y<chapter id="introduction">

<!--
<title>Introduction</title>
-->
<title>Einleitung</title>

<simplesect>

<!--
<para>Most free software projects fail.</para>
-->
<para>Die meisten freien Software-Projekte scheitern.</para>

<!--
<para>We tend not to hear very much about the failures.  Only
successful projects attract attention, and there are so many free
software projects in total<footnote><para>SourceForge.net, one popular
hosting site, had 79,225 projects registered as of mid-April 2004.
This is nowhere near the total number of free software projects on the
Internet, of course; it's just the number that chose to use
SourceForge.</para></footnote> that even though only a small
percentage succeed, the result is still a lot of visible projects.  We
also don't hear about the failures because failure is not an event.
There is no single moment when a project ceases to be viable; people
just sort of drift away and stop working on it.  There may be a moment
when a final change is made to the project, but those who made it
usually didn't know at the time that it was the last one.  There is
not even a clear definition of when a project is expired.  Is it when
it hasn't been actively worked on for six months?  When its user base
stops growing, without having exceeded the developer base?  What if
the developers of one project abandon it because they realized they
were duplicating the work of another&mdash;and what if they join that
other project, then expand it to include much of their earlier effort?
Did the first project end, or just change homes?</para>
-->
<para>Wir hören nicht viel über Fehlschäge. Nur erfolgreiche 
Projekte ziehen die Aufmerksamkeit auf sich, und es gibt insgesamt
so viele Open-Source-Projekte <footnote><para>Die beliebte 
Hosting-Seite 
SourceForge.net, verzeichnete Mitte April 2004 79,225 Projekte.
Natürlich ist das nicht einmal annähernd die Gesamtzahl der freien 
Software-Projekte im Internet, sondern lediglich die Teilmenge die 
Sourceforge als Plattform gewählt haben.</para></footnote>, dass obwohl
nur ein Bruchteil Erfolg hat, immer noch eine Menge Projekte sichtbar 
sind. Von den Fehlschlägen hören wir auch deshalb nicht, weil Versagen
kein Ereignis ist. Es gibt keinen bestimmten Zeitpunkt, an dem ein Projekt
aufhört realisierbar zu sein; Teilnehmer gleiten irgendwie langsam davon
und hören auf daran zu arbeiten. Es gibt vielleicht einen Moment, an dem
die letzte Änderung gemacht wird, aber derjenige, der sie durchführt, 
weiß für gewöhnlich nicht, dass es die letzte sein wird. Es gibt nicht
einmal eine klare Definition, wann ein Projekt abgelaufen ist. Ist es, 
wenn an einem Projekt seit sechs Monaten nicht aktiv gearbeitet wurde?
Sobald seine Nutzergemeinde aufhört zu wachsen, ohne die 
Entwicklergemeinde 
übertroffen zu haben? Was ist wenn die Entwickler ihr Projekt
verlassen, sobald sie merken, dass ein anderes Projekt die gleichen
Ziele verfolgt, und sie nur unnötig einen doppelten Aufwand betreiben,
und sie sich diesem anderen Projekt anschließen und ihre früheren 
Anstrengungen mit einzubeziehen? Wurde das Projekt beendet, oder ist 
es nur umgezogen?</para>

<!--
<para>Because of such complexities, it's impossible to put a precise
number on the failure rate.  But anecdotal evidence from over a decade
in open source, some casting around on SourceForge.net, and a little
Googling all point to the same conclusion: the rate is extremely high,
probably on the order of 90&ndash;95%.  The number climbs higher if you
include surviving but dysfunctional projects: those
which <emphasis>are</emphasis> producing running code, but which are
not pleasant places to be, or are not making progress as quickly or as
dependably as they could.</para>
-->
<para>Durch diese Komplexität ist es unmöglich die Ausfallquote 
genau zu beziffern. Einzelberichte aus über einem Jahrzehnt freier
Software, kurzes Stöbern auf SourceForge.net und ein wenig Googeln, 
deuten jedoch alle auf den gleichen Schluss: die Rate ist extrem hoch,
wahrscheinlich in der Größenordnung von 90%&ndash;95%. Die Zahl wird 
größer, wenn man überlebende, aber nicht vernünftig laufende Projekte mit
einbezieht: solche die zwar laufenden Code produzieren, aber weder ein
angenehmer Aufenthaltsort sind, noch so schnell oder zuverlässig 
Fortschritte machen, wie sie könnten.</para>

<!--
<para>This book is about avoiding failure.  It examines not only how
to do things right, but how to do them wrong, so you can recognize and
correct problems early.  My hope is that after reading it, you will
have a repertory of techniques not just for avoiding common pitfalls
of open source development, but also for dealing with the growth and
maintenance of a successful project.  Success is not a zero-sum game,
and this book is not about winning or getting ahead of the
competition.  Indeed, an important part of running an open source
project is working smoothly with other, related projects.  In the long
run, every successful project contributes to the well-being of the
overall, worldwide body of free software.</para>
-->
<para>In diesem Buch geht es darum, Versagen zu vermeiden. Es untersucht
nicht nur wie man Sachen richtig macht, sondern wie man sie falsch 
macht, um frühzeitig Probleme erkennen und korrigieren zu können.
Ich hoffe Ihnen zeigen zu können, wie man häufige Stolpersteine 
vermeidet, und erfolgreich Wachstum und der Pflege eines Projekts 
meistert. Erfolg ist kein Nullsummenspiel, und in diesem
Buch geht es nicht darum zu Gewinnen oder der Konkurrenz voraus zu sein.
Tatsächlich ist ein wichtiger Teil beim Betrieb eines Open-Source-Projekts
die reibungslose Zusammenarbeit mit anderen verwandten
Projekten. Auf lange Sicht trägt jedes erfolgreiche Open-Source-Projekt
zum Wohl der gesamten Welt der freien Software bei.</para>

<!--
<para>It would be tempting to say that free software projects fail for
the same sorts of reasons proprietary software projects do.
Certainly, free software has no monopoly on unrealistic requirements,
vague specifications, poor resource management, insufficient design
phases, or any of the other hobgoblins already well known to the
software industry.  There is a huge body of writing on these topics,
and I will try not to duplicate it in this book.  Instead, I will
attempt to describe the problems peculiar to free software.  When a
free software project runs aground, it is often because the developers
(or the managers) did not appreciate the unique problems of open
source software development, even though they might have been quite
prepared for the better-known difficulties of closed-source
development.</para>
-->
<para>Man ist versucht zu sagen, freie Software-Projekte würden aus den
selben Gründen fehlschlagen, wie proprietäre Software-Projekte. Freie 
Software hat sicherlich kein Monopol auf unrealistische Anforderungen,
vage Spezifikationen, schlechte Verwaltung von Ressourcen, zu kurze 
Entwurfsphasen, oder irgend einen der anderen Kobolde die der 
Software-Industrie
bereits wohl bekannt sind. Es gibt genügend Material zu diesem
Thema und ich werde in diesem Buch nicht versuchen es zu duplizieren.
Stattdessen werde ich versuchen die Probleme zu beschreiben, die der
freien Software eigen sind. Wenn ein freies Software-Projekt an die Wand
gefahren wird, liegt es oft daran dass die
Entwickler (oder die Projektleiter) nicht um die spezifischen Probleme
von Open-Source-Software wussten, auch wenn sie durchaus auf die 
bekannteren Probleme der Closed-Source-Entwicklung vorbereitet 
waren.</para>

<!--
<para>One of the most common mistakes is unrealistic expectations
about the benefits of open source itself.  An open license does not
guarantee that hordes of active developers will suddenly volunteer
their time to your project, nor does open-sourcing a troubled project
automatically cure its ills.  In fact, quite the opposite: opening up
a project can add whole new sets of complexities, and cost
<emphasis>more</emphasis> in the short term than simply keeping it
in-house.  Opening up means arranging the code to be comprehensible to
complete strangers, setting up a development web site and email lists,
and often writing documentation for the first time.  All this is a lot
of work.  And of course, if any interested developers
<emphasis>do</emphasis> show up, there is the added burden of
answering their questions for a while before seeing any benefit from
their presence.  As developer Jamie Zawinski said about the troubled
early days of the Mozilla project:</para>
-->
<para>Einer der häufigsten Fehler sind unrealistische Erwartungen über
die Vorteile von offenem Quellcode. Eine offene Lizenz garantiert weder,
dass eine Horde aktiver Entwickler urplötzlich anfangen, von sich aus,
Zeit in Ihr Projekt zu investieren, noch wird die Offenlegung die 
Krankheiten des Projekts automatisch heilen. Tatsächlich kann es sogar 
genau das Gegenteil bewirken: Es kann eine ganze Reihe neuer
Komplexitäten hinzufügen und kurzfristig <emphasis>mehr</emphasis> 
kosten, als die Software einfach in Betrieb zu halten. Das Projekt zu
öffnen bedeutet, den Quellcode so zu gestalten, dass er für völlig Fremde 
verständlich ist, eine Site für Entwickler aufzubauen, Mailinglisten 
einzurichten und oft auch zum erstem Mal eine Dokumentation 
zu schreiben. All das ist eine Menge Arbeit. Und <emphasis>falls</emphasis> 
interessierte Entwickler auftauchen, gibt es die zusätzliche Bürde, eine
Zeit lang ihre Fragen beantworten zu müssen, bevor man aus ihrer
Anwesenheit einen Nutzen zieht. Der Entwickler Jamie Zawinski hatte 
folgendes über die Anfangstage des Mozilla Projekts zu sagen:</para>

    <blockquote>
<!--
      <para><emphasis>Open source does work, but it is most definitely
      not a panacea.  If there's a cautionary tale here, it is that
      you can't take a dying project, sprinkle it with the magic pixie
      dust of "open source," and have everything magically work
      out. Software is hard.  The issues aren't that simple.</emphasis></para>
-->
      <para><emphasis>Open Source funktioniert schon, aber es ist 
	  sicherlich kein Allheilmittel. Falls es hier eine warnende Lehre 
	  gibt, dann die, dass man ein sterbendes Projekt nicht einfach mit
	  dem magischen Elfenstaub des "Open Source" bestreuen kann, und
	  danach alles wie von selbst läuft. Die Probleme sind nicht so 
	  einfach.</emphasis></para>

<!--
      <para>(from <emphasis role="bold"><ulink
      url="http://www.jwz.org/gruntle/nomo.html"/></emphasis>)</para>
-->
      <para>(aus <emphasis role="bold"><ulink
      url="http://www.jwz.org/gruntle/nomo.html"/></emphasis>)</para>
    </blockquote>

<!--
<para>A related mistake is that of skimping on presentation and
packaging, figuring that these can always be done later, when the
project is well under way.  Presentation and packaging comprise a wide
range of tasks, all revolving around the theme of reducing the barrier
to entry.  Making the project inviting to the uninitiated means
writing user and developer documentation, setting up a project web
site that's informative to newcomers, automating as much of the
software's compilation and installation as possible, etc.  Many
programmers unfortunately treat this work as being of secondary
importance to the code itself.  There are a couple of reasons for
this.  First, it can feel like busywork, because its benefits are most
visible to those least familiar with the project, and vice versa.
After all, the people who develop the code don't really need the
packaging.  They already know how to install, administer, and use the
software, because they wrote it.  Second, the skills required to do
presentation and packaging well are often completely different from
those required to write code.  People tend to focus on what they're
good at, even if it might serve the project better to spend a little
time on something that suits them less.  <xref
linkend="getting-started"/> discusses presentation and packaging
in detail, and explains why it's crucial that they be a priority from
the very start of the project.</para>
-->
<para>Ein verwandter Fehler ist an Aufmachung und Präsentation zu 
sparen, in der Annahme, dass diese Sachen auch später erledigt werden
können, sobald das Projekt erst einmal läuft. Aufmachung und
Präsentation umfasst eine weite Reihe von Aufgaben, die sich alle um das
Thema drehen, die Einstiegshürden niedrig zu legen. Das Projekt für
Außenstehende einladend zu machen bedeutet, Anleitungen für Nutzer und
Entwickler zu schreiben, eine Webseite aufzubauen, die für 
Neuankömmlinge informativ ist, möglichst viele der Kompilierungs-
und Installationsvorgänge der Software zu automatisieren, usw. Viele
Entwickler behandeln diese Aufgaben leider so als wären sie nur von
zweitrangiger Bedeutung im Verhältnis zum eigentlichen Quellcode. Es 
gibt hierfür ein paar Gründe. Erstens, kann es einem wie Fleißarbeit 
vorkommen, denn die Vorteile sind zumeist nur für diejenigen sichtbar,
die noch am wenigsten mit dem Projekt zu tun haben und umgekehrt. 
Schließlich kann jemand, der bereits mit dem Projekt vertraut ist,
auf diese ganze Aufmachung verzichten. Er weiß schon, wie man die
Software installiert, administriert und benutzt, schließlich hat er sie
ja entwickelt. Zweitens sind die Fähigkeiten, die Aufmachung
und Präsentation vernünftig zu gestalten, andere als solche die man 
benötigt um Quellcode zu schreiben. Menschen neigen dazu, sich auf das
zu konzentrieren, was sie gut können, selbst wenn es für das Projekt 
besser wäre, ein wenig Zeit in etwas zu investieren, was ihnen weniger
liegt. <xref linkend="getting-started"/> behandelt Aufmachung und 
Präsentation im Detail und erklärt, warum es entscheidend ist, dass 
sie gleich von Anfang an Priorität haben sollten.</para>

<!--
<para>Next comes the fallacy that little or no project management is
required in open source, or conversely, that the same management
practices used for in-house development will work equally well on an
open source project.  Management in an open source project isn't
always very visible, but in the successful projects, it's usually
happening behind the scenes in some form or another.  A small thought
experiment suffices to show why.  An open source project consists of a
random collection of programmers&mdash;already a notoriously
independent-minded category&mdash;who have most likely never met each
other, and who may each have different personal goals in working on
the project.  The thought experiment is simply to imagine what would
happen to such a group <emphasis>without</emphasis> management.
Barring miracles, it would collapse or drift apart very quickly.
Things won't simply run themselves, much as we might wish otherwise.
But the management, though it may be quite active, is often informal,
subtle, and low-key.  The only thing keeping a development group
together is their shared belief that they can do more in concert than
individually.  Thus the goal of management is mostly to ensure that
they continue to believe this, by setting standards for
communications, by making sure useful developers don't get
marginalized due to personal idiosyncracies, and in general by making
the project a place developers want to keep coming back to.  Specific
techniques for doing this are discussed throughout the rest of this
book.</para>
-->
<para>Der nächste Trugschluss ist, dass bei freier Software wenig bis
gar kein Projektmanagement erforderlich ist bzw. umgekehrt, dass dieselben Management-Verfahren, die für die Entwicklung im Betrieb benutzt
werden, sich genauso gut auf ein Open-Source-Projekt anwenden lassen.
Die Verwaltung ist bei einem Open-Source-Projekt nicht immer besonders 
offensichtlich, aber bei erfolgreichen Projekten gibt es sie in irgendeiner Form im Hintergrund. Ein kleines Gedankenexperiment reicht um die
Gründe dafür zu zeigen. Ein Open-Source-Projekt besteht aus einem 
zufällig zusammengewürfeltem Haufen von Programmierern &ndash; bereits
an und für sich notorisch eigensinnige Leute &ndash;, von denen
untereinander wahrscheinlich keiner einem anderen je begegnet ist, und 
von denen jeder u.U. unterschiedliche eigene persönliche Ziele verfolgt.
Das Gedankenexperiment ist einfach: Stellen Sie sich vor, was mit einer
solchen Gruppe passieren würde, <emphasis>ohne</emphasis> eine 
Verwaltung. Wenn kein Wunder geschieht, würden sie sehr schnell
auseinander gehen. Auch wenn wir es uns anders wünschen, läuft das
Ganze nicht einfach von alleine. Die Verwaltung ist aber, wenn auch
ziemlich aktiv, meistens informell, subtil und unauffällig. Das Einzige,
was die Entwickler zusammenhält, ist, dass sie zusammen mehr erreichen
können als jeder für sich. Deshalb muss die Aufgabe einer Verwaltung
hauptsächlich darin bestehen, sie weiterhin daran glauben zu lassen,
indem sie Richtlinien für die Kommunikation festlegt, dafür sorgt, dass 
brauchbare Entwickler nicht aufgrund persönlicher Eigenheiten an den
Rand gedrängt werden, und allgemein das Projekt als einen Ort zu
gestalten, an den Entwickler gern zurückkehren. Im Verlauf des Buchs
soll gezeigt werden, wie man diese Ziele erreicht.</para>

<!--
<para>Finally, there is a general category of problems that may be
called "failures of cultural navigation."  Ten years ago, even five,
it would have been premature to talk about a global culture of free
software, but not anymore.  A recognizable culture has slowly emerged,
and while it is certainly not monolithic&mdash;it is at least as prone
to internal dissent and factionalism as any geographically bound
culture&mdash;it does have a basically consistent core.  Most
successful open source projects exhibit some or all of the
characteristics of this core.  They reward certain types of behaviors,
and punish others; they create an atmosphere that encourages unplanned
participation, sometimes at the expense of central coordination; they
have concepts of rudeness and politeness that can differ substantially
from those prevalent elsewhere.  Most importantly, longtime
participants have generally internalized these standards, so that they
share a rough consensus about expected conduct.  Unsuccessful projects
usually deviate in significant ways from this core, albeit
unintentionally, and often do not have a consensus about what
constitutes reasonable default behavior.  This means that when
problems arise, the situation can quickly deteriorate, as the
participants lack an already established stock of cultural reflexes to
fall back on for resolving differences. </para>
-->
<para>Schließlich gibt es eine generelle Problematik, die man als
"Versagen kultureller Navigation" bezeichnen könnte. Vor zehn, vielleicht
auch nur fünf Jahren hätte es als voreilig gegolten, von einer globalen
Kultur der freien Software zu reden, heute jedoch nicht. Eine erkennbare
Kultur ist langsam gewachsen, und obwohl sie sicherlich nicht
monolitisch ist &ndash; sie ist mindestens so anfällig für interne 
Meinungsverschiedenheiten und Parteigeist wie irgend eine geographisch
gebundene Kultur &ndash; hat sie doch einen im Grunde genommen 
beständigen Kern. Die meisten erfolgreichen Open-Source-Projekte,
zeigen alle, oder zumindest einen großen Teil der Merkmale von diesem
Kern. Sie belohnen bestimmte Verhaltensmuster und bestrafen andere;
sie schaffen eine Atmosphäre, die spontane Beteiligung fördert,
manchmal auf Kosten zentraler Koordination; sie haben Konzepte von 
Unhöflichkeit und gutem Benehmen, die von den anderswo vorherrschenden
erheblich abweichen können. Vielleicht am wichtigsten sind die 
erfahrenen Teilnehmer, die diese Konzepte meistens verinnerlicht haben,
sodass sie einen groben Konsens über das zu erwartenden Benehmen teilen.
Nicht erfolgreiche Projekte weichen für gewöhnlich wesentlich von diesem
Kern ab, wenn auch unabsichtlich, und haben oft keinen Konsens 
darüber, welches Benehmen als angemessen einzustufen ist. Das hat zur 
Folge, dass sobald Probleme auftreten, die Situation schnell 
eskalieren kann, da den Teilnehmern ein etablierter Grundbestand
kultureller Reflexe fehlt, um Meinungsverschiedenheiten zu klären.</para>

<!--
<para>This book is a practical guide, not an anthropological study or
a history.  However, a working knowledge of the origins of today's
free software culture is an essential foundation for any practical
advice.  A person who understands the culture can travel far and wide
in the open source world, encountering many local variations in custom
and dialect, yet still be able to participate comfortably and
effectively everywhere.  In contrast, a person who does not understand
the culture will find the process of organizing or participating in a
project difficult and full of surprises.  Since the number of people
developing free software is still growing by leaps and bounds, there
are many people in that latter category&mdash;this is largely a
culture of recent immigrants, and will continue to be so for some
time.  If you think you might be one of them, the next section
provides background for discussions you'll encounter later, both in
this book and on the Internet.  (On the other hand, if you've been
working with open source for a while, you may already know a lot of
its history, so feel free to skip the next section.)</para>
-->
<para>Dieses Buch ist ein praktischer Führer, keine anthropologische
Studie oder Historie. Grundkenntnisse über die Herkunft der Kultur der
freien Software sind dennoch, eine erforderliche Grundlage bei jedem
praktischen Ratschlag. Jemand der die Kultur versteht, kann 
weit und breit in der Open-Source-Welt reisen, viele lokale Unterschiede
in den Gebräuchen und Dialekten begegnen, und trotzdem in der Lage sein,
sich überall bequem und effektiv zu beteiligen. Im Gegensatz dazu wird
eine Person ohne Verständnis für die Kultur, die Organisation und die
Art sich an einem Projekt zu beteiligen, die Bräuche als schwierig und
voller Überraschungen empfinden. Da die Anzahl der Menschen, die freie
Software entwickeln, immer noch stark ansteigt, gibt es viele in der 
letzten Kategorie &ndash; diese sind zum größten Teil vor kurzem
eingewandert und das wird auch eine Weile lang so bleiben. Wenn Sie
meinen, vielleicht eine von ihnen zu sein, gibt der nächste Abschnitt 
einen Hintergrund für spätere Diskussionen, sowohl im Buch als auch im
Internet. (Wenn Sie andererseits bereits eine Weile lang mit Open Source
arbeiten, und u.U. bereits eine Menge seiner Geschichte kennen, können
Sie den nächsten Abschnitt getrost überspringen.)</para>

</simplesect>

<!-- ========================== SECTION =========================== -->
<sect1 id="history">
<!--
<title>History</title>
-->
<title>Die Geschichte</title>

<!--
<para>Software sharing has been around as long as software itself.  In
the early days of computers, manufacturers felt that competitive
advantages were to be had mainly in hardware innovation, and therefore
didn't pay much attention to software as a business asset.  Many of
the customers for these early machines were scientists or technicians,
who were able to modify and extend the software shipped with the
machine themselves.  Customers sometimes distributed their patches
back not only to the manufacturer, but to other owners of similar
machines.  The manufacturers often tolerated and even encouraged this:
in their eyes, improvements to the software, from whatever source,
just made the machine more attractive to other potential
customers.</para>
-->
<para>Software wurde schon immer an Andere weitergegeben und miteinander
geteilt. In den frühen Tagen der Computerindustrie waren Hersteller der
Meinung, vor allem durch Innovationen in der Hardware 
Wettbewerbsvorteile zu erreichen, und schenkten der Software als
Vorteil gegenüber der Konkurrenz wenig Aufmerksamkeit. Viele Kunden 
dieser frühen Maschinen waren Wissenschaftler oder Techniker, die in der
Lage waren, die Software die mit der Maschine selbst ausgeliefert wurde, 
selbst zu verändern und zu erweitern. Kunden gaben ihre Verbesserungen
nicht nur an den Hersteller zurück, sondern teilten es manchmal auch mit
den Besitzern ähnlicher Maschinen. Den Herstellern war das nur recht, sie
ermutigten sogar dazu: Aus ihrer Sicht machte jede Verbesserung an der 
Software, egal aus welcher Quelle, ihre Maschine attraktiver für andere
potenzielle Kunden.</para>

<!--
<para>Although this early period resembled today's free software
culture in many ways, it differed in two crucial respects.  First,
there was as yet little standardization of hardware&mdash;it was a
time of flourishing innovation in computer design, but the diversity
of computing architectures meant that everything was incompatible with
everything else.  Thus, software written for one machine would
generally not work on another.  Programmers tended to acquire
expertise in a particular architecture or family of architectures
(whereas today they would be more likely to acquire expertise in a
programming language or family of languages, confident that their
expertise will be transferable to whatever computing hardware they
happen to find themselves working with).  Because a person's expertise
tended to be specific to one kind of computer, their accumulation of
expertise had the effect of making that computer more attractive to
them and their colleagues.  It was therefore in the manufacturer's
interests for machine-specific code and knowledge to spread as widely
as possible.</para>
-->
<para>Obwohl diese frühe Zeit in vielerlei Hinsicht der heutigen freien
Software-Kultur ähnelte, gab es zwei wesentliche Unterschiede. Erstens
gab es noch kaum standardisierte Hardware &ndash; es war eine Zeit 
florierender Innovationen bei den Architekturen in Computern, aber diese
Vielfalt bedeutete, dass alles inkompatibel zueinander war. Deshalb lief
Software, die für eine Maschine geschrieben wurde, im Allgemeinen auf
keiner anderen. Programmierer eigneten sich im Allgemeinen Fachkenntnisse
zu einer bestimmten Architektur oder Familie von Architekturen an (im 
Gegensatz dazu würden sie heute eher Fachkenntnisse in einer 
Programmiersprache oder Familie von Programmiersprachen sammeln, mit der
Zuversicht, dass ihre Kenntnisse, auf welcher Hardware sie auch arbeiten 
mögen, übertragbar wären). Weil die Erfahrungen einer Person dazu neigten
sich auf einen Computer zu beschränken, hatte die Aneignung von Erfahrung
die Folge, diesen Computer für sie und ihre Kollegen attraktiver zu 
machen. Deshalb war es im Interesse des Herstellers, dass für seine Maschinen spezifisches Wissen und 
Code sich so weit wie möglich 
verbreitete.</para>

<!--
<para>Second, there was no Internet.  Though there were fewer legal
restrictions on sharing than today, there were more technical ones:
the means of getting data from place to place were inconvenient and
cumbersome, relatively speaking.  There were some small, local
networks, good for sharing information among employees at the same
research lab or company.  But there remained barriers to overcome if
one wanted to share with everyone, no matter where they were.  These
barriers <emphasis>were</emphasis> overcome in many cases.  Sometimes
different groups made contact with each other independently, sending
disks or tapes through land mail, and sometimes the manufacturers
themselves served as central clearing houses for patches.  It also
helped that many of the early computer developers worked at
universities, where publishing one's knowledge was expected.  But the
physical realities of data transmission meant there was always an
impedance to sharing, an impedance proportional to the distance (real
or organizational) that the software had to travel.  Widespread,
frictionless sharing, as we know it today, was not possible.</para>
-->
<para>Zweitens gab es kein Internet. Obwohl es weniger rechtliche
Einschränkungen gab als heute, die den Austausch von Software
verhinderten, gab es mehr technische: Es gab ein ein paar wenige, lokale
Netzwerke, die gut waren um Informationen unter Mitarbeitern der gleichen
Forschungseinrichtung auszutauschen. Aber es blieben Barrieren die es zu
überwinden galt, wenn man mit jedem teilen wollte, unabhängig von seinem
Standort. Diese Barrieren <emphasis>wurden</emphasis> in vielen Fällen
überwunden. Manchmal stellten verschiedene Gruppen eigenständig Kontakt
zueinander her. Sie sandten einander Disketten oder Magnetbänder mittels
Post zu und manchmal fungierten die Hersteller selbst als zentrale 
Anlaufstelle für Patches. Es half auch, dass viele frühe 
Computer-Entwickler an Universitäten arbeiteten, wo die Veröffentlichung
des eigenen Wissens erwartet wurde. Die physische Realität der
Datenübertragung bedeutete jedoch, dass der Austausch immer einen
Widerstand mit sich brachte, der proportional zur Entfernung (echte
oder organisatorische) anwuchs, die von der Software überwunden werden
musste. Weitverbreitetes reibungsloses Tauschen, wie wir es heute
erleben, war nicht möglich.</para>

<!-- ========================== subsection ========================== -->
<sect2 id="propertization">
<!--
<title>The Rise of Proprietary Software and Free Software</title>
-->
<title>Der Aufstieg proprietärer und freier Software</title>

<!--
<para>As the industry matured, several interrelated changes occurred
simultaneously.  The wild diversity of hardware designs gradually gave
way to a few clear winners&mdash;winners through superior technology,
superior marketing, or some combination of the two.  At the same time,
and not entirely coincidentally, the development of so-called "high
level" programming languages meant that one could write a program
once, in one language, and have it automatically translated
("compiled") to run on different kinds of computers.  The implications
of this were not lost on the hardware manufacturers: a customer could
now undertake a major software engineering effort without necessarily
locking themselves into one particular computer architecture.  When
this was combined with the gradual narrowing of performance
differences between various computers, as the less efficient designs
were weeded out, a manufacturer that treated its hardware as its only
asset could look forward to a future of declining profit margins.  Raw
computing power was becoming a fungible good, while software was
becoming the differentiator.  Selling software, or at least treating
it as an integral part of hardware sales, began to look like a good
strategy.</para>
-->
<para>Mit der Reifung der Industrie ergaben sich mehrere zusammenhängende
Veränderungen. Der Wildwuchs bei den Hardware-Architekturen
konsolidierte sich auf einige wenige Gewinner &ndash; Gewinner durch 
überlegene Technologie, überlegenes Marketing, oder eine Kombination
beider. Gleichzeitig, und nicht ganz zufällig, hatte die Entwicklung
sogenannter "höherer" Programmiersprachen zur Folge, dass man
Anwendungen in einer Sprache schreiben konnte, und es automatisch
übersetzen ("kompilieren") lassen konnte, sodass es auf viele 
verschiedene Computer laufen konnte. Die Folgen hiervon blieben den
Hardware-Herstellern nicht verborgen: Ein Kunde konnte jetzt ein 
großes Software-Projekt in Angriff nehmen, ohne sich auf eine bestimmte
Computer-Architektur festzulegen. Diese Tatsache, zusammen mit den 
allmählich kleiner werdenden Unterschieden zwischen den verschiedenen 
Marken (da weniger effiziente Architekturen ausgesiebt wurden), zwang
Hersteller, die ihre Hardware als ihr einziges Gut behandelten, sich
auf sinkende Gewinnmargen einzustellen. Rohe Rechenleistung wurde ein
ersetzbares Gut, während Software zum Unterscheidungsmerkmal wurde.
Software zu verkaufen, oder zumindest es als integrierten Bestandteil
der Hardware zu verkaufen, wurde zu einer verlockenden Strategie.</para>

<!--
<para>This meant that manufacturers had to start enforcing the
copyrights on their code more strictly.  If users simply continued to
share and modify code freely among themselves, they might
independently reimplement some of the improvements now being sold as
"added value" by the supplier.  Worse, shared code could get into the
hands of competitors.  The irony is that all this was happening around
the time the Internet was getting off the ground.  Just when truly
unobstructed software sharing was finally becoming technically
possible, changes in the computer business made it economically
undesirable, at least from the point of view of any single company.
The suppliers clamped down, either denying users access to the code
that ran their machines, or insisting on non-disclosure agreements
that made effective sharing impossible.</para>
-->
<para>Hersteller fingen also an, die Urheberrechte auf ihren Quellcode
strenger durchzusetzen. Wenn Nutzer einfach weiterhin frei miteinander
Code tauschen und modifizieren konnten, würden sie vielleicht manche
der Verbesserungen eigenständig neu implementieren, die der Hersteller
als "Mehrwert" verkaufen wollte. Schlimmer noch, getauschter Quellcode
könnte an die Konkurrenz gelangen. Ironisch dabei ist, dass all das
zur selben Zeit geschah, als das Internet endlich anfing abzuheben.
Gerade als der echte reibungslose Austausch von Software endlich 
technisch machbar wurde, machten Veränderungen in der Computerindustrie
es wirtschaftlich nicht wünschenswert, zumindest aus Sicht der einzelnen
Unternehmen. Die Hersteller wurden restriktiver, entweder verwehrten sie
den Nutzern den Zugriff auf den Quellcode der auf ihren Maschinen lief,
oder sie bestanden auf Vertraulichkeitsvereinbarungen, die das Tauschen
praktisch unmöglich machten.</para>

<sect3 id="history-conscious-resistance">
<!--
<title>Conscious resistance</title>
-->
<title>Bewusster Widerstand</title>

<!--
<para>As the world of unrestricted code swapping slowly faded away, a
counterreaction crystallized in the mind of at least one programmer.
Richard Stallman worked in the Artificial Intelligence Lab at the
Massachusetts Institute of Technology in the 1970s and early '80s,
during what turned out to be a golden age and a golden location for
code sharing.  The AI Lab had a strong "hacker
ethic",<footnote><para>Stallman uses the word "hacker" in the sense of
"someone who loves to program and enjoys being clever about it," not
the relatively new meaning of "someone who breaks into
computers."</para></footnote> and people were not only encouraged but
expected to share whatever improvements they made to the system.  As
Stallman wrote later:</para>
-->
<para>Langsam ließ der unbeschränkte Austausch von Quellcode
überall in der Softwareindustrie nach. Überall? Zumindest im Kopf
eines Programmierers kristallisierte sich eine Gegenreaktion. Richard 
Stallman arbeitete im Labor für künstliche Intelligenz am Massachusetts 
Institute of Technology in 
den 1970ern und frühen '80ern. Es sollte sich herausstellen, dass dies
die goldene Zeit und der goldene Ort für den freien Austausch von 
Quellcode war. Das KI-Labor hatte eine starke "Hacker-Ethik", 
<footnote><para>Stallman benutzt das Wort "Hacker" im ursprünglichen
Sinne von "Jemand der es liebt zu Programmieren und Spaß daran hat sich
dabei geschickt anzustellen", nicht im Sinne der relativ neuen Bedeutung
von "Jemand der in Computer einbricht".</para></footnote> und Leute 
wurden nicht nur dazu ermutigt sondern es wurde von ihnen erwartet, alle
Verbesserungen am System mit Anderen zu teilen. Stallman schrieb 
später:</para>

    <blockquote>
<!--
      <para><emphasis>We did not call our software "free software",
      because that term did not yet exist; but that is what it was.
      Whenever people from another university or a company wanted to
      port and use a program, we gladly let them.  If you saw someone
      using an unfamiliar and interesting program, you could always
      ask to see the source code, so that you could read it, change
      it, or cannibalize parts of it to make a new program.
      </emphasis></para>
-->
      <para><emphasis>Wir nannten unsere Software nicht "freie Software"
      weil es diesen Begriff noch nicht gab; aber genau das war es.
      Immer als Leute von anderen Universitäten oder Firmen eine
      Anwendung benutzen und portieren wollte, konnten sie das gerne
      machen. Wenn du jemand bei der Nutzung einer unbekannten und
      interessanten Anwendung gesehen hast, konntest du immer darum
      bitten dir den Quellcode anzuschauen, um es zu lesen, zu
      verändern oder Teile davon für eine neue Anwendung 
      auszuschlachten.</emphasis></para>

<!--
      <para>(from <emphasis role="bold"><ulink
      url="http://www.gnu.org/gnu/thegnuproject.html"/></emphasis>)</para>
-->
      <para>(von <emphasis role="bold">
      <ulink url="http://www.gnu.org/gnu/thegnuproject.html"/>
      </emphasis>)</para>
    </blockquote>


<!--
<para>This Edenic community collapsed around Stallman shortly after
1980, when the changes that had been happening in the rest of the
industry finally caught up with the AI Lab.  A startup company hired
away many of the Lab's programmers to work on an operating system
similar to what they had been working on at the Lab, only now under an
exclusive license.  At the same time, the AI Lab acquired new
equipment that came with a proprietary operating system.</para>
-->
<para>Die Edenische Gemeinschaft um Stallman herum, brach kurz nach 1980
zusammen, als die Veränderungen der Industrie letztendlich 
das KI-Labor einholten. Eine Startup-Firma stellte viele Programmierer
des Labors ein, um an einem Betriebssystem zu arbeiten, ähnlich zu dem
welches sie im Labor programmiert hatten, diesmal aber unter einer 
exklusiven Lizenz. Gleichzeitig, schaffte sich das KI-Labor neue 
Ausrüstung an, welches mit einem proprietären Betriebssystem 
ausgeliefert wurde.</para>

<!--
<para>Stallman saw the larger pattern in what was happening:</para>
-->
<para>Stallman sah in den Geschehnissen das größere Muster:</para>

    <blockquote>
<!--
      <para><emphasis>The modern computers of the era, such as the VAX
      or the 68020, had their own operating systems, but none of them
      were free software: you had to sign a nondisclosure agreement
      even to get an executable copy.</emphasis> </para>
-->
      <para><emphasis>Die modernen Computer dieser Ära, wie z.B. der
      VAX oder die 68020, hatten ihre eigenen Betriebssysteme, aber
      keines davon war freie Software: Man musste eine
      Vertraulichkeitsvereinbarung unterschreiben, nur um eine
      ausführbare Kopie zu bekommen.</emphasis></para>

<!--
      <para><emphasis>This meant that the first step in using a
      computer was to promise not to help your neighbor. A cooperating
      community was forbidden. The rule made by the owners of
      proprietary software was, "If you share with your neighbor, you
      are a pirate. If you want any changes, beg us to make them."
      </emphasis> </para>
-->
      <para><emphasis>Um einen neuen Computer zu nutzen, musste man also
      als allererstes versprechen, seinen eigenen Nachbarn nicht zu 
      helfen. Eine gemeinschaftliche Zusammenarbeit war verboten. Die
      Hersteller proprietärer Software stellten die Regel auf: "Wenn du
      mit deinem Nachbarn teilst, bist du ein Pirat. Wenn du irgendwelche 
      Änderungen haben möchtest, dann musst du bei uns darum 
      betteln."</emphasis></para>

    </blockquote>

<!--
<para>By some quirk of personality, he decided to resist the trend.
Instead of continuing to work at the now-decimated AI Lab, or taking a
job writing code at one of the new companies, where the results of his
work would be kept locked in a box, he resigned from the Lab and
started the GNU Project and the Free Software Foundation (FSF).  The
goal of GNU<footnote><para>It stands for "GNU's Not Unix", and the
"GNU" in that expansion stands for...the same
thing.</para></footnote> was to develop a completely free and open
computer operating system and body of application software, in which
users would never be prevented from hacking or from sharing their
modifications.  He was, in essence, setting out to recreate what had
been destroyed at the AI Lab, but on a world-wide scale and without
the vulnerabilities that had made the AI Lab's culture susceptible to
disintegration.</para>
-->
<para>Stallman entschied sich aus irgend eine persönliche Eigenart heraus
Widerstand gegen diese Entwicklung zu leisten. Anstatt für das nunmehr
dezimierte KI-Labor weiterzuarbeiten, oder eine Arbeit bei einer der
neuen Firmen anzunehmen, wo die Ergebnisse seiner Arbeit verschlossen in
einer Kiste wären, kündigte er dem Labor und gründete das GNU
Projekt und die Free Software Foundation (FSF). Das Ziel von GNU
<footnote><para>Abkürzung für "GNU's Not Unix", und das "GNU" in dieser
Erweiterung steht für... dasselbe.</para></footnote> war es ein
komplett freies und offenes Betriebssystem und eine Reihe von 
Anwendungen zu entwickeln, die jedem Benutzer ermöglichen sollte an
der Software zu hacken, sowie ihre Änderungen untereinander zu teilen.
Im wesentlichen machte er sich auf den Weg wiederherzustellen, was im
KI-Labor zerstört wurde, aber in einer weltumspannenden Größenordnung
und ohne die Schwachstellen welche die Kultur des KI-Labors verwundbar
gemacht hatten.</para>

<!--
<para>In addition to working on the new operating system, Stallman
devised a copyright license whose terms guaranteed that his code would
be perpetually free.  The GNU General Public License (GPL) is a clever
piece of legal judo: it says that the code may be copied and modified
without restriction, and that both copies and derivative works (i.e.,
modified versions) must be distributed under the same license as the
original, with no additional restrictions.  In effect, it uses
copyright law to achieve an effect opposite to that of traditional
copyright: instead of limiting the software's distribution, it
prevents <emphasis>anyone</emphasis>, even the author, from limiting
it.  For Stallman, this was better than simply putting his code into
the public domain.  If it were in the public domain, any particular
copy of it could be incorporated into a proprietary program (as has
also been known to happen to code under permissive copyright
licenses).  While such incorporation wouldn't in any way diminish the
original code's continued availability, it would have meant that
Stallman's efforts could benefit the enemy&mdash;proprietary software.
The GPL can be thought of as a form of protectionism for free
software, because it prevents non-free software from taking full
advantage of GPLed code.  The GPL and its relationship to other free
software licenses are discussed in detail in
<xref linkend="legal"/>.</para>
-->
<para>Zusätzlich zur Arbeit am neuen Betriebssystem, entwarf er eine
urheberrechtliche Lizenz, deren Bedingungen garantierten, dass sein
Code für immer frei bleiben würde. Die GNU General Public License (GPL)
ist ein cleveres Stück juristisches Judo: Es besagt, dass Code ohne 
Einschränkungen kopiert und verändert werden darf, und dass sowohl
Kopien als auch abgeleitete Werke (das heißt veränderte Versionen)
unter derselben Lizenz wie das Original, ohne weitere Einschränkungen,
freigegeben werden müssen. Tatsächlich benutzt es das Urheberrecht um
genau das Gegenteil zu erreichen wozu es üblicherweise benutzt wird: 
Anstatt die Verbreitung der Software einzuschränken, hindert es 
<emphasis>jeden</emphasis>, sogar den Autor, an seiner Einschränkung.
Für Stallman war das besser als seinen Code einfach als öffentliches
Gut freizugeben. Ohne eine Lizenz könnte jede beliebige Kopie in eine
proprietäre Anwendung aufgenommen werden (ein bekanntes Phänomen bei
Code welcher unter toleranten Lizenzen veröffentlicht wird). Obwohl
solch eine Einbindung in keiner Weise die weitere Verfügbarkeit des
Codes einschränken würde, könnten die Anstrengungen von Stallman 
dadurch dem Feind &ndash; proprietäre Software &ndash; zum Vorteil
gereichen. Die GPL kann man als einen Schutz für freie Software
betrachten, da es nicht-freie Software daran hindert, seinen GPL Code
komplett auszunutzen. Die GPL und ihre Beziehung zu anderen freien
Software-Lizenzen werden im Kapitel <xref linked="legal" /> ausführlich 
behandelt.</para>

<!--
<para>With the help of many programmers, some of whom shared
Stallman's ideology and some of whom simply wanted to see a lot of
free code available, the GNU Project began releasing free replacements
for many of the most critical components of an operating system.
Because of the now-widespread standardization in computer hardware and
software, it was possible to use the GNU replacements on otherwise
non-free systems, and many people did.  The GNU text editor (Emacs)
and C compiler (GCC) were particularly successful, gaining large and
loyal followings not on ideological grounds, but simply on their
technical merits.  By about 1990, GNU had produced most of a free
operating system, except for the kernel&mdash;the part that the
machine actually boots up, and that is responsible for managing memory,
disk, and other system resources.</para>
-->
<para>Mit der Unterstützung vieler anderer Programmierer, teils
Gleichgesinnte von Stallman, die seine Ideologie teilten, teils andere,
die einfach nur möglichst viel freien Quellcode wollten, fing das GNU
Projekt an, freien Ersatz für viele der wichtigsten Komponenten eines
Betriebssystems zu veröffentlichen. Die nunmehr weit verbreitete
Standardisierung von Hardware und Software erlaubte den Einsatz von
GNU Software in ansonsten proprietären Systemen, was von vielen gemacht
wurde. Der GNU Text-Editor (Emacs) und C Compiler (GCC) fanden großen 
Anklang, nicht nur wegen der Ideologie, sondern einfach aufgrund ihrer
technischen Vorzüge. Bis ca. 1990, hatte GNU den Großteil eines freien
Betriebssystems fertiggestellt. Es fehlte noch ein Kernel &ndash; also
die Software die beim Hochfahren geladen wird und für die Verwaltung von
Arbeitsspeicher, Festplatten und anderer Ressourcen des Systems zuständig
ist.</para>

<!--
<para>Unfortunately, the GNU project had chosen a kernel design that
turned out to be harder to implement than expected.  The ensuing delay
prevented the Free Software Foundation from making the first release
of an entirely free operating system.  The final piece was put into
place instead by Linus Torvalds, a Finnish computer science student
who, with the help of volunteers around the world, had completed a
free kernel using a more conservative design.  He named it Linux, and
when it was combined with the existing GNU programs, the result was a
completely free operating system.  For the first time, you could boot
up your computer and do work without using any proprietary
software.<footnote><para>Technically, Linux was not the first.  A free
operating system for IBM-compatible computers, called 386BSD, had come
out shortly before Linux.  However, it was a lot harder to get 386BSD
up and running.  Linux made such a splash not only because it was
free, but because it actually had a high chance of booting your
computer when you installed it.</para></footnote></para>
-->
<para>Leider hatte das GNU Projekt eine Kernelstruktur gewählt, die
schwieriger zu implementieren war, als sie es erwartet hatten. Die
dadurch entstandene Verzögerung hinderte die Free Software Foundation
daran, die erste Veröffentlichung eines komplett freien Betriebssystems
zu machen. Das letzte Stück wurde statt dessen von Linus Torvalds, einem
finnischen Informatik-Studenten hervorgebracht, der mit der Hilfe von 
vielen Freiwilligen, verteilt auf der ganzen Welt, einen freien Kernel
fertig gestellt hatte, der auf einem viel konservativeren Aufbau 
basierte. Er nannte es Linux, und als es mit den bereits existierenden
GNU Anwendungen kombiniert wurde, war das Ergebnis ein komplett freies
Betriebssystem. Zum ersten Mal konnte man seinen Computer ohne 
proprietäre Software hochfahren und damit arbeiten. <footnote><para>Rein 
technisch gesehen war Linux nicht das erste freie Betriebssystem,
sondern das kurz zuvor erschienene 386BSD für IBM-kompatible Rechner. 
386BSD war jedoch viel schwieriger zum Laufen zu bringen. Linux sorgte für Aufregung, 
nicht nur weil es frei war, sondern weil man
es auf seinem Computer tatsächlich zum Laufen bringen 
konnte.</para></footnote></para>

<!--
<para>Much of the software on this new operating system was not
produced by the GNU project.  In fact, GNU wasn't even the only group
working on producing a free operating system (for example, the code
that eventually became NetBSD and FreeBSD was already under
development by this time).  The importance of the Free Software
Foundation was not only in the code they wrote, but in their political
rhetoric.  By talking about free software as a cause instead of a
convenience, they made it difficult for
programmers <emphasis>not</emphasis> to have a political consciousness
about it.  Even those who disagreed with the FSF had to engage the
issue, if only to stake out a different position.  The FSF's
effectiveness as propagandists lay in tying their code to a message,
by means of the GPL and other texts.  As their code spread widely,
that message spread as well.</para>
-->
<para>Viel Software dieses neuen Betriebssystems wurde nicht vom GNU
Projekt produziert. In der Tat war GNU nicht einmal die einzige Gruppe
die daran arbeitete ein freies Betriebssystem herzustellen (ein Beispiel
ist der Code der letztendlich in NetBSD und FreeBSD aufging, an dem zu
dieser Zeit bereits entwickelt wurde). Die Free Software Foundation war
nicht nur aufgrund des Codes den sie produzierten von Bedeutung,
sondern auch wegen ihrer Rhetorik. Indem sie von freier Software eher 
als Glaubenssache sprachen wofür es sich zu kämpfen lohnt, und nicht
als eine Sache der Bequemlichkeit, machten sie es für Programmierer 
schwierig <emphasis>nicht</emphasis> ein politisches Bewusstsein darüber
zu haben. Selbst wenn man der FSF nicht zustimmte musste man sich mit
dem Thema befassen, wenn auch nur um eine andere Position einzunehmen. Die
Wirksamkeit der FSF als Propagandisten bestand darin, ihren Code mittels
der GPL und anderer Texte an eine Botschaft zu binden. Zusammen mit ihrem Code
verbreitete sich auch ihre Botschaft.</para>

</sect3>

<sect3 id="history-accidental-resistance">
<!--
<title>Accidental resistance</title>
-->
<title>Zufälliger Widerstand</title>

<!--
<para>There were many other things going on in the nascent free
software scene, however, and few were as explictly ideological as
Stallman's GNU Project.  One of the most important was
the <firstterm>Berkeley Software Distribution</firstterm>
(<firstterm>BSD</firstterm>), a gradual re-implementation of the Unix
operating system&mdash;which up until the late 1970's had been a
loosely proprietary research project at AT&amp;T&mdash;by programmers
at the University of California at Berkeley.  The BSD group did not
make any overt political statements about the need for programmers to
band together and share with one another, but they
<emphasis>practiced</emphasis> the idea with flair and
enthusiasm, by coordinating a massive distributed development effort
in which the Unix command-line utilities and code libraries, and
eventually the operating system kernel itself, were rewritten from
scratch mostly by volunteers.  The BSD project became a prime example
of non-ideological free software development, and also served as a
training ground for many developers who would go on to remain active
in the open source world.</para>
-->
<para>Es gab viele andere Vorgänge in der aufkeimenden Szene der
freien Software und wenige waren derart offen ideologisch wie das GNU 
Projekt von Stallman. Einer der wichtigsten war die <firstterm>Berkeley
Software Distribution</firstterm> (<firstterm>BSD</firstterm>), eine
schrittweise Neuimplementierung des Unix-Betriebssystems &ndash;
bis in die späten 1970ern ein loses proprietäres Forschungsprojekt von
Programmierern bei AT&amp;T &ndash; an der Universität von Kalifornien in Berkeley.
Die BSD Gruppe machte keine offenkundigen politischen 
Äußerungen darüber, dass Programmierer sich verbünden und miteinander 
teilen mussten, aber sie <emphasis>praktizierten</emphasis> die Idee 
mit Spürsinn und Enthusiasmus, indem sie eine massive verteilte
Anstrengung koordinierten, bei dem Unix-Konsolen-Anwendungen,
Code-Bibliotheken und schließlich das Betriebssystem selbst von
Grund auf, größtenteils von Freiwilligen, neu geschrieben wurde. Das
BSD Projekt wurde zum Aushängeschild für Entwicklung freier Software 
ohne ideologischen Hintergrund und diente als Ausbildungsstätte für
viele Entwickler die später in der Open-Source-Welt weiterhin aktiv
bleiben sollten.</para>

<!--
<para>Another crucible of cooperative development was the <firstterm>X
Window System</firstterm>, a free, network-transparent graphical
computing environment, developed at MIT in the mid-1980's in
partnership with hardware vendors who had a common interest in being
able to offer their customers a windowing system.  Far from opposing
proprietary software, the X license deliberately allowed proprietary
extensions on top of the free core&mdash;each member of the consortium
wanted the chance to enhance the default X distribution, and thereby
gain a competitive advantage over the other members.  X
Windows<footnote><para>They prefer it to be called the "X Window
System", but in practice, people usually call it "X Windows", because
three words is just too cumbersome.</para></footnote> itself was free
software, but mainly as a way to level the playing field between
competing business interests, not out of some desire to end the
dominance of proprietary software.  Yet another example, predating the
GNU project by a few years, was TeX, Donald Knuth's free,
publishing-quality typesetting system.  He released it under a license
that allowed anyone to modify and distribute the code, but not to call
the result "TeX" unless it passed a very strict set of compatibility
tests (this is an example of the "trademark-protecting" class of free
licenses, discussed more in <xref linkend="legal"/>).  Knuth wasn't
taking a stand one way or the other on the question of
free-versus-proprietary software, he just needed a better typesetting
system in order to complete his
<emphasis>real</emphasis> goal&mdash;a book on computer
programming&mdash;and saw no reason not to release his system to the
world when done.</para>
-->
<para>Eine weitere Feuerprobe der kooperativen Entwicklung, war das
<firstterm>X Window System</firstterm>, eine freie netzwerktransparente
grafische Benutzerumgebung, welches Mitte der 1980er am MIT in
Zusammenarbeit mit Hardware-Anbietern entwickelt wurde, die ein 
gemeinsames Interesse daran hatten ihren Kunden ein Fenstersystem
anbieten zu können. Weit davon entfernt sich proprietärer Software
entgegenzustellen, erlaubte die X Lizenz ganz bewusst proprietäre
Erweiterungen auf seinem freien Kern &ndash; alle Beteiligten des
Konsortiums wollten die Möglichkeit die gängige X Version zu verbessern
und sich dadurch von den anderen Mitgliedern abzuheben. X Windows
<footnote><para>Sie bevorzugen den Namen "X Window System", aber 
für gewöhnlich nennt man es "X Windows", da drei Wörter einfach zu 
schwerfällig sind.</para></footnote> selbst war freie Software, aber
hauptsächlich als Mittel um das Spielfeld zwischen konkurrierenden
wirtschaftlichen Interessen zu ebnen, nicht als Wunsch die Vormacht 
proprietärer Software zu brechen. Ein weiteres Beispiel, das dem
GNU Projekt ein paar Jahre vorausging war TeX von Donald Knuth, ein
freies Textsatzsystem für druckfertige Dokumente. Er veröffentlichte
es unter einer Lizenz, welche jedem erlaubte es zu modifizieren und
zu veröffentlichen, solange man das Ergebnis nicht "TeX" nannte,
wenn es nicht einen strikten Satz an Prüfungen bestand, die
Kompatibilität gewährleisten sollten (TeX ist ein Beispiel für
eine Klasse von Lizenzen für freie Software die ein Markenzeichen 
schützen sollen, welches im Kapitel <xref linkend="legal"/>
ausführlicher behandelt wird). Knuth bezog nicht Stellung für die eine
oder andere Partei in Bezug auf die Frage freier gegen proprietäre 
Software, er brauchte nur ein besseres Textsatzsystem um sein 
<emphasis>echtes</emphasis> Ziel zu erreichen &ndash; ein Buch über 
Softwareentwicklung zu schreiben &ndash; und sah, als er
fertig war, keinen Grund sein System nicht der Welt zur Verfügung zu stellen.</para>

</sect3>
<!--
<para>Without listing every project and every license, it's safe to
say that by the late 1980's, there was a lot of free software
available under a wide variety of licenses.  The diversity of licenses
reflected a corresponding diversity of motivations.  Even some of the
programmers who chose the GNU GPL were much less ideologically driven
than the GNU project itself.  Although they enjoyed working on free
software, many developers did not consider proprietary software a
social evil.  There were people who felt a moral impulse to rid the
world of "software hoarding" (Stallman's term for non-free software),
but others were motivated more by technical excitement, or by the
pleasure of working with like-minded collaborators, or even by a
simple human desire for glory.  Yet by and large these disparate
motivations did not interact in destructive ways.  This is partly
because software, unlike other creative forms like prose or the visual
arts, must pass semi-objective tests in order to be considered
successful: it must run, and be reasonably free of bugs.  This gives
all participants in a project a kind of automatic common ground, a
reason and a framework for working together without worrying too much
about qualifications beyond the technical.</para>
-->
<para>Ohne hier jedes Projekt und jede Lizenz aufzulisten, kann man
doch mit Sicherheit sagen, dass Ende der 1980er eine Menge freier
Software unter einer breiten Auswahl an Lizenzen zu Verfügung stand.
Die Vielfalt an Lizenzen spiegelte eine entsprechende Vielfalt an
Motivationen wider. Selbst einige der Programmierer welche die GNU 
GPL wählten waren viel weniger ideologisch getrieben als das GNU
Projekt selbst. Obwohl sie es genossen an freier Software zu arbeiten,
betrachteten viele Entwickler proprietäre Software nicht als soziales
Übel. Es gab Menschen die einen moralischen Drang spürten die Welt von
"Software-Hortung" (der Begriff den Stallman für nicht freie Software
benutzt) zu befreien, andere waren jedoch eher durch technische 
Begeisterung motiviert, durch die Freude an der Zusammenarbeit mit
Gleichgesinnten, sogar durch das einfache menschliche Bedürfnis nach
Ruhm. Dennoch beeinflussten sich diese ungleichen Motivationen
größtenteils nicht negativ. Teilweise liegt das daran, dass Software
im Gegensatz zu anderen kreativen Aktivitäten wie Prosa oder die
bildende Kunst einige mehr oder weniger objektive Prüfungen bestehen
muss um als erfolgreich erachtet zu werden: Es muss Laufen und zu einem
gewissen Maß frei von Fehlern sein. Dadurch haben alle Teilnehmer eines
Projekts automatisch grundlegende gemeinsame Interessen, eine Basis und
ein Rahmenwerk um miteinander zu arbeiten, ohne sich all zu viele Sorgen um 
eine Qualifizierung außerhalb des technischen machen zu müssen.</para>

<!--
<para>Developers had another reason to stick together as well: it
turned out that the free software world was producing some very
high-quality code.  In some cases, it was demonstrably technically
superior to the nearest non-free alternative; in others, it was at
least comparable, and of course it always cost less.  While only a few
people might have been motivated to run free software on strictly
philosophical grounds, a great many people were happy to run it
because it did a better job.  And of those who used it, some
percentage were always willing to donate their time and skills to help
maintain and improve the software.</para>
-->
<para>Entwickler hatten noch einen weiteren Grund zusammenzuhalten: es stellte
sich heraus, dass die Welt freier Software qualitativ sehr hochwertigen
Code produzierte. Manchmal war es aus technischer Sicht der nächstbesten 
nicht-freien Alternative nachweislich überlegen; manchmal war es
zumindest vergleichbar und natürlich kostete es weniger. Auch wenn nur
wenige motiviert gewesen wären freie Software aus rein philosophischen
Gründen zu nutzen, waren viele mehr als glücklich sie wegen ihrer
technischen Überlegenheit zu nutzen. Und von denen die es benutzten war 
immer irgend ein Bruchteil bereit ihre Zeit und Fähigkeiten zu spenden,
um bei der Pflege und Verbesserung der Software mitzuhelfen.</para>

<!--
<para>This tendency to produce good code was certainly not universal,
but it was happening with increasing frequency in free software
projects around the world.  Businesses that depended heavily on
software gradually began to take notice.  Many of them discovered that
they were already using free software in day-to-day operations, and
simply hadn't known it (upper management isn't always aware of
everything the IT department does).  Corporations began to take a more
active and public role in free software projects, contributing time
and equipment, and sometimes even directly funding the development of
free programs.  Such investments could, in the best scenarios, repay
themselves many times over.  The sponsor only pays a small number of
expert programmers to devote themselves to the project full time, but
reaps the benefits of <emphasis>everyone's</emphasis> contributions,
including work from unpaid volunteers and from programmers being paid
by other corporations.</para>
-->
<para>Diese Tendenz guten Code zu produzieren war sicherlich nicht
überall gegeben, aber bei freien Software-Projekten auf der ganzen
Welt zunehmend oft der Fall. Geschäftszweige die zu einem gewichtigen
Teil von Software abhingen fingen langsam an davon Wind zu bekommen.
Viele bemerkten, dass in ihren Betrieben bereits jeden Tag freie 
Software eingesetzt wurde, ohne es gewusst zu haben (die 
Geschäftsleitung wird nicht immer über alles informiert, was sich in
der IT-Abteilung abspielt). Firmen fingen an eine aktivere Rollen bei
freien Software-Projekte einzunehmen, manchmal trugen sie mit Zeit und
Ausrüstung bei, manchmal auch direkt durch finanzielle Unterstützung
der Entwicklung freier Software-Anwendungen. Solche Investitionen
konnten sich im Idealfall um ein Vielfaches auszahlen. Der Geldgeber
stellt lediglich eine kleine Gruppe erfahrener Entwickler ein, die sich
ganztags einem Projekt widmen, profitiert aber von den Beiträgen 
<emphasis>aller</emphasis> Beteiligten, also auch von unbezahlten 
Freiwilligen und Programmierern anderer Unternehmen.</para>

</sect2>

<!-- ========================== subsection ========================== -->
<sect2 id="free-vs-open-source">
<!--
<title>"Free" Versus "Open Source"</title>
-->
<title>"Frei" kontra "Open Source"</title>

<!--
<para>As the corporate world gave more and more attention to free
software, programmers were faced with new issues of presentation.  One
was the word "free" itself.  On first hearing the term "free software"
many people mistakenly think it means just "zero-cost software."  It's
true that all free software is zero-cost,<footnote><para>One may charge
a fee for giving out copies of free software, but since one cannot
stop the recipients from offering it at no charge afterwards, the
price is effectively driven to zero immediately.</para></footnote>
but not all zero-cost software is free.  For example, during the
battle of the browsers in the 1990s, both Netscape and Microsoft gave
away their competing web browsers at no charge, in a scramble to gain
market share.  Neither browser was free in the "free software" sense.
You couldn't get the source code, and even if you could, you didn't
have the right to modify or redistribute it.<footnote><para>The source
code to Netscape Navigator
<emphasis>was</emphasis> eventually released under an open source
license, in 1998, and became the foundation for the Mozilla web
browser.  See <ulink
url="http://www.mozilla.org/"/>.</para></footnote>  The only thing
you could do was download an executable and run it.  The browsers were
no more free than shrink-wrapped software bought in a store; they
merely had a lower price.</para>
-->
<para>Mit zunehmender Aufmerksamkeit aus der Unternehmenswelt wurden
Programmierer freier Software mit Fragen der Präsentation konfrontiert.
Eines war das Wort "frei"<footnote><para>Anm. d. Übersetzer Das Wort 
"frei" wird hier für das englische Wort "free" benutzt. Es hat eine
ähnliche Doppeldeutigkeit wie im Englischen, auch wenn man im deutschen
zur besseren Unterscheidung den Begriff "kostenlos" verwenden kann was
im Englischen nicht so leicht möglich ist.</para></footnote> selbst.
Wenn man den Begriff "freie Software" zum ersten Mal hört, denken viele
es bedeute lediglich "gratis Software". Es stimmt zwar, dass freie 
Software auch kostenlos ist<footnote><para>Man kann eine Gebühr für 
die Aushändigung von Kopien freier Software verlangen, da man aber den 
Empfänger nicht daran hindern kann es danach kostenlos weiterzugeben,
läuft der Preis effektiv sofort gegen null</para></footnote>, aber nicht
jede Software die nichts kostet ist auch frei. Ein Beispiel sind die 
Browser-Kriege der 1990er, indem sowohl Netscape als auch Microsoft 
ihre konkurrierenden Browser kostenlos anboten, um eilig einen möglichst
großen Marktanteil zu erlangen. Keiner von ihnen war jedoch frei im 
Sinne "freier Software". Man hatte keinen Zugriff auf den Quellcode und
selbst wenn, hätte man nicht die Rechte ihn zu modifizieren und 
weiterzugeben<footnote><para>Der Quellcode vom Netscape Navigator
<emphasis>wurde</emphasis> letztendlich 1998 unter eine 
Open-Source-Lizenz 
gestellt, und wurde zur Grundlage für den Mozilla-Browser.
Siehe <ulink url="http://www.mozilla.org/"/>.</para></footnote>.
Man konnte lediglich eine ausführbare Datei herunterladen und laufen
lassen. Die Browser waren nicht freier als eingeschweißte Software aus
dem Geschäft; sie waren lediglich etwas günstiger.</para>

<!--
<para>This confusion over the word "free" is due entirely to an
unfortunate ambiguity in the English language.  Most other tongues
distinguish low prices from liberty (the distinction between
<emphasis>gratis</emphasis> and <emphasis>libre</emphasis> is
immediately clear to speakers of Romance languages, for example).  But
English's position as the de facto bridge language of the Internet
means that a problem with English is, to some degree, a problem for
everyone.  The misunderstanding around the word "free" was so
prevalent that free software programmers eventually evolved a standard
formula in response: "It's <emphasis>free</emphasis> as in
<emphasis>freedom</emphasis>&mdash;think <emphasis>free
speech</emphasis>, not <emphasis>free beer</emphasis>."  Still, having
to explain it over and over is tiring.  Many programmers felt, with
some justification, that the ambiguous word "free" was hampering the
public's understanding of this software.</para>
-->
<para>Die Verwirrung um das Wort "frei" ist einer ganz und gar 
unglücklichen Doppeldeutigkeit der Englischen Sprache zuzuschreiben.
Die meisten anderen Sprachen unterscheiden zwischen einem niedrigen
Preis und Freiheit (die Unterscheidung zwischen 
<emphasis>gratis</emphasis> und <emphasis>libre</emphasis> leuchtet
den meisten Sprechern romanischer Sprachen sofort ein). Die Stellung 
der englischen Sprache als de-facto Brückensprache des Internets hat
zur Folge, dass dieses Problem zu einem gewissen Grad
ein Problem aller ist. Die Missverständnisse um das Wort "free" waren so
verbreitet, dass die Programmierer freier Software schließlich eine 
Standard-Formulierung als Reaktion parat hielten: "Es ist 
<emphasis>frei</emphasis> im Sinne von 
<emphasis>Freiheit</emphasis> &ndash; denke an die 
<emphasis>Redefreiheit</emphasis>, nicht an 
<emphasis>Freibier</emphasis>."<footnote><para>engl.: "It's 
<emphasis>free</emphasis> as in <emphasis>freedom</emphasis>&mdash;think
<emphasis>free speech</emphasis>, not <emphasis>free 
beer</emphasis>."</para></footnote>. Diese Erklärung dauernd wiederholen
zu müssen ist aber auf Dauer ermüdend. Viele Programmierer fühlten, teils
zu Recht, dass die Zweideutigkeit des Worts "frei" das Verständnis in der
Öffentlichkeit behinderte.</para>

<!--
<para>But the problem went deeper than that.  The word "free" carried
with it an inescapable moral connotation: if freedom was an end in
itself, it didn't matter whether free software also happened to
be better, or more profitable for certain businesses in certain
circumstances.  Those were merely pleasant side effects of a motive
that was, at bottom, neither technical nor mercantile, but moral.
Furthermore, the "free as in freedom" position forced a glaring
inconsistency on corporations who wanted to support particular free
programs in one aspect of their business, but continue marketing
proprietary software in others.</para>
-->
<para>Das Problem war aber viel schwerwiegender. Das Wort "frei" trug 
eine unausweichliche moralische Konnotation: Wenn die Freiheit ein
Ziel für sich war, dann machte es keinen Unterschied ob die Software
zufällig auch besser oder unter bestimmten Bedingungen auch für 
bestimmte Geschäfte profitabler war. Das waren lediglich angenehme
Nebeneffekte einer Motivation, die im Grunde genommen weder 
technischer noch geschäftlicher, sondern moralischer Natur war.
Zusätzlich wurde Firmen durch den Standpunkt "frei im Sinne von 
Freiheit" eine grelle Inkonsistenz aufgezwungen, die für einen
Geschäftszweig freie Anwendungen unterstützen wollten,
aber für andere weiterhin proprietäre Software vertrieben.</para>

<!--
<para>These dilemmas came to a community that was already poised for
an identity crisis.  The programmers who actually
<emphasis>write</emphasis> free software have never been of one mind
about the overall goal, if any, of the free software movement.  Even
to say that opinions run from one extreme to the other would be
misleading, in that it would falsely imply a linear range where there
is instead a multidimensional scattering.  However, two broad
categories of belief can be distinguished, if we are willing to ignore
subtleties for the moment.  One group takes Stallman's view, that the
freedom to share and modify is the most important thing, and that
therefore if you stop talking about freedom, you've left out the core
issue.  Others feel that the software itself is the most important
argument in its favor, and are uncomfortable with proclaiming
proprietary software inherently bad.  Some, but not all, free
software programmers believe that the author (or employer, in the case
of paid work)
<emphasis>should</emphasis> have the right to control the terms of
distribution, and that no moral judgement need be attached to the
choice of particular terms.</para>
-->
<para>Diese Dilemma trafen auf eine Gemeinschaft die sich bereits mit
einer Identitätskrise konfrontiert sah. Programmierer die wirklich
freie Software <emphasis>schreiben</emphasis>, waren sich nie sonderlich
einig über das Endziel der freien Software-Bewegung, wenn es überhaupt
ein solches gibt. Zu sagen, dass die Meinungen von einem Extrem zum
anderen laufen wäre aber irreführend, da es fälschlicherweise eine
lineare Reihe implizieren würde, wo es in Wirklichkeit eine 
mehrdimensionale Verteilung gibt. Wir können jedoch grob zwischen zwei 
Glaubensrichtungen unterschieden, wenn wir uns darauf einigen können 
Feinheiten außen vor zu lassen. Eine Gruppe vertritt die Ansicht von
Stallman, dass die Freiheit zu Teilen und zu Modifizieren das Wichtigste
ist. Sollte man also aufhören über Freiheit zu reden, dann hat man die
Kernfrage weggelassen. Andere sind der Meinung, die Software selbst sei
das wichtigste Argument für freie Software und fühlen sich unwohl
bei der Behauptung, proprietäre Software sei an und für sich schlecht.
Manche, aber nicht alle Programmierer freier Software, glauben der 
Autor (bzw. bei bezahlter Arbeit der Arbeitgeber) 
<emphasis>sollte</emphasis> das Recht haben die Bedingungen zu
bestimmen, mit denen die Software verteilt werden darf und dass keine
moralische Beurteilung an eine bestimmte Wahl von Bedingungen geknüpft
sein muss.</para>

<!--
<para>For a long time, these differences did not need to be carefully
examined or articulated, but free software's burgeoning success in the
business world made the issue unavoidable.  In 1998, the term
<firstterm>open&nbsp;source</firstterm> was created as an alternative
to "free", by a coalition of programmers who eventually became The
Open Source Initiative (OSI).<footnote><para>OSI's web home is <ulink
url="http://www.opensource.org/"/>.</para></footnote>  The OSI felt
not only that "free software" was potentially confusing, but that the
word "free" was just one symptom of a general problem: that the
movement needed a marketing program to pitch it to the corporate
world, and that talk of morals and the social benefits of sharing
would never fly in corporate boardrooms.  In their own words:</para>
-->
<para>Lange Zeit mussten diese Meinungsverschiedenheiten nicht klar
untersucht oder formuliert werden. Durch den anbrechenden Erfolg in der
Geschäftswelt wurde die Angelegenheit aber unausweichlich. 1998 wurde
der Begriff <firstterm>Open&nbsp;Source</firstterm> als 
Alternative zu "frei" erschaffen, 
durch eine Vereinigung von Programmierern
die letztendlich zur Open-Source-Initiative (OSI) wurde.<footnote>
<para>Die Webseite von OSI ist
<ulink url="http://www.opensource.org/"/>.</para></footnote> Die OSI
war der Meinung, dass der Begriff "freie Software" nicht nur potentiell
verwirrend war, sondern dass es ein Symptom eines allgemeinen Problems 
war: Die Bewegung brauchte eine Marketing-Kampagne um das Konzept der 
Geschäftswelt schmackhaft zu machen und um zu verhindern, dass das Gerede
über Moral, soziale Vorteile und zügellosen Austausch niemals in den 
Vorstandsetagen ankommen würde. Mit anderen Worten:</para>

    <blockquote>
<!--
      <para><emphasis>The Open Source Initiative is a marketing
      program for free software. It's a pitch for "free software" on
      solid pragmatic grounds rather than ideological
      tub-thumping. The winning substance has not changed, the losing
      attitude and symbolism have.&nbsp;...</emphasis></para>
-->
      <para><emphasis>Die Open-Source-Initiative ist eine Marketingkampagne
      für freie Software. Es ist die Anpreisung freier
      Software auf einer pragmatischen Basis anstatt auf
      geschwollenem ideologischem Gerede. An der erfolgreichen
      Substanz hat sich nichts geändert, an der schlechten Einstellung
      schon.&nbsp;...</emphasis></para>

<!--
      <para><emphasis>The case that needs to be made to most techies
      isn't about the concept of open source, but the name. Why not
      call it, as we traditionally have, free software?</emphasis></para>
-->
      <para><emphasis>Was den meisten Technikfreaks klargemacht
      werden muss ist nicht das Konzept von Open Source, sondern der
      Name. Warum sollen wir es nicht wie bisher "freie Software"
      nennen?</emphasis></para>

<!--
      <para><emphasis>One direct reason is that the term "free
      software" is easily misunderstood in ways that lead to
      conflict.&nbsp;...</emphasis></para>
-->
      <para><emphasis>Ein Grund ist, dass der Begriff "freie
      Software" leicht missverstanden wird und dadurch zu 
      Konflikten führen kann.&nbsp;...</emphasis></para>

<!--
      <para><emphasis>But the real reason for the re-labeling is a
      marketing one. We're trying to pitch our concept to the
      corporate world now. We have a winning product, but our
      positioning, in the past, has been awful. The term "free
      software" has been misunderstood by business persons, who
      mistake the desire to share with anti-commercialism, or worse,
      theft.</emphasis></para>
-->
      <para><emphasis>Der echte Grund für die Umbenennung ist aber
      eines der Vermarktung. Wir versuchen jetzt unser Konzept der
      Geschäftswelt zu verkaufen. Wir haben ein gutes Produkt, waren aber
      bisher furchtbar aufgestellt. Der Begriff "freie Software" wurde
      von Geschäftsleuten falsch verstanden, die den Wunsch
      zu teilen als Anti-Kommerz verstanden; gar
	  schlimmer noch, als Diebstahl.</emphasis></para>

<!--
      <para><emphasis>Mainstream corporate CEOs and CTOs will never
      buy "free software." But if we take the very same tradition, the
      same people, and the same free-software licenses and change the
      label to "open source" ? that, they'll buy.</emphasis></para>
-->
      <para><emphasis>Die durchschnittliche Firmenleitung wird niemals
      "freie Software" kaufen. Wenn wir aber genau die gleiche Tradition,
      die selben Menschen und die selben freien Software-Lizenzen nehmen 
      und den Namen in "Open Source" ändern? Dann kaufen Sie es
      gerne.</emphasis></para>

<!--
      <para><emphasis>Some hackers find this hard to believe, but
      that's because they're techies who think in concrete,
      substantial terms and don't understand how important image is
      when you're selling something.</emphasis></para>
-->
      <para><emphasis>Manche Hacker finden das schwer zu glauben, was
      aber nur daran liegt, dass sie logisch denken und nur konkrete
      Tatsachen betrachten. Sie verstehen nicht wie wichtig das
      Erscheinungsbild ist, wenn man etwas verkaufen will.</emphasis>
      </para>

<!--
      <para><emphasis>In marketing, appearance is reality. The
      appearance that we're willing to climb down off the barricades
      and work with the corporate world counts for as much as the
      reality of our behavior, our convictions, and our
      software.</emphasis></para>
-->
      <para><emphasis>Bei der Vermarktung entspricht das 
      Erscheinungsbild auch der Wirklichkeit. Der Anschein, dass wir
      bereit sind von unseren Barrikaden herunterzukommen um mit
      Geschäftsleuten zu arbeiten zählt genauso viel wie unser
	  tatsächliches Verhalten, unsere Überzeugungen und unsere
      Software.</emphasis></para>

<!--
      <para>(from <ulink url="http://www.opensource.org/"/>.  Or
      rather, <emphasis>formerly</emphasis> from that
      site&nbsp;&mdash;&nbsp;the OSI has apparently taken down the
      pages since then, although they can still be seen at 
      <ulink url="http://web.archive.org/web/20021204155057/http://www.opensource.org/advocacy/faq.php"/>
      and
      <ulink url="http://web.archive.org/web/20021204155022/http://www.opensource.org/advocacy/case_for_hackers.php#marketing"
      />.)</para>
-->
      <para>(von <emphasis role="bold"><ulink
      url="http://opensource.feratech.com/advocacy/faq.php"/></emphasis>
      und <emphasis role="bold"><ulink
      url="http://opensource.feratech.com/advocacy/case_for_hackers.php#marketing"
      /></emphasis>)</para>
    </blockquote>

<!--
<para>The tips of many icebergs of controversy are visible in that
text.  It refers to "our convictions", but smartly avoids spelling out
exactly what those convictions are.  For some, it might be the
conviction that code developed according to an open process will be
better code; for others, it might be the conviction that all
information should be shared.  There's the use of the word "theft" to
refer (presumably) to illegal copying&mdash;a usage that many object
to, on the grounds that it's not theft if the original possessor still
has the item afterwards.  There's the tantalizing hint that the free
software movement might be mistakenly accused of anti-commercialism,
but it leaves carefully unexamined the question of whether such an
accusation would have any basis in fact.</para>
-->
<para>Die Spitzen vieler Eisberge sind in diesem Text sichtbar. Es
spricht von "unseren Überzeugungen", vermeidet aber schlauerweise klar 
zu formulieren was diese sind. Für manche mag es die Überzeugung sein, 
dass Code der in einem offenen Prozess entwickelt wurde besser sei;
für andere mag es wiederum die Überzeugung sein, dass alle
Informationen geteilt werden sollten. Das Wort "Diebstahl" wird benutzt,
um (vermutlich) auf illegales Kopieren hinzuweisen &ndash; wozu viele
Vorbehalte auf der Grundlage hegen, dass es kein Diebstahl ist, wenn 
der ursprüngliche Besitzer nachher noch den Gegenstand besitzt. Der
Text gibt einen verlockenden Hinweis, dass die Bewegung der freien 
Software versehentlich als anti-kommerziell beschuldigt werden könnte,
untersucht aber vorsichtigerweise nicht ob solch eine Beschuldigung 
vielleicht einen Grundlage hat.</para>

<!--
<para>None of which is to say that the OSI's web site is inconsistent
or misleading.  It's not.  Rather, it is an example of exactly what
the OSI claims had been missing from the free software movement: good
marketing, where "good" means "viable in the business world."  The
Open Source Initiative gave a lot of people exactly what they had been
looking for&mdash;a vocabulary for talking about free software as a
development methodology and business strategy, instead of as a moral
crusade.</para>
-->
<para>Das soll nicht heißen die Webseite der OSI wäre inkonsistent
oder irreführend. Das ist sie nicht. Es ist vielmehr ein
Beispiel für genau das was die OSI behauptet der freien Software-Bewegung fehlen
würde: eine gute Vermarktung, wobei "gut" hier "brauchbar für 
die Geschäftswelt" bedeutet. Die Open-Source-Initiative gab vielen genau
das wonach sie gesucht hatten &ndash; ein Wortschatz um über freie 
Software als Entwicklungsprinzip und Geschäftsstrategie zu sprechen, 
anstatt als moralischen Kreuzzug.</para>

</sect2>

<!--
<para>The appearance of the Open Source Initiative changed the
landscape of free software.  It formalized a dichotomy that had long
been unnamed, and in doing so forced the movement to acknowledge that
it had internal politics as well as external.  The effect today is
that both sides have had to find common ground, since most projects
include programmers from both camps, as well as participants who don't
fit any clear category.  This doesn't mean people never talk about
moral motivations&mdash;lapses in the traditional "hacker ethic" are
sometimes called out, for example.  But it is rare for a free software
/ open source developer to openly question the basic motivations of
others in a project.  The contribution trumps the contributor.  If
someone writes good code, you don't ask them whether they do it for
moral reasons, or because their employer paid them to, or because
they're building up their resum&eacute;, or whatever.  You evaluate
the contribution on technical grounds, and respond on technical
grounds.  Even explicitly political organizations like the Debian
project, whose goal is to offer a 100% free (that is, "free as in
freedom") computing environment, are fairly relaxed about integrating
with non-free code and cooperating with programmers who don't share
exactly the same goals.</para>
-->
<para>Die Entstehung der Open-Source-Initiative veränderte die 
Landschaft der freien Software. Es formalisierte einen Zwiespalt der
lange ohne Namen geblieben war, und zwang die Bewegung so, die
Tatsache anzuerkennen, dass es sowohl eine interne als auch eine externe
Politik hatte. Beide Seiten waren dadurch gezwungen eine gemeinsame 
Basis zu finden, denn die meisten Projekte haben Programmierer aus 
beiden Lagern, sowie solche die sich nicht klar einer Kategorie zuordnen
lassen. Was nicht bedeutet, dass die Leute nie über moralische 
Motivationen reden &ndash; Manchmal wird zum Beispiel auf Fehler in der
traditionellen "Hacker-Ethik" hingewiesen. Aber es ist selten, dass ein
Entwickler freier / Open-Source-Software offen die Motive anderer im 
Projekt in Frage stellt. Die Beteiligung ist wichtiger als der 
Beteiligte. Wenn jemand guten Code schreibt, sollte man sie nicht fragen
ob sie es aus moralischen Gründen machen, weil sie dafür bezahlt werden, 
weil sie ihren Lebenslauf erweitern wollen, oder aus sonstwelchen Gründen.
Man beurteilt den Beitrag den sie leisten auf technischer Ebene und
antwortet auf technischer Ebene. Selbstorganisationen wie Debian,
die explizit politischer Natur sind, dessen Ziel es ist eine komplett
freie Rechenumgebung bereitzustellen, sind relativ locker wenn es darum
geht mit nicht-freiem Code zu funktionieren und mit Programmierern
zusammenzuarbeiten, die nicht genau die selben Ziele teilen.</para>

</sect1>

<!-- ========================== SECTION =========================== -->
<sect1 id="today">
<!--
<title>The Situation Today</title>
-->
<title>Die Situation heute</title>

<!--
<para>When running a free software project, you won't need to talk
about such weighty philosophical matters on a daily basis.
Programmers will not insist that everyone else in the project agree
with their views on all things (those who do insist on this quickly
find themselves unable to work in any project).  But you do need to be
aware that the question of "free" versus "open source" exists, partly
to avoid saying things that might be inimical to some of the
participants, and partly because understanding developers' motivations
is the best way&mdash;in some sense, the <emphasis>only</emphasis>
way&mdash;to manage a project.</para>
-->
<para>Beim Betrieb eines freien Software-Projekts werden Sie nicht
täglich über derart schwerwiegende philosophische Themen reden müssen.
Kein Programmierer wird darauf bestehen, dass jeder andere im Projekt
die gleichen Ansichten vertritt wie er selbst (und wer es tut wird 
ganz schnell feststellen, dass er sich an keinem Projekt beteiligen 
kann). Sie sollten sich aber darüber im Klaren sein, dass die Kontroverse 
"frei" kontra "Open Source" existiert, teils um Aussagen zu vermeiden
die von manchen Teilnehmern als feindlich aufgefasst werden könnten, teils
da ein Verständnis über die Motivationen der Entwickler der beste 
&ndash; in gewissem Sinne der <emphasis>einzige</emphasis>
&ndash; Weg ist ein Projekt zu leiten.</para>

<!--
<para>Free software is a culture by choice.  To operate successfully
in it, you have to understand why people choose to be in it in the
first place.  Coercive techniques don't work.  If people are unhappy in
one project, they will just wander off to another one.  Free software
is remarkable even among volunteer communities for its lightness of
investment.  Most of the people involved have never actually met the
other participants face-to-face, and simply donate bits of time
whenever they feel like it.  The normal conduits by which humans bond
with each other and form lasting groups are narrowed down to a tiny
channel: the written word, carried over electronic wires.  Because of
this, it can take a long time for a cohesive and dedicated group to
form.  Conversely, it's quite easy for a project to lose a potential
volunteer in the first five minutes of acquaintanceship.  If a project
doesn't make a good first impression, newcomers rarely give it a
second chance.</para>
-->
<para>Freie Software ist eine Kultur die man sich aussucht. Um darin
erfolgreich wirken zu können, muss man verstehen warum Leute
überhaupt die Wahl treffen sich daran zu beteiligen. Sie zu zwingen
funktioniert nicht. Wenn Leute in einem Projekt unglücklich sind,
gehen sie einfach zu einem anderen. Freie Software ist selbst unter
Gemeinschaften von Freiwilligen bemerkenswert darin nur eine geringe
Investition zu fordern. Die meisten Beteiligten sind einander noch nie
wirklich von Angesicht zu Angesicht begegnet und spenden kleine Häppchen
ihrer Zeit, wann immer ihnen danach ist. Die Fäden, die Menschen für
gewöhnlich verbindet, um eine beständige Gruppe zu formen, sind auf einen
winzigen Kanal reduziert: das geschriebene Wort, übertragen durch
elektrische Leitungen. Aus diesem Grund kann es lange dauern, bis sich
eine geschlossene, engagierte Gruppe bildet. Umgekehrt kann eine
Gruppe schon während der ersten fünf Minuten ihrer Begegnung mit einem
potentiellen Freiwilligen sein Interesse sehr leicht verspielen. Wenn
ein Projekt keinen guten ersten Eindruck macht werden Neulinge ihm
selten eine zweite Chance geben.</para>

<!--
<para>The transience, or rather the <emphasis>potential</emphasis>
transience, of relationships is perhaps the single most daunting task
facing a new project.  What will persuade all these people to stick
together long enough to produce something useful?  The answer to that
question is complex enough to occupy the rest of this book, but if it
had to be expressed in one sentence, it would be this:</para>
-->
<para>Die Vergänglichkeit der Beziehungen, bzw. ihre 
<emphasis>potenzielle</emphasis> Vergänglichkeit, ist das vielleicht 
größte Problem dem ein neues Projekt sich stellen muss. Was soll
all diese Menschen dazu bewegen lange genug zusammen zu bleiben um 
etwas Nützliches zu produzieren? Die Antwort auf diese Frage ist 
komplex genug, um sie zum Thema dieses Buchs zu machen. Müsste man sie 
jedoch in einem Satz zusammenfassen, wäre es folgender:</para>

    <blockquote>
<!--
      <para><emphasis>People should feel that their connection to a
      project, and influence over it, is directly proportional to
      their contributions.</emphasis></para> 
-->
      <para><emphasis>Menschen sollten spüren, dass ihre Verbindung zu
	  einem Projekt und ihr Einfluss darauf proportional zu ihrer
	  Beteiligung ist.</emphasis></para> 
    </blockquote>

<!--
<para>No class of developers, or potential developers, should ever
feel discounted or discriminated against for non-technical reasons.
Clearly, projects with corporate sponsorship and/or salaried
developers need to be especially careful in this regard, as <xref
linkend="money"/> discusses in detail.  Of course, this doesn't
mean that if there's no corporate sponsorship then you have nothing to
worry about.  Money is merely one of many factors that can affect the
success of a project.  There are also questions of what language to
choose, what license, what development process, precisely what kind of
infrastructure to set up, how to publicize the project's inception
effectively, and much more.  Starting a project out on the right foot
is the topic of <link linkend="getting-started">the next
chapter</link>.</para>
-->
<para>Kein Entwickler oder potentieller Entwickler sollte sich jemals
aus nicht-technischen Gründen herabgesetzt oder diskriminiert fühlen.
Projekte mit Unterstützung durch Firmen müssen in dieser Hinsicht ganz
besonders vorsichtig sein. Der Abschnitt <xref linkend="money"/>
behandelt dieses Thema im Detail. Keine Unterstützung durch eine Firma
zu haben, bedeutet natürlich nicht, dass man sich um nichts Sorgen
machen muss. Geld ist nur einer von vielen Faktoren, die den Erfolg eines
Projekts beeinflussen können. Es sind ebenso die Fragen zu klären, 
welche Sprache, welche Lizenz und welche Art der Entwicklung man wählen 
sollte, welche Infrastrukturen man aufbauen sollte, wie man die Gründung 
des Projekts am besten bekanntgeben sollte und vieles mehr. 
Wie man ein Projekt auf dem richtigen Fuß startet ist Thema des
<link linkend="getting-started">nächsten Kapitels</link>.</para>

</sect1>

</chapter>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->
