<chapter id="legal">

<title>Lizenzen, Urheberrecht<footnote><para>Im Wesentlichen ist hiermit
das im Angloamerikanischen Raum verbreitete "Copyright" gemeint, auch
wenn diese nicht ganz mit dem Deutschen Urheberrechtsgesetz vergleichbar 
ist, werden hier im weiteren nicht zwischen beiden 
Unterschieden.</para></footnote> und Patente</title>

<simplesect>

<para>Die Lizenz die man auswählt hat vermutlich keinen großen Einfluss
  auf die Einführung des Projektes, solange es eine Open-Source-Lizenz
  ist. Benutzer wählen Software aufgrund von Qualität und
  Funktionalität, und nicht wegen Lizenzdetails aus. Trotzdem sollte man
  ein Grundverständnis über Open-Source-Lizenzen haben um einerseits
  sicherzustellen, dass die Lizenz zu den Zielen des Projektes passt und
  andererseits um in der Lage zu sein mit anderen über die Lizenz zu
  reden. Bitte beachtet, dass ich kein Anwalt und dass dieses Kapitel
  nicht als juristischer Rat zu sehen ist. Dafür braucht man einen
  Anwalt oder sollte selbst einer sein.</para>

</simplesect>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="licenses-terminology">
<title>Terminologie</title>

<para> In jeder Diskussion über Open-Source-Lizenzen stellt man zunächst
  fest, dass es viele Begriffe für die gleiche Sache gibt:
  <firstterm>Freie&nbsp;Software</firstterm>,
  <firstterm>Open&nbsp;Source</firstterm>, <firstterm>FOSS</firstterm>,
  <firstterm>F/OSS</firstterm>, und <firstterm>FLOSS</firstterm>.  Wir
  beginnen damit, diese und einige andere Begriffe zu klären.  </para>

<variablelist>
  <varlistentry><term><firstterm>Freie Software</firstterm></term>
    <listitem>
      <para>Software, die auch im Quelltext frei verteilt und
        modifiziert werden kann. Der Begriff wurde zuerst von Richard
        Stallman geprägt, der das Prinzip in der GNU General Public
        License (GPL) festschrieb, und der die Free Software Foundation
        (<ulink url="http://www.fsf.org/"/>) gründete um das Konzept
        bekannt zu machen.</para>

      <para>Obwohl "Freie Software" ungefähr genau soviel Software
        umfasst wie "Open Source", bevorzugen die FSF und viele andere
        den Begriff "Freie Software", da er die Idee von Freiheit betont
        und das Konzept frei verteilbarer Software vor allem als
        gesellschaftliche Bewegung sehen. Die FSF sieht dass der Begriff
        zweideutig ist &ndash; es könnte auch "umsonst" bedeuten, anstatt
        "frei" wie in "Freiheit" &ndash; findet aber dennoch, dass es
        alles in allem am besten passt, da andere Varianten im
        Englischen eigene Zweideutigkeiten haben. (In diesem Buch wird
        "frei" immer im Sinne von "Freiheit" verwendet, nicht im Sinn
        von "umsonst".)</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term><firstterm>Open Source Software</firstterm></term>
    <listitem>
      <para>Freie Software unter einem anderen Namen. Doch der Name
        spiegelt einen wichtigen philosophischen Unterschied wieder:
        "Open Source" wurde geprägt durch die Open Source Initiative
        (<ulink url="http://www.opensource.org/"/>) als eine durchdachte
        Alternative zu "Freier Software" um diese attraktiver für
        Unternehmen zu machen; als Entwicklungsmethode und nicht als
        politische Bewegung.  Vielleicht wollte man auch ein anderes
        Stigma verschwinden lassen, nämlich dass alles was nichts kostet
        auch von schlechter Qualität ist.  </para>

      <para>Obwohl jede freie Lizenz auch "Open Source" ist, und bis auf
        wenige Ausnahmen auch andersherum, bleiben die meisten Leute bei
        einem Begriff. Meistens haben diejenigen die "Freie Software"
        verwenden einen eher politischen oder moralischen Standpunkt,
        während die die "Open Source" bevorzugen es entweder nicht als
        eine Frage der Freiheit sehen oder kein Interesse haben, es nach
        außen zu zeigen. Siehe auch <xref
          linkend="free-vs-open-source"/><phrase output="printed"> in
          <xref linkend="introduction"/></phrase> für eine genauere
        Geschichte dieses Schismas.</para>

      <para>Die Free Software Foundation hat eine
        vorzügliche &ndash; fürchterlich unobjektive, aber nuancierte und
        recht faire &ndash; Herkunft der beiden Begriffe unter <ulink
          url="http://www.fsf.org/licensing/essays/free-software-for-freedom.html"/>
        veröffentlicht.  Die Open Source Initiative verteilt ihre Sicht
        auf zwei Seiten: <ulink
          url="http://www.opensource.org/advocacy/case_for_hackers.php#marketing"/>
        und <ulink
          url="http://www.opensource.org/advocacy/free-notfree.php"/>.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term><firstterm>FOSS</firstterm>,
                      <firstterm>F/OSS</firstterm>,
                      <firstterm>FLOSS</firstterm></term>
    <listitem>
      <para>Wo zwei sind, darf ein drittes nicht fehlen. Genau dies
        passierte mit Begriffen für freie Software. Akademiker, die
        vielleicht präzise und umfassende Begriffe gegenüber eleganten
        bevorzugen, scheinen sich auf FOSS oder F/OSS für "Freie / Open
        Source Software" zu einigen. Eine andere Variante ist FLOSS für
        "Freie / Libre Open Source Software"
        (<foreignphrase>libre</foreignphrase> steht in vielen Sprachen
        für "frei" jedoch ohne die Zweideutigkeiten; siehe auch <ulink
          url="http://de.wikipedia.org/wiki/FLOSS"/>.</para>

      <para> All diese Begriffe bedeuten eigentlich das gleiche:
        Software die von jedem verändert und verteilt werden kann,
        manchmal &ndash; aber nicht immer &ndash; mit der Einschränkung,
        dass abgeleitete Arbeiten wieder unter den gleichen Bedingungen
        verteilt werden.  </para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term><firstterm>DFSG-verträglich</firstterm></term>
    <listitem>
      <para>Verträglich mit den Debian-Richtlinien für Freie Software
        (Debian Free Software Guidelines) (<ulink
          url="http://www.debian.org/social_contract.de.html#guidelines"/>).
        Dies ist ein weit verbreiteter Test um zu prüfen ob eine Lizenz
        wirklich frei (open source, libre, etc.) ist. Das Ziel des
        Debian-Projekts ist ein vollständig freies Betriebssystem, so
        dass niemand der es installiert daran zweifeln muss ob er das
        Recht hat einen Teil oder das ganze System zu verändern oder zu
        verteilen. Die Debian-Richtlinien für Freie Software bestimmen
        die lizenzrechtlichen Anforderungen die eine Software erfüllen
        muss um in Debian aufgenommen zu werden. Da das Debian-Projekt
        gründlich darüber nachgedacht hat, wie man so einen Test
        erstellt, kamen dabei sehr robuste Richtlinien (siehe <ulink
          url="http://de.wikipedia.org/wiki/DFSG"/>) heraus, und soweit
        ich weiss, gibt es weder von der Free Software Foundation noch
        von der Open Source Initiative ernsthafte Bedenken dagegen. Wenn
        man weiss, dass eine Lizenz DFSG-verträglich ist, kann man
        sicher sein, dass sie alle wichtigen Freiheiten einräumt (z.B.
        die Möglichkeit ein neues Projekt abzuspalten, auch gegen den
        Willen des Originalautors. Alle hier diskutierten Lizenzen
        sind verträglich mit der DFSG. </para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term><firstterm>OSI-approved</firstterm></term>
    <listitem>
      <para>Anerkannt durch die Open-Source-Initiative. Dies ist ein
        anderer oft verwendeter Test ob eine Lizenz alle nötigen
        Freiheiten erlaubt. Die OSI-Definition von Open-Source-Software
        basiert auf den DFSG, und beinahe jede Lizenz die die eine
        Definition erfüllt, erfüllt auch die andere. Über die Jahre gab
        es einige Ausnahmen, die aber nur seltene Lizenzen betrafen und
        keine von diesen ist hier relevant. Im Gegensatz zum Debian
        Projekt hat die OSI eine Liste aller jemals anerkannten Lizenzen
        unter <ulink url="http://www.opensource.org/licenses/"/>. Damit
        ist "OSI-anerkannt" eindeutig: Entweder eine Lizenz ist auf der
        Liste oder eben nicht. </para>

      <para> Die Free Software Foundation stellt auch eine Liste mit
        Lizenzen unter <ulink
          url="http://www.fsf.org/licensing/licenses/license-list.html"/>
        zur Verfügung. Die FSF ordnet die Lizenzen aber nicht nur danach
        ein, ob sie frei sind, sondern auch danach ob sie kompatibel mit
        der GNU General Public License ist. Kompatibilität mit der GPL
        ist ein wichtiges Thema, das in <xref
          linkend="license-compatibility"/> <phrase output="printed">
        später in diesem Kapitil</phrase> besprochen wird.</para>
        
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term><firstterm>Proprietär</firstterm>,
                      <firstterm>Closed Source</firstterm></term>
    <listitem>
      <para> Das Gegenteil von "Frei" oder "Open Source". Es steht für
        Software die unter traditionellen, kostenpflichtigen
        Lizenzbedingungen (Der Nutzer zahlt pro Kopie der Software)
        ausgeliefert werden oder zu Bedingungen die restriktiv genug
        sind, die Dynamik von Open Source zu unterbinden. Auch Software
        die "umsonst" zur Verfügung gestellt wird, kann proprietär sein,
        wenn die Lizenz die freie Verteilung und Veränderung der
        Software verbietet.
       </para>

       <para> Im allgemeinen sind "proprietär" und "Closed Source"
         synonym. "Closed Source" impliziert jedoch , dass der Quellcode
         nicht einmal eingesehen werden kann. Da dies bei der meisten
         proprietären Software so ist, werden die beiden Varianten
         meistens nicht unterschieden. Manchmal wird jedoch proprietäre
         Software veröffentlicht, deren Lizenz es erlaubt, den Quellcode
         einzusehen. Verwirrender Weise wird dies dann auch "Open
         Source" oder "Fast Open Source" genannt, doch das ist
         irreführend. Die <emphasis>Sichtbarkeit</emphasis> des
         Quellcodes ist nicht entscheidend; wichtig ist was man damit
         tun darf. Die Unterschiede zwischen "proprietär" und
         "Closed-Source" sind also irrelevant, und man kann die Begriffe
         synonym verwenden.</para>

       <para> Manchmal wird <firstterm>kommerziell</firstterm> als
         Synonym für proprietär verwendet, doch genaugenommen ist das
         nicht dasselbe. Denn Freie Software kann verkauft werden,
         solange die Käufer ihre Kopien weitergeben dürfen. Sie kann
         auch auf anderen Wegen kommerzialisiert werden, zum Beispiel
         durch Support-Verträge, Dienstleistungen und Zertifizierungen.
         Es gibt millionenschwere Unternehmen die mit freier Software
         Geld verdienen, sie richtet sich also weder gegen
         Kommerzialisierung, noch gegen Unternehmen. Andererseits
         <emphasis>ist</emphasis> sie von Natur aus gegen proprietäre
         Software. Dies ist der Punkt warum sie sich von
         althergebrachten "pay per copy" Lizenzmodellen
         unterscheidet.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term><firstterm>public domain</firstterm></term>
    <listitem>
      <para>Niemand hat das Recht, das Kopieren der Software
        einzuschränken. Dies bedeutet aber nicht, dass die Software
        keinen Urheber hat. Der Urheber macht aber von seinen
        Verwertungsrechten keinen Gebrauch. Die Tatsache, dass er die
        Rechte der Öffentlichkeit einräumt, ändert nichts an seiner
        Urheberschaft. </para>

      <para>Wenn eine Arbeit "public domain" ist, können Teile davon in
        anderen lizenzgeschützten Werken benutzt werden. Dann steht
        <emphasis>diese Kopie</emphasis> der Arbeit unter derselben
        Lizenz wie das Gesamtwerk. Das betrifft aber nicht die
        Verfügbarkeit der Originalarbeit die immer noch "public domain"
        ist. Etwas der Öffentlichkeit zu übergeben ist also ein Weg eine
        Software "frei" zu machen, gemäß den Richtlinien der meisten
        Organisationen die freie Software zertifizieren. Trotzdem gibt
        es gute Gründe, eine Lizenz zu verwenden, statt die Software
        einfach mit allen Rechten und ohne Pflichten herauszugeben:
        Selbst bei freier Software können Einschränkungen sinnvoll sein,
        nicht nur für den Urheber, sondern auch für den Lizenznehmer,
        wie der nächste Abschnitt zeigt.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term><firstterm>copyleft</firstterm></term>
    <listitem>
      <para>Eine Lizenz, die das Urheberrecht verwendet um den
        entgegengesetzten Effekt zu erzielen. Je nach dem wen man fragt,
        sind Lizenzen gemeint, die die Rechte die wir hier diskutieren
        einräumen, oder genauer: Lizenzen die diese Rechte nicht nur
        einräumen sondern sie <emphasis>erzwingen</emphasis>, indem sie
        verlangen, dass diese Rechte mit der Arbeit wandern. Die FSF
        verwendet ausschließlich die zweite Form; ansonsten steht es
        Unentschieden: Viele verwenden den Begriff wie die FSF, andere
        &ndash; auch Autoren der Massenmedien &ndash; verwenden die
        erste Variante. Der Unterschied zwischen den Varianten ist
        vielen aber nicht klar.</para>
        
      <para> Das bekannteste Beispiel für die genauere Definition ist
        die GNU General Public License, die verlangt, dass jede
        abgeleitete Arbeit wieder unter der GPL stehen muss; siehe <xref
          linkend="license-compatibility"/><phrase output="printed">
        weiter unten</phrase> .</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

</variablelist>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="license-aspects">
<title>Lizenzaspekte</title>

<para>Obwohl es viele freie Lizenzen gibt, sagen sie in den wichtigen
  Punkten doch alle dasselbe: jeder den Quellcode bearbeiten kann,
  jeder die Software im Original oder modifiziert verbreiten darf und
  dass die Rechteinhaber keine Garantie oder Gewährleistung übernehmen
  (Haftungsausschluss ist vor allem wichtig, wenn Leute veränderte
  Software einsetzen ohne es zu wissen.) Die Unterschiede zwischen den
  Lizenzen reduzieren sich auf einige wenige Punkte:
</para>

<variablelist>
  <varlistentry><term>Kompatibilität mit proprietären Lizenzen</term>
    <listitem><para>Einige freie Lizenzen gestatten es, den Code in
        proprietären Programmen zu verwenden. Das betrifft aber nicht die
        Lizenz des proprietären Programms: es ist genauso proprietär wie
        vorher, nur enthält es Code von einer nicht-proprietären Quelle.
        Beispiele für Lizenzen die das gestatten sind: Die Apache-Lizenz, 
        die Lizenz des X-Konsortiums, Lizenzen im BSD- oder
        MIT-Stil.</para> 
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term>Kompatibilität mit anderen freien Lizenzen</term>
    <listitem><para>Die meisten freien Lizenzen sind kompatibel
        zueinander: Das bedeutet, dass Code der unter Lizenz A
        entstanden ist und mit Code der unter Lizenz B entstanden
        kombiniert wird unter jede der beiden Lizenzen gestellt werden
        kann, ohne die einzelnen Lizenzbedingungen zu verletzen. Die
        große Ausnahme ist die GNU General Public License, die fordert,
        dass jede Arbeit die GPL-lizenzierten Code verwendet auch unter
        der GPL stehen muss, und keine weiteren Einschränkungen
        hinzufügen darf. Die GPL ist daher nur mit einigen freien
        Lizenzen kompatible. Das wird in <xref
          linkend="license-compatibility"/><phrase output="printed">
        genauer diskutiert</phrase>.</para> 
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term>Namensnennung erzwingen</term>
    <listitem><para>Einige freie Lizenzen verlangen, dass bei Verwendung
        des Codes eine Notiz erscheinen muss (die Art und Weise ist
        typischerweise vorgeschrieben), die den Autor oder
        Rechteinhaber nennt. Diese Lizenzen sind oft kompatibel zu
        proprietären, da sie nicht dazu zwingen, die abgeleitete Arbeit
        wieder unter eine freie Lizenz zu stellen, sondern nur dazu das
        freie Original zu nennen.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term>Schutz der Marke</term>
    <listitem><para>Eine Variante die Namensnennung zu erzwingen.
        Lizenzen mit einer Bestimmung zum Schutz der Marke, verlangen,
        dass der Name der Originalsoftware (oder der Rechteinhaber) ohne
        Genehmigung <emphasis>nicht</emphasis> in abgeleiteten Arbeiten
        verwendet werden darf. Auch wenn man beim Erzwingen der Namensnennung
        darauf besteht, einen bestimmten Namen zu verwenden, während man
        beim Schutz der Marke darauf besteht einen bestimmten Namen nicht zu
        verwenden, drücken doch beide Ansätze dasselbe aus: Der gute Ruf des
        Originals soll erhalten und verbreitet, aber nicht verwässert
        werden.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term>patent snapback</term> <!-- todo -->
    <listitem><para>Both the GNU General Public License version 3 and
              the Apache License version 2 contain language designed
              to prevent people from using patent law to take away the
              rights granted (under copyright law) by the
              licenses.  They require contributors to grant patent
              licenses along with their contribution, covering any
              patents licenseable by the contributor that would be
              infringed by their contribution (or by the incorporation
              of their contribution into the work as a whole).  Then
              they go further: if someone using software under the
              license initiates patent litigation against another party,
              claiming that the covered work infringes, the initiator
              automatically <emphasis>loses</emphasis> all the
              patent grants otherwise provided for that work by the
              license, and in the case of the GPLv3 loses their right
              to distribute under the license altogether.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term>Schutz der "künstlerischen Integrität"</term>
    <listitem><para>Einige Lizenzen (z. B. die Perl Artistic License,
        oder Donald Knuths TeX License) erfordern, dass bei der
        Veränderung und Verbreitung klar zwischen der reinen
        Originalversion und Veränderungen getrennt werden soll. Es
        werden im Grunde die gleichen Freiheiten wie bei anderen freien
        Lizenzen eingeräumt, aber es wird verlangt, dass die
        Integrität des Originalcodes leicht zu überprüfen ist. Diese
        Lizenzen haben sich nicht über die Sprachen für die sie
        geschaffen wurden hinaus nicht durchgesetzt und werden in diesem
        Kapitel nicht weiter erwähnt; sie wurden hier nur der
        Vollständigkeit halber erwähnt.  </para> 
    </listitem>
  </varlistentry>
</variablelist>

<para>Die meisten dieser Bestimmungen schließen sich nicht gegenseitig
  aus. Die Gemeinsamkeit ist, dass der Lizenznehmer bestimmte Pflichten
  erfüllen muss für das Recht den Code zu verwenden oder weiter zu
  verbreiten. Zum Beispiel wollen einige Projekte ihren Namen und ihre
  Reputation mit dem Code verbreiten, und das ist es ihnen Wert eine
  zusätzliche Bestimmung zum Markenschutz zu erlassen. Je nachdem wie
  streng die Bestimmung ist, werden so manche Benutzer ein Programm
  nehmen das weniger strenge Bestimmungen hat. </para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="license-compatibility">
<title>Die GPL und Lizenz-Kompatibilität</title>

<para> Die schärfste Trennlinie verläuft zwischen Lizenzen die
  kompatibel zu proprietärer Software sind solchen die es nicht sind;
  also zwischen der GNU General Public License und dem Rest. Da das
  vorrangige Ziel der GPL-Autoren die Verbreitung freier Software ist,
  haben sie die Lizenz so gestaltet, dass es unmöglich ist,
  GPL-lizenzierten Code in proprietären Programmen zu verwenden. Siehe
  vor allem diese beiden Absätze der GPL (siehe auch <ulink
    url="http://www.fsf.org/licensing/licenses/gpl.html"/>):</para>

<orderedlist>
  <listitem><para>
      Jedes abgeleitete Werk, also alles, was eine gewisse Menge
      GPL-lizenzierten Code enthält, muss wieder unter die GPL gestellt
      werden. </para> 
  </listitem>
  <listitem><para> Es dürfen keine zusätzlichen Einschränkungen
      hinzugefügt werden, weder auf das Originalwerk, noch auf
      abgeleitete Arbeiten. Der genaue Wortlaut ist: "Sie dürfen keine
      zusätzlichen Einschränkungen bzgl. der Ausübung der unter dieser
      Lizenz gewährten oder zugesicherten Rechte
      vornehmen."<footnote><para>Anm. der Übersetzer: Die Übersetzung 
      der GPL stammt von <ulink
      url="http://www.gnu.de/documents/gpl.de.html"/>, das englische
      Original findet man im §10 unter <ulink
      url="http://www.fsf.org/licensing/licenses/gpl.html"/></para>
      </footnote>
    </para>
  </listitem>
</orderedlist>

<para>Mit diesen Bedingungen schafft es die GPL-Freiheit ansteckend zu
  machen. Steht ein Programm erst einmal unter der GPL, sind die
  Bedingungen zur Weitergabe <firstterm>viral</firstterm> &ndash; sie
  verbreiten sich auf jede Software die diesen Code verwendet. Das macht
  es unmöglich GPL-lizenzierten Code in proprietären Programmen zu
  verwenden.  Aber genau diese Sätze machen die GPL inkompatible mit
  einigen anderen freien Lizenzen. Das passiert üblicherweise, wenn die
  andere Lizenz z.B. verlangt, die Originalautoren zu nennen, denn das
  widerspricht der Bedingung keine weiteren Einschränkungen einzuführen.
  Aus Sicht der Free Software Foundation sind diese Folgen
  wünschenswert, oder zumindest nicht zu bedauern. Die GPL hält die
  Software nicht nur frei, sondern macht sie zu einem Agenten der
  versucht auch <emphasis>andere</emphasis> Programme dazu zu bringen
  Freiheit zu fordern.</para>

<para>Die Frage ob dies ein guter Weg ist, freie Software zu verbreiten
  ist einer der beständigsten heiligen Kriege im Internet (siehe <xref
    linkend="holy-wars"/><phrase output="printed"> in <xref
    linkend="communications"/></phrase>) und wir werden hier nicht
  näher darauf eingehen. Für uns ist wichtig, dass Kompatibilität mit
  der GPL wichtig ist, wenn man eine Lizenz auswählt. Die GPL ist bei
  weitem die populärste Open-Source-Lizenz: nach <ulink
    url="http://freshmeat.net/stats/#license"/> liegt sie bei 68%,
  während die nächst-populäre nur 6% erreicht. Wenn man möchte, dass der
  Code frei mit GPL-lizenziertem Code gemischt werden kann &ndash; und
  davon gibt es eine Menge &ndash; sollte man eine GPL-kompatible Lizenz
  nehmen. Die meisten Lizenzen die mit der GPL kompatibel sind, sind
  auch mit proprietären Lizenzen kompatibel, das heisst Code der unter
  so einer Lizenz steht kann in sowohl in GPL-lizenzierten als auch in
  proprietären Programmen verwendet werden. Die Ergebnis solcher
  Kombinationen wären natürlich nicht kompatibel zueinander, da das eine
  unter der GPL stünde, das andere aber unter einer closed-source
  Lizenz.  Das bezieht sich aber nur auf abgeleitete Werke, nicht auf
  die ursprüngliche Software.  </para>

<para>Glücklicherweise hat die Free Software Foundation eine Liste die
  aufführt, welche Lizenzen kompatibel zur GPL sind und welche nicht
  (siehe <ulink url="http://www.gnu.org/licenses/license-list.html"/>).
  Alle Lizenzen die wir hier diskutiert haben sind auf dieser Liste, auf
  der einen oder anderen Seite.  </para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="license-choosing">
<title>Die Wahl einer Lizenz</title>

<para>Wenn man eine Lizenz wählt, die man für das Projekt benutzen will,
sollte man wenn irgendwie möglich, eine bereits existierende wählen.
Exisitierende Lizenzen sind aus zwei Gründen besser:</para>

<itemizedlist>
  <listitem><para>Bekanntheit. Wenn Sie eines der drei oder vier
            verbreitetsten Lizenzen benutzen, wird man nicht das Gefühl
            haben, sich um den rechtlichen Rahmen kümmern zu müssen,
            wenn sie Ihren Code benutzen wollen. Für diese Lizenz, haben
            sie das nämlich schon vor langem gemacht.</para>
  </listitem>
  <listitem><para>Qualität. Wenn Sie nicht gerade ein paar Rechtsanwälte
            parat haben, ist es unwahrscheinlich, dass Sie sich eine
            rechtlich wasserdichte Lizenz ausdenken. Die erwähnten
            Lizenzen, sind mit viel Mühe und Erfahrung entstanden; Wenn
            Ihr Projekt keine äußerst außergewöhnlichen Bedürfnisse hat,
            werden sie es wahrscheinlich nicht besser machen.</para> 
  </listitem>
</itemizedlist>
   
<para>
Siehe <xref linkend="license-quickstart-applying"/><phrase output="printed">
in <xref linkend="getting-started"/></phrase>, um eine dieser Lizenzen auf
Ihr Projekt anzuwenden.</para>

<sect2 id="license-choosing-mit-x">
<title>Die MIT- / X-Window-System-Lizenz</title>

<para>Wenn Sie wollen, dass Ihr Code die größtmögliche Anzahl an
Entwickler und Derivate erreicht, und es sie nicht stört, wenn Ihr Code
in proprietären Anwendungen benutzt wird, sollten Sie die MIT- / 
X-Window-System-Lizenz wählen (der Name kommt durch seine Nutzung für den
Code vom ursprünglichen X-Window-System veröffentlicht von dem 
Massachusetts Institute of Technology). Die grundsätzliche Botschaft
dieser Lizenz ist, "Du kannst mit diesem Code machen was du willst."
Sie ist mit der GNU GPL kompatibel, sie ist kurz, einfach und leicht zu
verstehen:</para>

<screen>Copyright (c) &lt;Jahr&gt; &lt;copyright Inhaber&gt;

Hiermit wird unentgeltlich, jeder Person, die eine Kopie der Software
und der zugehörigen Dokumentationen (die "Software") erhält, die
Erlaubnis erteilt, uneingeschränkt zu benutzen, inklusive und ohne
Ausnahme, dem Recht, sie zu verwenden, kopieren, ändern, fusionieren,
verlegen, verbreiten, unter-lizenzieren und/oder zu verkaufen, und 
Personen, die diese Software erhalten, diese Rechte zu geben, unter
den folgenden Bedingungen:

Der obige Urheberrechtsvermerk und dieser Erlaubnisvermerk sind in 
alle Kopien oder Teilkopien der Software beizulegen.

DIE SOFTWARE WIRD OHNE JEDE AUSDRÜCKLICHE ODER IMPLIZIERTE GARANTIE 
BEREITGESTELLT, EINSCHLIESSLICH DER GARANTIE ZUR BENUTZUNG FÜR DEN
VORGESEHENEN ODER EINEM BESTIMMTEN ZWECK SOWIE JEGLICHER 
RECHTSVERLETZUNG, JEDOCH NICHT DARAUF BESCHRÄNKT. IN KEINEM FALL SIND
DIE AUTOREN ODER COPYRIGHTINHABER FÜR JEGLICHEN SCHADEN ODER SONSTIGE
ANSPRUCH HAFTBAR ZU MACHEN, OB INFOLGE DER ERFÜLLUNG VON EINEM 
VERTRAG, EINEM DELIKT ODER ANDERS IM ZUSAMMENHANG MIT DER BENUTZUNG
ODER SONSTIGE VERWENDUNG DER SOFTWARE ENTSTANDEN.<footnote><para>Diese
freie Übersetzung, von 
<ulink url="http://de.wikipedia.org/wiki/MIT-Lizenz"/> wird zum besseren
Verständnis benutzt, es ist keine offizielle oder im rechtlichen Sinne
Anerkannte Übersetzung. In Ihrer Anwendung sollten die Originalfassung
verwenden, die Sie hier finden: <ulink 
url="http://www.opensource.org/licenses/mit-license.php"/>
</para></footnote></screen>


</sect2>

<sect2 id="license-choosing-gpl">
<title>Die GNU GPL</title>

<para>Wenn Sie es vorziehen, dass Ihr Code nicht in Proprietären
Anwendungen verwendet wird, oder es Ihnen zumindest egal ist, ob es in
proprietären Anwendungen verwendet werden kann, sollten Sie die GNU 
General Public License (de. Allgemeine Öffentliche Lizenz) verwenden
(<ulink url="http://www.fsf.org/licensing/licenses/gpl.html"/>). Die GPL
ist wahrscheinlich die heute am weitesten verbreitete Lizenz für freie
Software; diese breite Bekanntheit, ist an und für sich schon eine der
großen Vorteile der GPL.</para>

<para>Wenn man eine Bibliothek schreibt, die hauptsächlich dazu gedacht
ist, als Teil anderer Anwendungen verwendet zu werden, sollten sie genau
überlegen, ob die Einschränkungen die von der GPL vorgegeben werden, mit
den Zielen von Ihrem Projekt vereinbar sind. Manchmal &ndash; zum
Beispiel, wenn Sie versuchen eine konkurrierende, propritäre Bibliothek,
mit der gleichen Funktion, zu ersetzen &ndash; kann es aus strategischer
Sicht sinnvoller sein, Ihre Lizenz derart zu wählen, dass es in
proprietären Anwendungen verwendet werden kann, auch wenn Sie das sonst
nicht so gerne sehen würden. Die Free Software Foundation hat sogar eine
alternative zur GPL geschrieben, für genau diese Umstände: die 
<firstterm>GNU Library GPL</firstterm>, später zur <firstterm>GNU Lesser
GPL</firstterm> umbenannt (meistens wird das Kürzel
<firstterm>LGPL</firstterm> verwendet). Die LGPL hat weniger
Einschränkungen als die GPL und kann leichter min nicht freier Software
zusammen benutzt werden. Es ist jedoch auch etwas komplex und erfordert
etwas Zeit zum Verständnis, wenn Sie also nicht die GPL verwenden,
empfehle ich einfach ein Lizenz der Art von MIT/X zu verwenden.</para>

<sidebar id="gnu-affero-gpl"> <!-- todo -->
  <title>The GNU Affero GPL: A Version of the GNU GPL for Server-Side
  Code</title>
  <para>In 2007, the Free Software Foundation released a variant of
  the GPL called the <firstterm>GNU Affero GPL</firstterm>
  (<ulink url="http://www.fsf.org/licensing/licenses/agpl.html"/>)<footnote><para>
  The history of the license and its name is a bit complicated.  The
  first version of the license was originally released by Affero, Inc,
  who based it on the GNU GPL version 2.  This was commonly referred
  to as the AGPL.  Later, the Free Software Foundation decided to
  adopt the idea, but by then they had released version 3 of their GNU
  GPL, so they based their new Affero-ized license on that and called
  it the "GNU AGPL".  The old Affero license is more or less
  deprecated now.  If you want Affero-like provisions, you should use
  the GNU version.  To avoid ambiguity, call it the "AGPLv3", the "GNU
  AGPL", or for maximum precision, "GNU AGPLv3".</para></footnote>.
  Its purpose is to enforce GPL-like sharing provisions on the growing
  number of companies that offered hosted services&mdash;software that
  runs on their servers, that users interact with only over the
  network, and that therefore is never directly distributed to users
  as executable or source code.  Many such services had been using
  GPL'd software, often with modifications, yet didn't have to share
  their changes with the world because they weren't distributing any
  code.</para>

  <para>The GNU AGPLv3's solution to this was to take the regular GPL
  and add a "Remote Network Interaction" clause, stating
  "<emphasis>...if you modify the Program, your modified version must
  prominently offer all users interacting with it remotely through a
  computer network ... an opportunity to receive the Corresponding
  Source of your version ... at no charge, through some standard or
  customary means of facilitating copying of software.</emphasis>"
  This expanded the GPL's enforcement powers into the new world of
  application service providers.  The Free Software Foundation
  recommends that the GNU AGPLv3 be used for any software that will
  commonly be run over a network.</para>

  <para>Note that the AGPLv3 is not directly compatible with GPLv2
  (though it is compatible with GPLv3, of course).  However, most
  software licensed under the GPLv2 includes the "or any later
  version" clause anyway, so you can just shift it to GPLv3 if and
  when you need to mix it with AGPLv3 code.  However, if you need to
  mix with programs licensed strictly under the GPLv2 (that is,
  without the "or any later version" clause), then the AGPLv3 won't
  work.</para>

  <para>Although the history of the AGPLv3 is a bit complicated, the
  license itself is simple: it's just the GPLv3 with one extra clause
  about network interaction.  The Wikipedia article on the AGPLv3 is
  excellent:
  <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Affero_General_Public_License"/></para>
</sidebar>

<sect3 id="is-the-gpl-free">
<title>Ist die GPL frei oder nicht frei?</title>

<para>Eine der Konsequenzen der GPL, ist die Möglichkeit
 &ndash; zwar klein aber dennoch vorhanden &ndash; sich oder oder Ihr
Projekt in einer zu leiten, ob die GPL wirklich "frei" ist oder 
nicht, in Anbetracht der Einschränkungen auf die Verwendung vom 
Code &ndash; nämlich die Einschränkung, dass Code nicht unter irgend
einer anderen Lizenz verbreitet werden darf. Für manche, bedeutet diese
Einschränkung, dass die GPL weniger "frei ist" als die 
toleranteren Lizenz, wie die MIT/X Lizenz. Dieses Argument führt
natürlich meistens darauf, dass "mehr Freiheit" zwangsläufig
besser ist als "weniger Freiheit" (wer ist schließlich nicht für
Freiheit?), woraus folgt, dass diese Lizenzen besser sind, als die 
GPL.</para>

<para>Diese Debatte ist ein weiteres der beliebten heiligen Kriege
(siehe <xref linkend="holy-wars"/><phrase output="printed"> im Kapitel
<xref linkend="communications"/></phrase>). Vermeiden Sie die
Beteiligung daran, zumindest in den Foren des Projekts. Versuchen Sie
nicht zu beweisen, dass die GPL weniger, gleich viel oder mehr Freiheit
bietet als andere Lizenzen. Betonen Sie statt dessen, die spezifischen
Gründe, die Ihr Projekt zur Wahl der GPL geführt hat. Wenn ihre weite
Verbreitung eines der Gründe war, sollten Sie das sagen. Wenn die
Übertragung einer freien Lizenz auf Abgeleitete Werke auch eines der 
Gründe war, sollten Sie das ebenfalls erwähnen, lassen Sie sich aber 
nicht in eine Diskussion darüber verleiten, ob der Code dadurch mehr
oder weniger "Frei" ist. Freiheit ist ein komplexes Thema und es macht
wenig Sinn darüber zu reden, wenn Begriffe als Vorwand benutzt werden
vor dem Wesentlichen.</para>

<para>Da ich hier jedoch ein Buch schreibe und nicht eine E-Mail an
einem Verteiler, gebe ich zu, dass nie das Argument "die GPL ist nicht
frei" nie ganz verstanden habe. Die einzige Einschränkung die von der
GPL auferlegt wird, ist dass andere daran gehindert werden,
<emphasis>weitere</emphasis> Einschränkungen zu machen. Zu behaupten,
dass sie deswegen weniger frei wäre, erschien mir immer als ob man
sagen würde, dass ein Gesetz gegen Sklaverei die Freiheit reduziert, da
es manche daran hindert, Sklaven zu besitzen.</para>

<para>(Im übrigen, wenn Sie sich tatsächlich auf eine Debatte darüber
einlassen wollen, machen Sie die Sache durch aufrührerischen Gleichnisse
nicht schlimmer als nötig.)</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2 id="license-bsd">
<title>Wie sieht es mit der BSD-Lizenz aus?</title>

<para>Eine nicht unwesentliche Menge an freie Software wird unter einer 
<firstterm>BSD Lizense</firstterm> veröffentlicht. Die ursprüngliche 
BSD Lizenz wurde für die Berkeley Software Distribution verwenden,
indem die Universität von Kalifornien wichtige Teile einer Unix
Implementierung veröffentlichte. Diese Lizenz (der genaue Text findet
man im Abschnitt 2.2.2 auf 
<ulink url="http://www.xfree86.org/3.3.6/COPYRIGHT2.html#6"/>) wurde im
Geiste der MIT/X Lizenz geschrieben, bis auf eine Klausel:</para>

<blockquote>
<para><emphasis>Jegliche Werbematerialien, die Funktionen oder die
Nutzung dieser Software erwähnen, müssen die folgende Anerkennung
einschließen: Dieses Produkt beinhaltet Software die von der Lawrence
Berkeley Laboratory der Universität von Kalifornien entwickelt 
wurde.</emphasis></para>
</blockquote>

<para>Diese Klausel machte die Ursprüngliche BSD-Lizenz nicht nur
inkompatibel zur GPL, sonder setzte auch noch ein gefährliches Beispiel:
während andere Organisationen  ähnlichen Klausel in 
<emphasis>ihre</emphasis> freie Software schrieben &ndash; wobei sie den
Namen Ihrer Organisation anstatt von "Lawrence Berkeley Laboratory der
Universität von Kalifornien" einsetzten &ndash; wurde jedem der die 
Software verbreiten wollte, eine immer größere Bürde auferlegt, jede
einzelne Firma zu erwähnen. Zum Glück, wurden viele Projekte, sich
dieser Problematik bewusst und ließen diese Klausel einfach fallen. 
1999 schließlich sogar die Universität von Kalifornien.</para>

<para>Das Ergebnis ist die überarbeitete BSD-Lizenz, die einfach die
ursprüngliche BSD-Lizenz ist, ohne die Werbeklausel. Diese Geschichte
macht den Begriff BSD-Lizense jedoch etwas mehrdeutig: ist damit das
Original oder die überarbeitete Fassung gemeint? Ich ziehe deshalb die 
MIT/X Lizense vor, die im wesentlichen gleichwertig ist, und nicht unter
dieser Mehrdeutigkeit leidet. Es gibt jedoch vielleicht ein Grund die BSD
Lizenz der MIT/X Lizenz vorzuziehen, die BSD-Lizenz beinhaltet nämlich diese 
Klausel:</para>

<blockquote>
<para><emphasis>Weder der Name der &lt;ORGANIZATION&gt; noch die Namen
seiner Teilhaber dürfen zur Werbung oder Förderung von Produkten
verwendet werden, die von dieser Software abgeleitet werden, ohne
explizite vorherige schriftliche Zustimmung.</emphasis></para>
</blockquote>

<para>Es ist ohne ein solche Klausel nicht klar, ob jemand der die
Software erhält, das Recht hat, den Namen des Lizenzgebers zu verwenden,
die Klausel lässt daran aber keinen Zweifel. Organizationen, die sich um
Markenrecht sorgen machen, mögen deshalb die überarbeitete BSD-Lizenz
vorziehen. Im allgemeinen, impliziert eine liberale Urheberrechts-Lizenz
jedoch nicht, dass Empfänger das Recht haben ihre Marken zu benutzen
oder zu verwässern &ndash; Urheberrecht und Markenrechte sind zwei paar
Schuhe.</para>

<para>Wenn Sie die überarbeitete BSD-Lizenz verwenden wollen, finden
sieh hier eine Vorlage <ulink
url="http://www.opensource.org/licenses/bsd-license.php"/>.</para>

</sect2>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="copyright-assignment">
<title>Zuweisung von Urheberrechten</title>

<para>Bei freier Software, mit Codebeiträge von vielen Beteiligten, gibt
es drei Möglichkeiten mit der Zuweisung von Urheberrechten umzugehen. Die erste
ist das Thema ganz und gar zu ignorieren (Kann ich nicht empfehlen). Die
zweite ist eine <firstterm>contributor license agreement (de.
Lizenzvereinbarung für Beitragende)</firstterm>
(<firstterm>CLA</firstterm>) von jedem Beteiligten an dem Projekt 
einzufordern, die dem Projekt explizit das Recht erteilt, den Code von 
dieser Person nutzen zu dürfen. Das reicht für die meisten Projekte aus
und das schöne daran, ist dass mache Gerichtsbezirke erlauben, dass eine
CLA per E-Mail eingereicht wird. Die dritte Möglichkeit ist, die
eigentlichen urheberrechtlichen Zuweisungen von den Beitragenden zu
bekommen, sodass das Projekt (also irgend eine rechtliche Person,
üblicherweise ein gemeinnützige Organisation) der Inhaber aller
Urheberrechte ist. Rechtlich gesehen, ist das die am ehesten wasserdichte
Lösung, aber auch die am Aufwändigsten für die Beteiligten, weshalb nur
wenige Projekte darauf bestehen.<footnote><para>Die Übertragung von
bestimmten Rechten ist, im Gegensatz zum amerikanischen copyright,
nach deutschem Urheberrecht nicht möglich. Aus diesem Grund sollte bei
Open-Source-Lizenzen genau geprüft werden, wie diese nach deutschem
Recht einzuordnen sind.</para></footnote></para>

<para>Beachten Sie, dass selbst bei einem zentralen Inhaber des
Urheberrechts, der Code immernoch frei ist, denn Open-Source-Lizenzen
geben dem Urheber nicht das Recht im nachhinein alle Kopien proprietär
zu machen. Selbst wenn das Projekt als rechtliche Person, eine
kehrtwende machen würde, und anfangen würde jeglichen Code unter einer
restriktive Lizenz zu veröffentliche, würde das kein Problem für die
öffentliche Gemeinte bereiten. Die anderen Entwickler würden einfach
einen Fork anfangen, ausgehend von der letzten freien Version des
Quellcodes, und von da an weitermache, als wäre nichts geschehen. Da sie
wissen, dass ihnen diese Möglichkeit offensteht, sind die meisten
Freiwilligen kooperative wenn man sie darum bittet eine CLA oder die
Übertragung des Urheberrechts zu unterschreiben.</para>

<sect2 id="copyright-assignment-none">
<title>Keine Zuweisung von Urheberrecht</title>

<para>Die meisten Projekte bitten Freiwillige nicht um eine CLA oder der
Übertragung des Urheberrechts. Stattdessen, nehmen sie Code an, solange
es klar scheint, dass der Beitragende vorsah es in das Projekt zu
integrieren.</para>

<para>Üblicherweise ist das auch in Ordnung. Ab und zu, kann sich jemand
dazu entschließen auf Urheberrechtsverletzung zu klagen, mit der
Behauptung, dass sie die eigentlichen Inhaber von dem in Frage stehenden
Code sind und sie sich nie damit einverstanden erklärt haben, dass es
mit dem Projekt unter einer Open-Source-Lizenz veröffentlicht wird. Die
SCO-Gruppe hat sowas beispielsweise mit dem Linux-Projekt gemacht, siehe
<ulink url="http://de.wikipedia.org/wiki/SCO_gegen_Linux"/> für mehr zu
diesem Thema. Wenn das passiert, wird das Projekt keine Dokumentation
haben, die zeigt, dass der Urheber formal das Recht erteilt hat den Code
zu benutzen, was eine rechtliche Verteidigung schwieriger gestalten
könnte.</para>

</sect2>

<sect2 id="copyright-assignment-cla">
<title>Lizenzvereinbarung der Beitragenden (CLA)</title>

<para>CLAs bieten wahrscheinlich den besten Kompromiss zwischen
Sicherheit und Bequemlichkeit. Eine CLA ist üblicherweise ein
elektronisches Formular, dass vom Entwickler ausgefüllt wird und an das
Projekt gesandt wird. In viele Gerichtsbezirken, reicht es sie per
E-Mail einzureichen. Eine sicher digitale Signatur unter Umständen
erforderlich sein; fragen Sie einen Anwalt welche Methode für Ihr
Projekt angemessen ist.</para>

<para>Die meisten Projekte benutzen meistens zwei verschiedene CLAs,
eines für Einzelpersonen und eines für Organisationen. In beiden, steht
im wesentlichen jedoch das gleiche: der Beitragende gibt dem Projekt
<emphasis>"...unbefristete, weltweite, uneingeschränkte, unentgeltliche,
gebührenfreie, unkündbare Urheberrecht um die Beiträge und davon 
abgeleitete Werke zu kopieren, verbreiten und unter neuer Lizenz
herauszugeben."</emphasis> Sie sollten natürlich wieder einen Anwalt
darum bitten, jede CLA zu überprüfen, wenn Sie es jedoch schaffen all
diese Begriffe hineinzubekommen, sollte es kein Problem sein.</para>

<para>Wenn sie von den Beitragenden CLAs anfordern, sollten Sie betonen,
dass Sie <emphasis>nicht</emphasis> um eine tatsächliche Übertragung des
Urheberrechts bitten. Viele CLAs fangen sogar damit an, die Leser daran
zu erinnern:</para>

<blockquote>
<para><emphasis>Es handelt sich hier ausschließlich um eine
Lizenzvereinbarung; es überträgt kein rechtlichen Zuspruch des
Urheberrechts und ändert nichts an Ihrem Recht Ihre Beiträge für irgend
welche anderen Zwecke zu verwenden.</emphasis></para>
</blockquote>

<para>Hier einige Beispiele:</para>

<itemizedlist>
  <listitem><para>CLAs für Einzelpersonen:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para><ulink
        url="http://apache.org/licenses/icla.txt"/>
      </para></listitem>
      <listitem><para><ulink
        url="http://code.google.com/legal/individual-cla-v1.0.html"/>
      </para></listitem>
<!--  <listitem><para><ulink
 url="http://svn.collab.net/repos/svn-org/trunk/documents/individual-cla.txt"/>
      </para></listitem>  -->
    </itemizedlist>
  </listitem>
  <listitem><para>CLAs für Organisationen:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para><ulink
        url="http://apache.org/licenses/cla-corporate.txt"/>
      </para></listitem>
      <listitem><para><ulink
        url="http://code.google.com/legal/corporate-cla-v1.0.html"/>
      </para></listitem>
<!--  <listitem><para><ulink
 url="http://svn.collab.net/repos/svn-org/trunk/documents/corporate-cla.txt"/>
      </para></listitem>  -->
    </itemizedlist>
  </listitem>
</itemizedlist>

</sect2>

<sect2 id="copyright-assignment-transfer">
<title>Übertragung vom Urheberrecht</title>

<para>Die Übertragung vom Urheberrecht bedeutet, dass die Beitragende
dem Projekt den Besitz der Urheberrechte auf ihre Beiträge zuspricht. Im
Idealfall wird das in Papierform gemacht und entweder per Fax oder per
Schneckenpost an dem Projekt geschickt.</para>

<para>Manche Projekte bestehen auf die vollständige Übertragung des
Urheberrechts, da es nützlich sein kann wenn jeglicher Code einer
rechtlichen Person gehört, um die Konditionen der Open-Source-Lizenz
vor Gericht durchzusetzen. Wenn keine einzelne Person das Recht hat das
zu machen, müssen vielleicht alle Beteiligte kooperieren, von denen
vielleicht manche keine Zeit haben oder schlicht nicht erreichbar sind,
wenn das Thema aufkommt.</para>

<para>Verschiedene Organisationen sind unterschiedlich streng, wenn es
darum geht, diese Rechte von den Beitragenden einzufordern. Manche
verlangen einfach eine informelle Stellungnahme von dem Freiwilligen auf
einem öffentlichen E-Mail-Verteiler &ndash; so etwas wie "Hiermit
übertrage ich das Urheberrecht auf diesem Quellcode auf das Projekt,
sodass es unter der selben Lizenz veröffentlicht wird, wie der übrige
Quellcode." Zumindest, hat ein Anwalt mit dem ich gesprochen habe, mir
gesagt, das wäre ausreichend, vermutlich weil es sich um einen Kontext
handelt, indem die Übertragung vom Urheberrecht üblich ist und sowieso
erwartet wird, und weil es sich auf Seiten des Projekts um ein Akt im 
guten Glauben handelt, um die wahren Absichten des Freiwilligen zu
ermitteln. Die Free Software Foundation andererseits, ist ein Beispiel
für das andere Extrem: Sie verlangen von Freiwilligen ein Dokument 
Physikalisch zu unterschreiben und zu versenden, indem das Urheberrecht
formal übertragen wird, manchmal schon für einen einzigen Beitrag,
manchmal für aktuelle und zukünftige Beiträge. Wenn der Entwickler ein
Angestellter ist, verlangt die FSF, dass der Betrieb es ebenfalls
unterschreibt.</para>

<para>Die Paranoia der FSF ist verständlich. Wenn jemand die Bedingungen
der GPL verletzt, indem sie eine Teil ihrer Software in eine Proprietäre
Anwendung verwenden, wird die FSF dagegen vor Gericht ankämpfen müssen,
und in dem Fall, wollen sie, dass ihre Uhrheberrechte, so wasserdicht
wie möglich sind. Da die FSF der Inhaber vom Uhrheberrecht für viele
beliebte Anwendungen ist, sehen sie das als eine ernstzunehmende
Möglichkeit an. Ob ihre Organisation im gleichen Maße peinlich genau
arbeiten muss, müssen Sie mit Beratung durch Anwälte entscheiden. Im
Allgemeinen, sollten Sie CLAs bevorzugen, wenn es keinen bestimmte Grund
das Urheberrecht vollständig zu Übertragen; dass macht die Angelegenheit
einfacher für alle beteiligten.</para>

</sect2>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="dual-licensing">
<title>Doppelte Lizenzierung</title>

<para>Manche Projekte versuchen sich durch ein duales Lizenzmodell zu
finanzieren, bei dem proprietäre Derivate dem Inhaber des Urheberrechts
bezahlen können um den Code in ihre Projekte verwenden zu dürfen, der
Code für andere Open-Source-Projekte aber unter einer frei bleibt. Das
funktioniert natürlich meistens besser für Code-Bibliotheken als für
einzelnen Anwendungen. Die genauen Bedingungen unterscheiden sich von
Fall zu Fall. Oftmals ist die freie Lizenz die GNU GPL, da es bereits
andere daran hindert, den davon abgedeckten Code in ihre Proprietären
Anwendungen, ohne Erlaubnis des Urhebers zu benutzen, manchmal ist es
jedoch eine eigens geschriebene Lizenz mit dem gleichen Effekt. Ein
Beispiel für ersteres ist die hier beschriebene MySQL-Lizenz 
<ulink url="http://www.mysql.com/company/legal/licensing/"/>; ein
Beispiel für Letzteres ist die hier beschriebene Lizenzierung der
Sleepycat Software <ulink
url="http://www.oracle.com/technology/software/products/berkeley-db/htdocs/licensing.html"/>.</para>

<para>Sie mögen sich vielleicht fragen: Wie kann ein Urheber eine
proprietäre Lizenz für eine Gebühr anbieten, wenn die Bedingungen der GNU
GPL vorgibt, dass der Code unter keiner restriktiveren Lizenz verbreitet
werden darf? Die Antwort darauf, ist dass die Bedingungen der GPL vom
Urheber auf alle anderen auferlegt; es steht dem Urheber deshalb offen,
sich selber diese Bedingungen <emphasis>nicht</emphasis> aufzuerlegen.
Man kann sich das so vorstellen, dass der Urheber unendlich viele
Kopien der Software in einem Eimer hat, es kann sich entscheiden welche
Lizenz dafür gilt: GPL, proprietär, oder etwas anderes. Das Recht das zu
machen ist nicht an die GPL oder irgend einer anderen Open-Source-Lizenz
gebunden; es ist einfach ein durch das Urheberrecht gegebene
Möglichkeit.</para>

<para>Duale Lizenzierung ist attraktiv, da es freie Software eine
Möglichkeit bietet, eine verlässliche Einkommensquelle zu sichern.
Leider, kann es auch die üblichen Abläufen von Open-Source-Projekte
behindern. Das Problem, ist das jede Freiwillige die einen Beitrag
macht, jetzt an zwei verschiedene Einheiten einen Beitrag macht: Der
freien Version vom Code und der proprietären Version. Auch wenn die
Freiwillige gerne zur freien Version etwas beiträgt, da es bei 
Open-Source-Projekten üblich ist, mag es ihr nicht ganz genehm sein, zum
teils-proprietären Einkommen von jemand anderem etwas beizutragen. Dieses
Unannehmlichkeit wird noch verschlimmert, da die duale Lizenzierung von
dem Urheber erfordert, formale, unterschriebene Übertragungen der
Urheberrechts einzusammeln, um sich vor einem aufgebrachten
Freiwilligen zu schützen, der im Nachhinein einen Teil der Gebühren
einfordert. Durch diesen Vorgang, werden freiwillige offenkundig, mit der
Tatsache konfrontiert, dass sie Arbeit machen, die jemand anderem Geld
einbringt.</para>

<para>Das wird nicht allen Freiwilligen stören; schließlich werden ihre
Beiträge auch an die Open-Source-Version gehen, und dass mag ihr
Hauptinteresse sein. Duale Lizenzierung ist trotzdem ein Fall bei dem der
Urheber sich selber ein Recht zuspricht, die andere im Projekt nicht
haben, und wird deshalb irgendwann garantiert Spannungen verursachen,
zumindest bei manchen Freiwilligen.</para>

<para>In der Praxis scheinen Firmen die eine duales Lizenzmodell wählen
keine wirklich gleichberechtigte Entwicklergemeinschaft aufzubauen. Sie
bekommen von außen kleine Bugfixes und Patches gegen Unschönheiten,
müssen jedoch die die meiste Arbeit intern erledigen. Zack Urlocker, der
Vizepräsident für Marketing bei MySQL, sagte mir beispielsweise, dass
die Firma aktive Entwickler im Allgemeinen sowieso einstellt. Die
Entwicklung unterliegt deshalb, wenn auch unter der GPL lizenziert, im
wesentlichen der Kontrolle der Firma, wenn auch mit der (äußerst
unwahrscheinlichen) Möglichkeit, dass jemand der wirklich unzufrieden
damit ist, wie die Firma mit dem Projekt umgeht, einen Fork von dem
Projekt machen könnte. In welchem Maße diese Bedrohung, die Politik der
Firma präventiv gestaltet, weiß ich nicht, in jedem Fall scheint MySQL
jedoch keine Akzeptanzprobleme, in der Open-Source-Welt oder sonstwo zu
haben.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="patents">
<title>Patente<footnote><para>Das Patentrecht in den USA erlaubt Patente
auf Software, bzw. Ideen. Das europäische Patentrecht ist wesentlich
restriktiver. Die Patentierbarkeit "computerimplementierter Erfindungen"
wurde im Juli 2005 vom EU Parlament mit einer Mehrheit von 95%
abgewiesen. Das Thema ist dennoch auch für Europäer relevant, wenn sie 
wollen, dass ihre Software in den USA verwendet 
wird.</para></footnote></title>

<para>Software-Patente sind derzeit ein brisantes Thema für freie
Software, da sie eine echte Bedrohung bereitstellen, wogegen sich die
freie Software-Gemeinschaft nicht alleine wehren kann. Mit 
Uhrheberrecht und Markenrechte kommt man immer irgendwie klar. Wenn ein
Teil vom Code aussieht als ob es die Urheberrechte von jemand verletzt,
kann man den Teil einfach neu schreiben. Wenn es sich herausstellt, dass
jemand das Markenrecht auf den Namen von Ihrem Projekt hat, müssen Sie
im schlimmsten Fall den Namen ändern. Ach wenn das vorübergehend etwas
Unangenehm wäre, macht es auf lange Sicht keinen Unterschied, denn der
eigentliche Code erfüllt immer noch seine Aufgabe.</para>

<para>Ein Patent bietet jedoch eine pauschale Verfügung über die
Implementierung einer Idee. Es macht weder einen Unterschied wer den
Code schreibt, noch welche Sprache dafür verwendet wird. Sobald jemand
ein freies Software-Projekt beschuldigt, ein Patent zu verletzen, muss
das Projekt entweder aufhören diese Funktion zu implementieren, oder
sich auf eine teure und zeitaufwendigen Gerichtsverhandlung gefasst
machen. Da die Anstifter solcher Klagen meistens Firmen mit tiefen
Taschen &ndash; diejenigen mit den Ressourcen und der Neigung sich
Patente überhaupt anzueignen &ndash; sind, können es sich die meisten
freien Software-Projekte jedoch nicht letztere Möglichkeit leisten, und
müssen sofort aufgeben, auch wenn sie der Meinung sind, das Patent wäre
vor Gericht wahrscheinlich nicht durchsetzbar. Um solch eine Situation
zu vermeiden, fangen freie Software-Projekte an, von vorn herein 
defensiv zu programmieren. Sie vermeiden patentierte Algorithmen, auch
wenn sie die beste oder einzig verfügbare Lösung zu einem Problem wären.
<footnote><para>Sun Microsystems und IBM haben auch zumindest eine Geste
gemacht, von der anderen Seite des Problems, indem sie eine 
Vielzahl &ndash; jeweils 1600 und 500 &ndash; ihrer Software Patente, für
die Nutzung durch die freie Software-Gemeinschaft freigegeben haben. Ich
bin kein Anwalt und kann deshalb nicht beurteilen, inwiefern diese
Bewilligungen etwas Nützen, aber selbst wenn das alle wichtigen Patente
sind, und ihre Bedingungen sie wirklich für die Nutzung in irgend einem
Open-Source-Projekt freigeben, ist es dennoch nur ein Tropfen auf dem
heißen Stein.</para></footnote></para>

<para>Umfragen und Einzelberichte zeigen jedoch, dass nicht nur die
Mehrheit der Open-Source-Programmierer, sondern die Mehrheit 
<emphasis>aller</emphasis> Programmierer der Meinung sind, dass Software
Patente abgeschafft werden sollten.<footnote><para>Siehe
<ulink url="http://lpf.ai.mit.edu/Whatsnew/survey.html"/> für eines
dieser Umfragen.</para></footnote> Open-Source-Programmierer sind
meistens besonders Empfindlich wenn es um dieses Thema geht, und weigern
sich an Projekte teilzunehmen, die sich zu sehr mit der Sammlung und
Durchsetzung von Software-Patente assoziieren. Wenn Ihre Organisation
Software-Patente sammelt, sollten Sie klar, öffentlich und
unwiderruflich erklären, dass die Patente niemals gegen Open-Source-Projekte
durchgesetzt werden, und dass sie nur als Verteidigung benutzt
werden, sollte irgend eine andere Organisation gegen Ihre eine Klage
einreichen. Das ist nicht nur das einzig richtig Vorgehen, es ist gute
Beziehungspflege mit der Open-Source-Gemeinschaft.<footnote>
<para>RedHat sich hat beispielsweise Zugesichert, dass Open-Source-Projekte
sicher vor ihre Patente sind, siehe
<ulink url="http://www.redhat.com/legal/patent_policy.html"/>.</para>
</footnote></para>

<para>Leider ist die Sammlung von Patenten als Schutz ein vernünftiges
Vorgehen. Das derzeitige Patentrecht, zumindest in den USA, ist von
Natur aus ein Wettrüsten: wenn ihre Konkurrenten viele Patente habe, ist
ihre beste Defensive, sich selber möglichst viele Patente anzueignen,
sodass wenn Sie von einer Patentklage betroffen sind, Sie mit einer
ähnlichen Drohung reagieren können &ndash; danach setzen sich beide
Parteien meistens hin und arbeiten ein Übereinkommen aus, sodass keiner
von beiden etwas zahlen muss, außer natürlich ihren Anwälten.</para>

<para>Der Schaden für freie Software der durch Patente entsteht ist
jedoch heimtückischer als Bedrohungen bei der Entwicklung von Code.
Software-Patente fördern eine Umgebung der Geheimhaltung unter den
Entwicklern von Firmware, die sich berechtigte Sorgen machen, dass die 
Veröffentlichung von Details über die Schnittstellen ihren 
Konkurrenten eine technische Hilfe gibt, die darauf aus sind gegen ihnen
Patentklagen zu erheben. Das ist nicht nur eine theoretische Gefahr; es
geschieht beispielsweise, offenbar schon seit einiger Zeit in dem Markt
für Grafikkarten. Viele Hersteller von Grafikkarten geben ungern die
Spezifikationen für ihre Karten heraus, die gebraucht werden um
performate Open Source Treiber für ihre Karten zu schreiben. Dadurch
wird es für freie Betriebssysteme unmöglich diese Karten im vollen
Umfang zu unterstützen. Was bringt die Hersteller dazu, sowas zu
machen? Es macht schießlich keinen Sinn für Sie 
<emphasis>gegen</emphasis> Software Unterstützung zu arbeiten; mehr
Betriebssysteme mit Unterstützung für ihre Produkte, bedeutet
schließlich mehr verkaufte Karten. Es stellt sich jedoch heraus, dass
hinter den Türen der Entwickler all diese Hersteller, gegenseitig gegen
die Patente der anderen Verstoßen, manchmal bewusst, manchmal aus
versehen. Patente sind etwas derart unvorhersehbares und derart
weitreichend, dass kein Hersteller für Grafikkarten sich ganz sicher
sein kann, selbst nachdem sie nach Patenten gesucht haben. Hersteller
wagen es deshalb nicht, die vollständigen Spezifikationen ihrer
Schnittstellen offenzulegen, da es dadurch viel zu einfach für
Konkurrenten wäre, sich die Patente herauszusuchen, die von ihnen
verletzt werden. (Die Natur dieser Situation ist natürlich derart, dass
man keine schriftliche Bestätigung über die Ereignisse von den Parteien
erhalten würde; Ich habe davon durch persönliche Unterhaltungen
erfahren.)</para>

<para>Manche freie Software-Lizenzen, beinhalten Klausel, um gegen
Software Patente anzukämpfen, oder zumindest um gegen sie zu warnen. Die
GNU GPL hat beispielsweise folgende Passagen:</para>

<screen>
7. Sollten Ihnen infolge eines Gerichtsurteils, des Vorwurfs einer
Patentverletzung oder aus einem anderen Grunde (nicht auf Patentfragen
begrenzt) Bedingungen (durch Gerichtsbeschluß, Vergleich oder 
anderweitig) auferlegt werden, die den Bedingungen dieser Lizenz 
widersprechen, so befreien Sie diese Umstände nicht von den 
Bestimmungen dieser Lizenz. Wenn es Ihnen nicht möglich ist, das 
Programm unter gleichzeitiger Beachtung der Bedingungen in dieser
Lizenz und Ihrer anderweitigen Verpflichtungen zu verbreiten, dann
dürfen Sie als Folge das Programm überhaupt nicht verbreiten. Wenn
zum Beispiel ein Patent nicht die gebührenfreie Weiterverbreitung 
des Programms durch diejenigen erlaubt, die das Programm direkt 
oder indirekt von Ihnen erhalten haben, dann besteht der einzige 
Weg, sowohl das Patentrecht als auch diese Lizenz zu befolgen, 
darin, ganz auf die Verbreitung des Programms zu verzichten.

[...]

Zweck diese Paragraphen ist nicht, Sie dazu zu bringen, 
irgendwelche Patente oder andere Eigentumsansprüche zu verletzen 
oder die Gültigkeit solcher Ansprüche zu bestreiten; dieser 
Paragraph hat einzig den Zweck, die Integrität des
Verbreitungssystems der freien Software zu schützen, das durch die
Praxis öffentlicher Lizenzen verwirklicht wird. Viele Leute haben
großzügige Beiträge zu dem großen Angebot der mit diesem System
verbreiteten Software im Vertrauen auf die konsistente Anwendung 
dieses Systems geleistet; es liegt am Autor/Geber, zu entscheiden,
ob er die Software mittels irgendeines anderen Systems verbreiten
will; ein Lizenznehmer hat auf diese Entscheidung keinen 
Einfluß.<footnote><para>Diese Übersetzung von Katja Lachmann im 
Auftrag der S.u.S.E. GmbH – <ulink url="http://www.suse.de"/> und 
überarbeitet von <ulink url="http://www.peter.gerwinski.de/">Peter 
Gerwinski</ulink>, G-N-U GmbH – <ulink url="http://www.g-n-u.de"/>, 
wird hier zum besseren Verständnis verwendet und ist keine 
offizielle oder im rechtlichen Sinne anerkannte Übersetzung. Die
Englische Originalfassung finden Sie hier <ulink
url="http://www.gnu.org/licenses/gpl.html"/>. Die vollständige
deutsche Übersetzung der GPL finden Sie hier <ulink
url="http://www.gnu.de/documents/gpl.de.html"/></para></footnote></screen>

<para>Die Apache Lizenz, Version 2.0
(<ulink url="http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0"/>) beinhaltet
ebenfalls Bedingungen gegen Patente. Es legt zuerst fest, dass jeder der
Quellcode unter der Lizenz veröffentlicht, eine Gebührenfreie Lizenz
impliziert, für jegliche Patente die sie halten mögen, der sich auf den
Code anwenden ließe. Zweitens und am geistreichsten, bestraft es jeden
der auf Patent-Verletzung in dem betreffenden Werk klagt, indem es
automatisch im Moment einer solchen Klage, ihnen diese implizite Lizenz
entzieht:</para>

<screen>
3. Lizenzierung von Patanten. Gemäß den Bedingungen dieser Lizenz,
bewilligt jeder Beitragende Ihnen hiermit eine unbefristete, weltweite,
uneingeschränkte, gebührenfreie, unwiderrufliche (außer wie in diesem
Abschnitt beschrieben) Lizenz auf Patente um das Werk zu erstellen,
benutzen, anzubieten, zu verkaufen, importieren oder anderweitig zu
übertragen, wobei besagte Lizenz sich lediglich auf von dem Beitragenden
Lizenzierbare Patentansprüche bezieht, zwangsläufig verletzt durch ihre 
Beiträge oder der Kombination ihrer Beiträge mit dem Werk an dem diese
Beiträge gemacht wurden. Sollten Sie gegen irgend jegliche juristische
Person auf Verletzung von Patenten Klagen (einschließlich einer 
Gegenforderung in einem Gerichtsverfahren) unter der Behauptung, dass
das Werk oder ein in dem Werk einbezogener Beitrag, direkt oder
teilweise Patente Verletzt, verfallen alle Ihnen durch diese Lizenz
gewährte Patente für das betreffende Werk nach dem Zeitpunkt an dem
besagte Klage eingereicht wird.<footnote><para>Diese freie Übersetzung
wird hier zum besseren Verständnis verwendet und ist keine offizielle
oder im rechtlichen Sinne Anerkannt Übersetzung. Die Englische 
Originalfassung finden Sie hier <ulink 
url="http://www.opensource.org/licenses/apache2.0.php"/>.</para></footnote>
</screen>

<para>Auch wenn es nützlich ist, sowohl rechtlich als auch
politisch, freie Software auf diese Art gegen Patente zu schützen,
reichen diese Schritte letztendlich nicht aus, um der gruseligen Wirkung
die Patente auf freie Software haben, Einhalt zu gebieten. Lediglich
Änderungen an dem Inhalt oder der Interpretation vom internationalen 
Patentrecht können das erreichen. Um mehr über das Problem zu erfahren,
und wie dagegen angekämpft wird, schauen sie auf <ulink
url="http://www.nosoftwarepatents.com/"/>. Der Artikel auf Wikipedia
<ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Software_patent"/>
bietet ebenfalls viele nützliche Informationen zum Thema 
Software-Patente. 
Ich habe auch eine Blog-Eintrag geschrieben, der die Argumente
gegen Software-Patente zusammenfasst
<ulink url="http://www.rants.org/2007/05/01/how-to-tell-that-software-patents-are-a-bad-idea/"/>.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="licensing-further-resources">
<title>Weitere Quellen</title>

<para>Dieses Kapitel war lediglich eine Einführung in das Thema der
Lizenzierung von freier Software. Ich hoffe zwar, dass es genügend
Informationen enthält, damit Sie mit ihrem Projekt anfangen können,
würde jede ernstgemeinte Untersuchung der Lizenzprobleme schnell den
Rahmen dieses Buchs sprengen. Hier sind einige weitere Quellen zum Thema
der Open-Source-Lizenzierung:</para>

<itemizedlist>
  <listitem><para><citetitle>Understanding Open Source and Free
            Software Licensing</citetitle> von Andrew M. St. Laurent.
            Veröffentlicht durch O'Reilly Media, erste Edition August 2004,
            ISBN:&nbsp;0-596-00581-4.</para>

            <para>Dieses Buch dreht sich um die ganze Komplexität, bei
            der Lizenzierung von Open-Source-Software, inklusive vieler
            Themen die hier ausgelassen wurden. Siehe
            <ulink url="http://www.oreilly.com/catalog/osfreesoft/"/>
            für weiteres.</para>
  </listitem>

  <listitem><para><citetitle>Make Your Open Source Software
            GPL-Compatible.  Or Else.</citetitle> von David
            A. Wheeler, auf 
            <ulink
            url="http://www.dwheeler.com/essays/gpl-compatible.html"/>.</para>

            <para>Dieser gut geschriebene Artikel erzählt, warum es
            wichtig ist, Lizenzen zu benutzen, die zur GPL kompatibel
            sind, selbst wenn sie nicht die GPL verwenden. Es streift
            auch viele weitere Lizenzfragen und hat viele ausgezeichnete
            Links.</para>
  </listitem>

  <listitem><para><ulink url="http://creativecommons.org/"/></para>

            <para>Creative Commons ist eine Organisation die eine Reihe
            weiterer flexibler und liberale Urheberrechte vorantreiben,
            entgegen der üblichen Praxis beim Urheberrecht. Sie bieten
            diese Lizenzen nicht nur für Software, sondern auch für
            Schriften, Kunst, und Musik an, die sich alle bequem online
            auswählen lassen; manche sind Copyleft-Lizenzen, manche sind
            nicht Copyleft aber dennoch frei, weitere sind wie das
            traditionelle Urheberrecht aber etwas aufgelockert. Die 
            Webseite der Creative Commons bietet eine sehr klare
            Darstellung worum es geht, wenn ich eine Seite wählen müsste
            um die philosophische Bedeutung der freien Software-Bewegung
            zu zeigen, wäre es diese.</para>
  </listitem>

</itemizedlist>
        

</sect1>

</chapter>


<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->
