<appendix id="bikeshed-full">
<title>Perchè dovrebbe importarmi di che colore sia la rastrelliera?</title>

<simplesect>

<para>Non dovrebbe; davvero non importa, e avete cose migliori su cui spendere il vostro tempo.</para>

<para>Il famoso messaggio "della rastrelliera" di Poul-Henning Kamp (di cui appare un estratto in
 <xref linkend="communications"/>) è una eloquente disquisizione su cosa tende ad andare male nelle discussioni di gruppo
E' riportato qui con il suo permesso. La URL originale è <ulink
url="http://www.freebsd.org/cgi/getmsg.cgi?fetch=506636+517178+/usr/local/www/db/text/1999/freebsd-hackers/19991003.freebsd-hackers"/>.</para>

<!-- 
   Enshrined in the FreeBSD documentation at:

   <ulink url="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/faq/misc.html#BIKESHED-PAINTING"/>

-->

<screen>
Subject: Una rastrelliera per bici (ogni colore andrà bene) su di un erba più verde...
From: Poul-Henning Kamp &lt;phk@freebsd.org&gt;
Date: Sat, 02 Oct 1999 16:14:10 +0200
Message-ID: &lt;18238.938873650@critter.freebsd.dk&gt;
Sender: phk@critter.freebsd.dk
Bcc: Blind Distribution List: ;
MIME-Version: 1.0


[bcc'ed to committers, hackers]

Il mio ultimo pamphlet era stato sufficientemente ben accolto che non ero preoccupato di mandarne un altro,
e oggi ho il tempo e la predisposizione a farlo.

Ho avuto un piccolo problema nel decidere la giusta distribuzione di questo tipo di roba, questa volta è in copia
conoscenza nascosta ai contributori e agli hacker, che è probabilmente il meglio che possa fare. Non sono personalmente
iscritto agli hacker ma a dopo i dettagli.

La cosa che mi ha scatenato questa volta è il thread "sleep(1) dovrebbe durare frazioni di secondo", che ha impestato
le nostre vite per molti giorni ora,  probabilmente già alcune settimane, non possono nemmeno preoccuparmi di controllare.

Per coloro che hanno perso questo particolare thread: Congratulazioni.

Era una proposta di rendere sleep(1) DTRT (Do The Right Thing, fai la cosa giusta) se gli venisse fornito
un argomento non di tipo intero che spegnesse questo particolare fuoco di paglia. Non starò a dire
nient'altro di questo, perchè è un argomento molto più piccolo di quanto ci si aspetterebbe dalla lunghezza
del thread, e ha già ricevuto molta più attenzione di alcuni dei *problemi* che abbiamo in giro qui.

La saga del sleep(1) è il più splendente esempio di una discussione della rastrelliera da bici che abbiamo
mai avuto in FreeBSD. La proposta era ben pensata, avremmo guadagnato compatibilità con OpenBSD e NetBSD,
e ancora essere completamente compatibili con ogni programma che qualcuno abbia mai scritto.

Comunque sono state create e lanciate così tante obiezioni, proposte e cambiamenti che uno penserebbe che 
il cambiamento avrebbe chiuso tutti i buchi del formaggio svizzero o cambiato il gusto della Coca Cola 
o qualcosa di altrettanto serio.

"Cosa c'entra questa rastrelliera da bici?" Qualcuno di voi me lo ha chiesto.

E' una lunga storia, o meglio è una vecchia storia, ma in realtà
è abbastanza breve. C. Northcote Parkinson scrisse un libro nei primi anni 60, chiamato
"Parkinson's Law" ("Legge di Parkinson"), che contiene molti aspetti delle dinamiche della
gestione.

Potete trovarlo su Amazon, e magari anche nelle librerie dei vostri genitori,
vale il suo prezzo e il tempo di leggerlo in entrambi i casi, se vi piace Dilbert, vi piacerà Parkinson.

Qualcuno di recente mi ha detto che lo ha letto e ha trovato che solo circa il 50% del libro si applica a
questi tempi. Questo è dannatamente buono direi, molti dei moderni libri di gestione hanno tassi di successo
molto più bassi di così, e questo è vecchio di più di 35 anni.

Nello specifico esempio che coinvolge la rastrelliera delle biciclette,
l'altro componente vitale è una centrale atomica, penso che questo illustri l'età del libro.

Parkinson mostra come puoi andare nell'ufficio del direttore e ottenere
l'approvazione per costruire una centrale atomica da milioni o persino miliardi di dollari,
ma se volete costruire una rastrelliera per le biciclette sarete bloccati in discussioni
senza fine.

Parkinson spiega che questo accade perchè una centrale atomica è così vasta,
così costosa e così complicata che la gente non può percepirla, e piuttosto che provarci,
ricadono nell'assunzione che qualcun altro abbia controllato tutti i dettagli prima di andare
così avanti.  Richard P.  Feynmann da alcuni esempi interessanti e molto pertinenti, riguardanti
Los Alamos nei suoi libri.

Dall'altro lato una rastrelliera per bici. Chiunque può costruirne una in un fine settimana,
e ancora avere il tempo di guardare la partita in TV. Quindi non importa quanto ben preparato, quanto
ragionevole con la vostra proposta, qualcuno coglierà la possibilità di mostrare che sta facendo il suo
lavoro, che sta prestando attenzione, che è *qui*.

In Danimarca lo chiamiamo "lasciare l'impronta". Riguarda l'orgoglio personale e il prestigio,
si tratta di essere in grado di indicare da qualche parte e dire "Qui! *io* l'ho fatto."
E' un importante tratto nei politici, ma presente in molta gente se viene data l'occasione. Pensate ai passi
nel cemento fresco.

Piego la testa in rispetto al proponitore originale perchè è rimasto attaccato alle armi attraverso questa 
pulizia delle noccioline dal tappeto, e il cambiamento ora è nel nostro albero. Avrei voltato le spalle e sarei
andato via dopo meno di una manciata di messaggi in quel thread.

E questo mi porta, come promesso prima, al perchè mi sono tolto da -hackers:

Mi sono tolto da -hackers molti anni fa, perchè non potevo stare dietro al carico di email. Da allora, ho lasciato stare anche molte
altre mailing list per lo stesso identico motivo.

E ancora ricevo tante email. Molte vengono instradate su /dev/null dai filtri: Gente come [omissis] non arriverà sul mio schermo,
così come commit a documenti in lingue che non capisco, commit su porte come queste. Tutte queste cose vanno avanti anche senza che io neanche
lo sappia.

Ma nonostante questi denti affilati sotto la casella di posta, ancora ricevo troppe email.

Questo è dove l'erba più verde entra nell'immagine:

Spero che potremmo ridurre la quantità di rumore nelle nostre mailing list e spero che potremmo lasciare
che la gente costruisca rastrelliere per biciclette così spesso, e non mi interessa davvero di che colore la dipingeranno.

Il primo di questi desideri riguarda l'essere civili, sensibili e intelligenti nel nostro uso delle email.

Se potessi definire in maniera concisa e precisa un insieme di criteri per quando uno dovrebbe e quando uno non dovrebbe rispondere
ad una email così che chiunque sarebbe d'accordo e si fermasse a quello, sarei un uomo felice, ma sono troppo saggio perfino per provarci.

Ma fatemi suggerire alcune finestre pop-up che mi piacerebbe vedere implementate nei programmi di posta ogni volta che la gente
invia o risponde ad email di mailing list a cui vorrebbero che mi iscrivessi:

      +------------------------------------------------------------+
      | La tua email sta per essere mandata a diverse migliaia di  |
      | persone, che dovranno usare almeno 10 secondi leggendola   |
      | prima di decidere se è interessante. Almeno due            |
      | settimane-uomo saranno usate nel leggere la tua email.     |
      | Molti dei destinatari dovranno pagare per scaricare la     |
      | tua email.                                                 |
      |                                                            |
      | Sei assolutamente certo che la tua email è di sufficiente  |
      |  importanza per disturbare tutte queste persone?           |
      |                                                            |
      |                  [SI]  [RIVEDI]  [CANCELLA]                |
      +------------------------------------------------------------+

      +------------------------------------------------------------+
      | Attenzione: Non hai ancora letto tutte le email di questo  |
      | thread.Qualcun altro potrebbe già aver detto cosa stai per |
      |  dire nella tua risposta. Per favore leggi l'intero thread |
      |  prima di rispondere ad una email ivi contenuta.           | 
      |                                                            |
      |                      [CANCELLA]                            |
      +------------------------------------------------------------+

      +------------------------------------------------------------+
      | Attenzione: Il tuo programma di posta non ti ha nemmeno    |
      | ancora mostrato l'intero messaggio. Ne segue logicamente   |
      | che non hai potuto leggerlo e capirolo tutto.              |
      |                                                            | 
      | Non è educato rispondere ad una email fino a quando l'hai  |
      | letta tutta e ci hai pensato.                              |
      |                                                            |
      | Un timer di raffreddamento ti impedirà di rispondere a     |
      | tutte le email in questo thread per la prossima ora.       |
      |                                                            |
      |                       [Cancella]                           |
      +------------------------------------------------------------+

      +------------------------------------------------------------+
      | Hai scritto questa email ad un tasso di più di N.NN cps.   |
      | (caratteri per secondo, ndt)                               |
      | Non è in generale possibile pensare e scrivere ad un tasso |
      | maggiore di A.AA cps, e quindi è possibile che la tua      |
      | risposta sia incoerente, mal pensata e/o emotiva.          |
      |                                                            |
      | Un timer di raffreddamento ti impedirà di mandare ogni     |
      | email per la prossima ora.                                 |
      |                                                            |
      |                       [Cancella]                           |
      +------------------------------------------------------------+

La seconda parte del mio desiderio è più emotiva. Ovviamente, le capacità che 
abbiamo avuto nell'alimentare il fuoco non amichevole nel thread sleep(1), nonostante
i loro numerosi anni nel progetto, non si preoccuparono mai abbastanza per fare questa piccola azione, qundi perchè 
farsi scaldare così tanto da qualcun altro che lo facesse?

Vorrei saperlo.

So che il ragionamento non avrà il potere di fermare questo "conservativismo reazionario"
Potrebbe essere che queste persone siano frustrate dalla loro tangibile mancanza di contribuzioni ultimamente
o potrebbe essere un brutto caso di "siamo vecchi e scontrosi, NOI sappiamo come i giovani dovrebbero comportarsi".

In entrambi i casi è molto improduttivo per il progetto, ma non ho suggerimenti su come fermarlo. Il meglio
che possa suggerire è di evitare di nutrire i mostri in agguato nella mailing list: ignorateli, non rispondete loro,
dimenticate siano lì.

Spero che possiamo avere una base più forte e larga di contributori in FreeBSD, e spero che noi insieme
possiamo evitare che i vecchi uomini scontrosi e gli [omissis] del mondo li sbranino, sputino e spaventino
prima che possano appoggiare un piede a terra.

Per la gente che spiava qua fuori, intimorita a partecipare dai gargoule: posso solo scusarmi e incoraggiarvi
di provare comunque, non è questo il modo in cui vorrei che sia l'ambiente del progetto.

Poul-Henning
</screen>

</simplesect>

</appendix>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "appendix")
end:
-->
