<appendix id="bug-reporting">
<title>Istruzioni di Esempio per Segnalare un Bug</title>

<simplesect>

<para>Questa è una versione alleggerita delle istruzioni online del progetto Subversion
per i nuovi utenti su come segnalare bug. Vedi
<xref linkend="users-to-volunteers"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="managing-volunteers"/></phrase> sul perchè è importante che un progetto
abbia tali istruzioni. Il documento originale è qui
<ulink url="http://svn.collab.net/repos/svn/trunk/www/bugs.html"/>.</para>

<screen>
                       Segnalare Bug in Subversion

Questo documento dici come e dove segnalare i bug. (Non è na lista dei bug mportanti - puoi invece trovarla qui)

Dove Segnalare un Bug
---------------------

    * Se il bug è di Subversion stesso, manda una mail a
      users@subversion.tigris.org. Una volta che è stato confermato come bug,
      qualcuno, possibilmente tu, può entrare nel tracciatore dei problemi (O
      se sei abbastanza sicuro del bug, vai avanti e scrivi direttamente alla mailing
      list di sviluppo, dev@subversion.tigris.org. Ma se non sei sicuro, è meglio scrivere prima
      a users@ ; lì qualcuno può dirti se il comportamento che hai riscontrato è atteso o meno.)

    * Se il bug è nelle libreria APR library, per favore segnalalo ad entrambe queste
      mailing lists: dev@apr.apache.org, dev@subversion.tigris.org.

    * Se il bug è nella libreria Neon HTTP, per favore segnalalo a:
      neon@webdav.org, dev@subversion.tigris.org.

    * Se il bug è in Apache HTTPD 2.0, per favore segnalalo ad entrambe queste
      mailing lists: dev@httpd.apache.org,
      dev@subversion.tigris.org. La mailing list di sviluppo di Apache httpd è molto trafficata,
      quindi il tuo messaggio di segnalazione di bug può essere sovrastato. Puoi anche creare una segnalazione a
      http://httpd.apache.org/bug_report.html.

    * Se il bug è nel tuo orticello, per favore dagli un abbraccio e tienilo stretto.

Come Segnalare un Bug
-------------------

Primo, verificate che sia un bug. Se Subversion non si comporta nel modo atteso, guarda nella documentazione
e negli archivi di mailing list per una prova che si debba comportare nel modo che pensate. Certo, se è una cosa
di buon senso, tipo Subversion ha appena distrutto i tuoi dati e fatto uscire del fumo dal monitor, allora puoi
fidarti del tuo giudizio. Ma se non sei sicuro, vai avanti e chiedi agli utenti della mailing list prima,
 users@subversion.tigris.org, o chiedi in IRC, irc.freenode.net, channel #svn.

Una volta che hai stabilito che è un bug, la cosa più importante che 
puoi fare è tirare fuori una semplice descrizione e istruzioni di riproduzione. Per esempio, se il bug, come
avevi trovato all'inizio, coinvolge cinque file su dieci commit, cerca di farlo succedere con solo un file ed
un commit. Più facili le istruzioni di riproduzione, più facilmente uno sviluppatore potrà ricrearsi il bug e metterlo a posto.

Quando scrivi le istruzioni di riproduzione, non scrivere solo una descrizione in prosa di quanto hai fatto per far succedere
il bug. Dai invece una trascrizione letterale dell'esatta serie di comandi che hai richiamato, stando sicuro di includere i nomi
dei file, e anche il loro contenuto se pensi che possa essere rilevante. La cosa veramente migliore da fare è impacchettare
la ricetta di riproduzione come uno script, il che ci aiuta molto.

<emphasis>Veloce test di sanità mentale: *stai* usando la più recente versione di SUbversion vero? :-)
Magari il bug è già stato messo a posto; dovresti testare di nuovo la tua ricetta di riproduzione sulla
versione più recente di Subversion.</emphasis>

Oltre alla ricetta di riproduzione, avremo anche bisogno di una completa descrizione
dell'ambiente in cui hai riprodotto il bug. Questo significa:

    * il tuo sistema operativo
    * il rilascio e/o la revisione di Subversion
    * il compilatore e le opzioni di configurazione con cui hai compilato Subversion
    * ogni modifica privata che hai fatto al tuo Subversion
    * la versione di Berkeley DB con cui stai facendo andare Subversion, se c'è
    * ogni altra cosa che potrebbe essere rilevante. Sbaglia nel dare troppe informazioni piuttosto che troppo poche.

Una volta che hai tutto questo, sei pronto a scrivere il rapporto. Inizia con una chiara descrizione di cosa sia il bug.
Cioè, di come di aspettavi che Subversion si comportasse, e confrontalo con come si è comportato veramente. Mentre
il bug ti sembra ovvio, potrebbe non essere così ovvio a qualcun altro. così è meglio evitare gli indovinelli.
A questo fai seguire la descrizione dell'ambiente e la ricetta di riproduzione. Se vuoi includere commenti sulla causa,
e persino la patch per mettere a posto il bug, va benissimo - vedi
http://subversion.apache.org/docs/community-guide/#patches per le istruzioni su come mandare patch.

Manda tutte queste informazioni a dev@subversion.tigris.org, o se sei già stato lì e ti è stato chiesto
di segnalare un problema, allora vai al Issue Tracker e lì segui le istruzioni.

Grazie. Sappiamo che è un gran lavoro fare una segnalazione di bug efficace, ma una buona
segnalazione può far risparmiare ore del tempo di uno sviluppatore, e rendere più possibile
che il bug venga messo a posto.
</screen>

</simplesect>

</appendix>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "appendix")
end:
-->
