<appendix id="bug-trackers">
<title>Bug Tracker Liberi</title>

<simplesect>

<para>Non importa quale bug tracker il progetto usi, ad alcuni sviluppatori piace sempre
lamentarsene. Questo sembra essere più vero nei bug tracker che in ogni altro strumento
di sviluppo standard. Pensa che sia perchè i bug tracker sono così visuali e così interattivi
che è facile immaginare i miglioramenti che uno farebbe (se solo ne avesse il tempo), e di descrivere
ad alta voce i miglioramenti. Prendete le inevitabili lamentele cum grano salis&mdash;molti
dei bug tracker in seguito sono abbastanza buoni.</para>

<para>Lungo questo elenco, la parola "problema" [orig. "issue", ndt] è usata per riferirsi
a cosa trova il tracker. Ma ricordate che ogni sistema può avere la sua peculiare terminologia.
in cui il corrispondente termine potrebbe essere "artefatto"["artifact"] o "baco" ["bug"] o qualcos'altro.</para>

<sect2 id="bugtrackers-bugzilla">
<title><emphasis role="bold">Bugzilla</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.bugzilla.org/"/></title>

<para>Bugzilla è molto conosciuto, attivamente mantenuto,
e sembra rendere gli utenti abbastanza felici. Ne ho usato una variante modificata
nel mio lavoro per quattro anni ormai, e mi piace. Non è altamente personalizzabile, ma
in un modo strano, che può essere una delle sue funzionalità: le installazioni di Bugzilla
tendono a sembrare abbanstanza simili ovunque le si trovi, il che significa che molti sviluppatori
sono già abituati alla sua interfaccia e si sentiranno di essere in territorio familiare.</para>

<!--
<para>Bugzilla offers the obvious (yet somehow not widespread)
innovation of using the same search box to find issues by both
identifying number and by search.  If you enter a number into the
search box, Bugzilla fetches the corresponding issue.  If you enter
anything other than a pure number, Bugzilla finds all issues that
matching that search.</para>
-->

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-gnats">
<title><emphasis role="bold">GNATS</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.gnu.org/software/gnats/"/></title>

<para>GNU GNATS è uno dei più vecchi bug tracker open source, ed è ampiamente usato. I suoi punti di 
forza sono la diversità di interfaccia (può essere usato non solo attraverso un browser, ma anche in
strumenti email e linea di comando), e memorizzazione dei problemi come plaintext. Il fatto che
tutti i dati dei problemi sono memorizzati in file di testo su disk rende più facile scrivere strumenti
personalizzati per pescare e gestire i dati (per esempio, per generare rapporti statistici). GNATS
può anche assorbire le email in modo automatico in vari modi, e può aggiungerle ai problemi appropriati basandosi
su pattern nell'intestazione della email, che rende la memorizzazione delle conversazioni utente/sviluppatore 
molto facile.</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-rt">
<title><emphasis role="bold">RequestTracker (RT)</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.bestpractical.com/rt/"/></title>

<para>Il sito web di RT dice "RT è un sistema di segnalazione di livello enterprise che permette
ad un gruppo di persone di gestire compiti, problemi, e richieste sottomesse
da una comunità di utenti in modo intelligente ed efficiente," e questo riassume abbastanza.
RT ha una interfaccia web abbastanza pulita, e sembra avere un base di installazione abbastanza
vasta. L'interfaccia è un po' troppo visualmente complessa, ma diventa meno distraente quando 
vi ci abituate. RT ha licenza GNU GPL (per qualche ragione, il loro sito web non lo dice chiaramente).</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-trac">
<title><emphasis role="bold">Trac</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://trac.edgewall.com/"/></title>

<para>Trac è un po' di più di un bug tracker: è veramente un sistema con wiki integrata e bug tracker.
Usa i collegamenti tra wiki per mettere in relazione problemi, file, insiemi di modifiche di controllo
di versione, e pagine wiki normali. E' abbastanza semplici da tirare su, e si integra con Subversion 
(vedi <xref linkend="vc-systems"/>).</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-roundup">
<title><emphasis role="bold">Roundup</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://roundup.sourceforge.net/"/></title>

<para>Roundup è molto facile da installare (è richiesto solo Python 2.1 o superiore)
e facile da usare. Ha interfacce web, email e linea di comando. I template dei dati dei problemi
e l'interfaccia web sono personalizzabili, così come una parte della sua logica di transizione di
stati.</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-mantis">
<title><emphasis role="bold">Mantis</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.mantisbt.org/"/></title>

<para>Mantis è un sistema di bug tracker basato su web, scritto in PHP, che usa il database
MySQL per la memorizzazione. Ha le funzionalità che vi aspettereste. Personalmente, trovo
l'interfaccia web pulita, intuitiva, e gradevole agli occhi.</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-flyspray">
<title><emphasis role="bold">Flyspray</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.flyspray.org/"/></title>

<para>Flyspray è un sistema di bug tracker basato su web scritto in PHP. Le sue
pagine web lo descrivono come "non complicato", e la lista di funzionalità include:
supporto a diversi database (al momento (MySQL e PGSQL); progetti multipli; attività
di monitoraggio, con notifica di cambiamenti (via email o Jabber); storia completa delle
attività; temi CSS, allegati ai file, funzionalità avanzate di ricerca (anche facili da usare);
feed RSS/Atom; wiki o semplice testo come input; votazioni; grafi di dipendenza.</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-scarab">
<title><emphasis role="bold">Scarab</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://scarab.tigris.org/"/></title>

<para>Scarab è concepito per essere un bug tracker altamente personalizzabile, completamente
accessoriato, che offre più o meno la somma delle funzionalità offerte dagli altri bug tracker:
acquisizione dati, interrogazioni, rapporti, notifiche alle parti interessate, accumulo
collaborativo dei commenti, e tracciamento delle dipendenze.</para>

<para>E' personalizzabile attraverso le pagine web di amministrazione. Potete avere "moduli" (progetti) multipli 
attivi in una singola installazione di Scarab. All'interno di un dato modulo, potete creare nuovi tipi
di problemi (difetti, soluzioni, attività, richieste di supporto, eccetera), e aggiungere attributi
arbitrari, per regolare il tracker alle specifiche necessità del vostro progetto.</para>

<para>Nel tardo 2004, Scarab stava arrivando vicino alla sua release 1.0.</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-dbts">
<title><emphasis role="bold">Debian Bug Tracking System (DBTS)</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.chiark.greenend.org.uk/~ian/debbugs/"/></title>

<para>Il sistema di tracciamento di bug di Debian è inusuale nel fatto che tutti gli input e le manipolazioni
dei problemi sono fatti via email: ogni problema ha il suo indirizzo email dedicato. Il DBTS scala molto bene:
<ulink url="http://bugs.debian.org/"/> ha 277,741 problemi, per esempio.</para>

<para>Dato che l'interazione avviene attraverso normali client email, un ambiente che è familiare
e facilmente accessibile alla maggior parte della gente, il DBTS va bene per trattare grandi volumi
di segnalazioni in arrivo che hanno bisogno di una veloce classificazione e risposta.
Ci sono anche degli svantaggi,certo. Gli sviluppatori devono investire il tempo necessario ad
imparare il sistema di comandi email, e gli utenti devono scrivere le loro segnalazioni di bug
senza un modello web a guidarli nella scelta dell'informazione da scrivere. Sono disponibili
strumenti per aiutare gli utenti a mandare segnalazioni di bug migliori, come il programma da riga di comando
 <command>reportbug</command> o il pacchetto per Emacs <systemitem>debbugs-el</systemitem>. Ma la
 maggior parte delle persone non useranno questi strumenti; semplicemente scriveranno le email a mano, 
 e potranno seguire o meno le linee guida per la segnalazione di bug pubblicate dal vostro progetto.</para>

<para>The DBTS ha una interfaccia web di sola lettura, per vedere e interrogare i problemi.</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-trouble-ticket-trackers">
<title><emphasis role="bold">Tracker di problemi e segnalazioni</emphasis></title>

<para>Questi sono più orientati verso il tracciamento di segnalazioni di help desk piuttosto
che al tracciamento di bug nel software. Probabilmente farete di meglio con un normale bug
tracker, ma questi sono elencati per completezza, e perchè ci potrebbero essere progetti inusuali
per cui un sistema di tracciamento di problemi e segnalazioni potrebbe essere più adeguato che 
un bug tracker tradizionale.</para>

<para>
<itemizedlist>
  <listitem><para><emphasis role="bold">WebCall</emphasis
            >&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
            url="http://myrapid.com/webcall/"/></para>
  </listitem>
  <listitem><para><emphasis role="bold">Teacup</emphasis
            >&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
            url="http://www.altara.org/teacup.html"/></para>
            <para>(Teacup non sembra essere più sotto attivo svilupo, ma i 
            download sono tuttora disponibili. Da notare che ha interfaccia
            sia web che email.)</para>
  </listitem>
</itemizedlist>
</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-bluetail">
<title><emphasis role="bold">Bluetail Ticket Tracker (BTT)</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://btt.sourceforge.net/"/></title>

<para>BTT è qualcosa tra un tracker standard di problemi e un bug tracker.
Offre funzionalità di privacy che sono qualcosa di inusuale tra i bug tracker open source:
gli utenti del sistema sono classificati come Staff, Amico, Cliente, Anonimo, e più o meno dati
sono disponibili a seconda della propria categoria. Offre un po' di integrazione email, una 
interfaccia a riga di comando, e meccanismi per convertire email in segnalazioni. Ha anche funzionalità
per mantenere informazione non associata con nessuna segnalazione specifica, come la documentazione
interna o le FAQ [Frequently Asked Questions, domande poste di frequente; ndt].</para>

</sect2>

</simplesect>

</appendix>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "appendix")
end:
-->
