<chapter id="getting-started">

<title>Partenza</title>

<simplesect>

<para>Il modello classico di avvio di un progetto di software libero fu fornito da Eric Raymond su un saggio oggi famoso sui metodi dell'open source intitolato <citetitle>La Cattedrale e il Bazaar</citetitle>.  Egli scriveva:</para>

    <blockquote>
      <para><emphasis>Ogni buon lavoro di software nasce dall'atto dello sviluppatore di grattarsi un prurito personale.</emphasis></para>

      <para>(da <emphasis role="bold"><ulink
      url="http://www.catb.org/~esr/writings/cathedral-bazaar/"/>
      </emphasis>)</para>
    </blockquote>

<para>Da notare che  Raymond non stava dicendo che l'open source si ha quando qualche individuo ha prurito. Piuttosto stava dicendo che

<emphasis>il buon</emphasis> software nasce quando il programmatore ha interesse a vedere risolti i problemi. La rilevanza di ci per il software libero era che il prurito personale si rivelava essere la pi frequente motivazione nel far partire un progetto di software libero.</para>



<para>Questo  ancora oggi il modo in cui i progetti liberi partono, ma meno oggi che nel 1997, quando Raymond scriveva queste parole. Oggi abbiamo il fenomeno di organizzazioni, incluse quelle che lo fanno per profitto&mdash;che danno il via  a grossi progetti open source centralizzati organizzativamente. Il programmatore solitario che batte del codice per risolvere un problema locale e che poi si rende conto che il risultato ha una larga applicabilit  ancora la sorgente di molto nuovo software libero, ma non  la sola storia. </para>
La condizione essenziale  che i produttori abbiano un interesse diretto al suo successo perch lo usano essi stessi. Se il software non fa quello che si suppone faccia l'organizzazione o la persona che lo produce sentir una insoddisfazione nel suo lavoro giornaliero. Per esempio, il progetto OpenAdapte (<ulink
url="http://www.openadapter.org/"/>), che fu avviato dalla banca di investimenti Dresdner Kleinwort Wasserstein come base open source per integrare disparati sistemi di informazione finanziaria, pu a mala pena dirsi un progetto che gratta il prurito di un programmatore solitario. Esso gratta un prurito istituzionale. Ma quel prurito vien fuori dall'esperienza dell'istituzione e dei suoi partners, e quindi se il progetto fallisce nell'alleviare il loro prurito essi lo sapranno. Questo congegno produce buon software perch il giro di ritorno va nella giusta direzione.  Il programma non viene scritto per essere venduto a qualche altro in modo che questi possa risolvere <emphasis>il suo</emphasis> problema.  Esso viene scritto per risolvere  <emphasis>il proprio </emphasis> problema di qualcuno, quindi viene condiviso con chiunque, pi o meno come se il problema fosse una malattia e il software una medicina la cui distribuzione intende sradicare completamente l'epidemia.</para>


<para>Questo capitolo tratta di come mettere al mondo un nuovo software, ma molte delle sue raccomandazioni suoneranno familiari a una organizzazione della sanità distributrice di medicine. Gli obiettivi sono molto simili: voi volete chiarire ciò che la medicina fa, la mettete nelle mani delle persone giuste e vi assicurate che quelli che la ricevono sappiano usarla, ma col software voi volete attirare alcuni dei destinatari a unirsi al tentativo di migliorare la medicina.</para>


<para>Il software ha bisogno di acquisire utilizzatori e di acquisire sviluppatori. Queste due necessit non sono necessariamente in conflitto, ma aggiungono complessit alla presentazione iniziale del progetto. Qualche informazione  utile per ambedue le categorie, qualcuna  utile solo per l'una o solo per l'altra. Tutti e due i tipi di informazione dovrebbero dare un contributo al principio di una informazione adattata. Cio il grado di dettaglio fornito ad ogni stadio dovrebbe corrispondere direttamente alla quantit di tempo e di sforzo immessovi dal lettore. Maggiore sforzo dovrebbe essere sempre uguale a maggior ricompensa. Quando le due cose non sono correlate fermamente la gente pu velocemente perdere la fiducia e abbandonare il tentativo.</para>

<para>Il corollario a ci  cos <emphasis>la questione dell'apparenza</emphasis>.  Ai programmatore spesso non piace pensare a ci. Il loro amore per la sostanza pi che per la forma  quasi un punto di vanto professionale. Non  un caso che cos tanti programmatori mostrino una antipatia per il lavoro di marketing e di pubbliche relazioni n che i creatori di grafica professionale siano inorriditi di fronte a quello che i programmatori fanno pensare per conto proprio. </para>

<para>Questo  un peccato, perch ci sono situazioni in cui la forma
<emphasis></emphasis> sostanza, e la presentazione  una di quelle.  Per esempio la primissima cosa di cui un visitatore viena a conoscenza circa un progetto  l'aparenza del suo sito web. Questa informazione  assorbita prima di quello che realmente vi  contenuto&mdash;di ogni testo sia stato letto o dei links cliccati. Per quanto ingiusto possa essere ci, la gente non pu astenersi dal formarsi una prima impressione. L'apparenza di un sito web d un segno di quanta cura  stata messa nell'organizzare la presentazione di un progetto. Gli uomini hanno hanno antenne molto sensibili nel captare l'impiego di attenzione. Molti di noi possono dire a un prima occhiata se un sito  stato messo insieme disordinatamente o se  stato pensato seriamente. Questo  il primo pezzo di informazione che il vostro progetto d e l'impressione che esso crea si trasferir al resto del progetto per associazione.</para>

<para>Cos mentre molta parte di questo capitolo parla del contenuto con cui il vostro progetto potrebbe partire, ricordatevi della questione del look e anche delle impressioni. Siccome il sito del progetto ha a che fare con due tipi di visitatori&mdash;utilizzatori e sviluppatori&mdash;una attenzione speciale si deve fare alla chiarezza e a chi  diretto. Sebbene questo non sia il luogo per una trattazione generale del web design, un principio  meritevole di menzione, specialmente quando il sito serve a molti tipi di pubblico (anche se e una sovrapposizione): la gente deve avere una grezza idea di dove il link va, prima di cliccarlo. Per esempio dovrebbe essere ovvio
<emphasis>nel guardare ai links</emphasis> che portano alla documentazione utente che essi portano alla documentazione utente, e non, per esempio, alla documentazione sviluppatore. Il mandare avanti un progetto consiste in parte nel fornire informazioni, ma anche nel dare comodit. La sola presenza di certe offerte standard, in luoghi determinati, riassicura gli utilizzatori e gli sviluppatori che stanno decidendo se essere coinvolti. Ci vuol dire che questo progetto ha la caratteristica di procedere insieme, anticipa le domande che la gente far e ha fatto lo sforzo di rispondere loro in modo che  richiesto un minimo sforzo da parte di chi fa le domande. Creando questa atmosfera di preparazione, il progetto d questo messaggio: Il vostro tempo non sar sprecato se sarete coinvolti, che  esattamente la cosa che la gente vuole sentirsi dire.</para>


<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="look-around">
<title>Ma Prima, Guardiamoci Intorno</title>

<para>Prima di partire con un nuovo progetto c' un importante avvertimento:</para>

<para>Sempre guardarci intorno per vedere se c' un progetto esistente che fa ci che noi vogliamo. Sono molto buone le possibilit che un problema che volete risolvere ora, qualcun altro lo ha voluto risolvere prima di voi. Se lo hanno risolto e hanno rilasciato il loro codice sotto una licenza libera, allora non c' motivo per voi di reinventare la ruota oggi. Ci sono eccezioni, certamente: se volete avviare un progetto per una esigenza educativa un codice preesistente non vi aiuterebbe; oppure pu essere che il progetto che avete i mente  cos specializzato che voi sapete che non c' alcuna possibilit che qualcuno lo abbia fatto. Ma generalmente non c' nessun motivo per non guardare e la ricompensa pu essere enorme. Se la ricerca sui motori di ricerca di Internet non d risultato, cercate su
<ulink url="http://freshmeat.net/"/> (un sito di notizie sui progetti open source di cui si parler molto, pi in l), su
<ulink url="http://www.sourceforge.net/"/>, nella Free Software Foundation's directory a
<ulink url="http://directory.fsf.org/"/>.</para>

<para>Anche se non trovate esattamente ci che state cercando, potreste trovare qualcosa cos vicina che avrebbe pi senso unirsi a quel progetto e aggiungervi funzionalit, che partire da un vostro abbozzo. </para>

</sect2>

</simplesect>


<!-- ========================== SECTION =========================== -->
<sect1 id="starting-from-what-you-have">
<title>Partire Da Ci Che Si Ha</title>

<para>Vi siete guardati intorno, trovato che niente fuori soddisfa veramente i vostri bisogni, e avete deciso di partire con un nuovo progetto.</para>

<para>Cosa viene ora?</para>

<para>La parte pi difficile nel lanciare un nuovo progetto  trasformare una visione privata in una visione pubblica. Voi nella vostra organizzazione potete conoscere alla perfezione ci che volete, ma esprimere chiaramente al mondo l'obiettivo  una chiara quantit di lavoro. E' essenziale, comunque, che vi prendiate il tempo per farlo. Voi e gli altri fondatori dovete decidere su che cosa sar in realt il progetto&mdash;cio, stabilire i suoi limiti, ci che <emphasis>non</emphasis>far 
allo stesso modo di ci che far&mdash;e scrivere una dichiarazione delle vostre intenzioni. Questa parte non  usualmente troppo difficile, sebbene essa pu rivelare supposizioni non dette e anche disaccordi sulla natura del progetto, che  cosa buona: meglio risolvere queste cose ora che pi tardi. Il passo successivo  confezionare il progetto per il pubblico consumo, e questa , fondamentalmente, una vera e propria sgobbata.</para>

<para>Ci che lo rende cos laborioso  che esso consiste principalmente nell'organizzare e documentare cose che ognuno conosce gi&mdash;ognuno, cio, coloro che sono stati finora coinvolti nel progetto. Cosicch per coloro che fanno il lavoro non c' un immediato beneficio.  Essi non hanno bisogno di un file <filename>README</filename> che dia una panoramica, n di un documento di progetto o di un manuale utente. Essi non hanno bisogno di un albero del codice messo in ordine con cura, conforme agli informali ma assai diffusi standards delle distribuzioni di codice sorgente. Ad ogni modo il codice sorgente messo a punto  buono per loro perch vi sono avvezzi comunque, e se il codice non gira affatto, essi sanno come usarlo. E non ha importanza, per essi, se i presupposti fondamentali dell'architettura del progetto rimangono non documentati; essi invece sono familiari con esso.</para>

<para>I nuovi arrivati, d'altra parte, hanno bisogno di queste cose. Fortunatamente essi non ne hanno bisogno tutti in una volta. Non  necessario per voi fornire ogni possibile risorsa prima di rendere pubblico un progetto. In un mondo perfetto, forse, ogni nuovo progetto open source prenderebbe vita con una completa documentazione della fase di progettazione, un manuale utente completo (con speciali note su funzionalit pianificate ma non ancora implementate), bel codice confezionato in modo che sia trasportabile, capace di girare su ogni piattaforma di elaborazione, e cos via. In realt prendersi cura di tutti questi disparati fini sarebbe una proibitiva perdita di tempo e, comunque,  lavoro in cui uno pu ragionevolmente sperare di essere aiutato da volontari, una volta che il progetto sia avviato.</para>

<para>Ci <emphasis>che </emphasis> necessario, comunque,  che un sufficiente impiego di energie venga attuato nella presentazione che i nuovi arrivati possono trovare dopo dopo la difficolt o la non familiarit iniziale. Pensate a ci come ad un primo passo di un processo che si sta avviando, per tenere il progetto a un specie di minima energia di attivazione. Ho sentito che questa soglia veniva chiamata la
<firstterm>hacktivation energy</firstterm>: la quantit di energia che il nuovo arrivato deve immettere prima di incominciare ad entrare in possesso di qualcosa. Pi piccola  l'energia di attivazione di un progetto, tanto meglio . Il vostro primo compito  tenere l'energia di attivazione bassa, a un livello che incoraggi la gente a farsi coinvolgere.</para>

<para>Ciascuna delle sottosezioni seguenti descrive un aspetto importante nell'avvio di un nuovo progetto. Esse sono presentate approssimativamente nell'ordine in cui un nuovo visitatore le incontrerebbe, sebbene certamente l'ordine in cui voi in realt le implementate potrebbe essere diverso. Voi potete trattarle come una lista da spuntare. Quando avviate un progetto andate fino in fondo alla lista e vi assicurate di aver incluso tutti le voci, o almeno che siate sereni sulle potenziali conseguenze di averne lasciata fuori una.</para>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="choosing-a-name">
<title>Scegliere Un Buon Nome.</title>

<para>Mettetevi nei panni di qualcuno che ha appena saputo del  vostro progetto, forse per essersi imbattuto in esso alla ricerca di un software che risolvesse il suo problema. La prima cosa che egli incontra  il nome del progetto.</para>

<para>Un bel nome non render il vostro progetto un progetto di successo e un brutto nome non lo roviner;&mdash;beh, un nome
<emphasis>veramente</emphasis> brutto potrebbe farlo, ma noi partiamo dall'ipotesi che nessuno stia cercando di far fallire il proprio progetto.  Comunque, un brutto nome pu rallentare l'adozione di un progetto, sia perch la gente non lo prende seriamente, sia perch semplicemente ha difficolt a ricordarlo.</para>

<para>Un nome bello:

<itemizedlist>
  <listitem><para>: d un'idea di ci che il progetto fa, o almeno vi  correlato un modo chiaro, cosicch se uno conosce il nome e conosce quello che il progetto fa, il nome verr subito in mente dopo.</para>
  </listitem>
  <listitem><para>E' facile da ricordare. Qui, ecco non c' da girare intorno al fatto che l'inglese  la lingua predefinita di Internet: facile da ricordare significa facile da ricordare per qualcuno che sa leggere l'inglese. Nomi che sono dipendenti da giochi di parole della pronuncia nativa, per esempio, saranno poco chiari a molti lettori non nativi di inglese l fuori. Se il gioco di parole suscita particolare interesse ed  particolarmente memorizzabile pu ancora valere la pena di usarlo; solo mettetevi in testa che molta gente vedendo il nome non lo sente nella testa allo stesso modo di chi parla l'inglese come nativo. </para>
  </listitem>
  <listitem><para>Non  come con altri nomi di progetti e non viola il marchio. Questa  solo una buona maniera e buona anche in senso legale. Voi non volete creare confusione di identit. E' abbastanza difficile tener traccia di ci che  disponibile in rete gi ora, senza cose differenti che hanno lo stesso nome.</para>

            <para>L risorse menzionate prima in
            <xref linkend="look-around"/> Sono utili a scoprire se progetto ha lo stesso nome a cui state pensando voi.  Libere ricerche di marchi liberi sono disponibili a  <ulink url="http://www.nameprotect.org/"/>
            e <ulink url="http://www.uspto.gov/"/>.</para>
  </listitem>
  <listitem><para>Se possibile, sia disponibile come nome del dominio 
            <systemitem>.com</systemitem>,
            <systemitem>.net</systemitem>, e 
            <systemitem>.org</systemitem> domini di primo livello.  Voi dovreste sceglierne uno, forse <systemitem>.org</systemitem>,
            da annunciare come sito ufficiale del progetto; gli altri due doverebbero condurre l e sono un modo semplice per impedire a terze parti di creare confusione sul nome del progetto. Anche se volete hostare il progetto su un altro sito (vedere
            <xref linkend="starting-with-canned-hosting"/>), potete ugualmente registrare domini specifici per il progetto e redirigerli al sito ospitante. Ci aiuta molto gli utilizzatori ad avere un URL facile da ricordare.</para>
    </listitem>
</itemizedlist>

</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="mission-statement">
<title>Avere una chiara dichiarazione di intenti</title>

<para>Una volta che avete trovato il sito web del progetto, la cosa successiva che la gente cercher  una breve ma veloce descrizione, una dichiarazione di intenti in modo da poter decidere (in 30 secondi) se  interessata a saperne di pi. Questa deve essere messa in evidenza in prima pagina, preferibilmente sotto al nome del progetto.</para>

<para>La dichiarazione di intenti deve essere concreta, limitativa, e soprattutto breve. Qui c' n' un esempio di una buona, da <ulink
url="http://www.openoffice.org/"/>:</para>

  <blockquote>
  <para><emphasis>Per creare, come comunit, la  swite leader a livello internazionale per ufficio che gira su tutte le principali piattaforme e che fornisce accesso a tutte le funzionalit e ai dati grazie a un componente basato sulle API e a un formato di file basato sull'XML.</emphasis></para>
  </blockquote>

<para>Giusto in poche parole, essi hanno centrato tutti i punti principali prendendo largamente ispirazione dalla conoscenza precedente dei lettori. Dicendo "<emphasis>come comunit</emphasis>", essi segnalano che nessuna grossa impresa dominer lo sviluppo; "<emphasis>internazionale</emphasis>" significa che il software permetter alla gente di lavorare in molti lingue e luoghi; "<emphasis>Tutte le principali piattaforme</emphasis>" significa che esso sar trasportabile su Unix, Macintosh, e Windows. Il resto segnala che le interfacce aperte e i formati facilmente comprensibili sono una parte importante dell' obiettivo. Essi non vengono direttamente allo scoperto e dicono che stanno cercando di essere una alternativa libera all'Office della Microsoft, ma molta gente pu verosimilmente leggere tra le righe. Sebbene questa dichiarazione di intenti sembri ampia ad una prima occhiata, nei fatti  piuttosto circoscritta: le parole "<emphasis>swite per ufficio</emphasis>" hanno il significato di qualcosa di molto concreto a quelli che sono familiari con questo software .Inoltre la presunta precedente conoscenza del lettore (in questo caso probabilmente di Office della Microsoft)  usata per mantenere concisa la dichiarazione di intenti.</para>

<para>La natura di una dichiarazione di intenti dipende in parte da chi la sta scrivendo, non dal software che descrive. Per esempio per Openoffice.org ha senso usare le parole "<emphasis>come una comunit</emphasis>", perch il progetto fu avviato ed  ancora sponsorizzato da Sun Microsystems.   Includendo quelle parole Sun manifesta la sua sensibilit alle preoccupazioni circa il fatto che essa potrebbe dominare il processo di sviluppo. Con una cosa di questo tipo, dimostrando unicamente la consapevolezza del <emphasis>potenziale</emphasis> per un problema va lontano nell'evitare del tutto il problema. D'altra parte i progetti che non sono sponsorizzati da una singola grande impresa non hanno bisogno probabilmente di un simile linguaggio; dopotutto lo sviluppo da parte di una comunit  la norma, sicch non ci sarebbe ragione di metterlo in lista come parte degli intenti.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="state-freedom">
<title>Specificare che il Progetto  Libero</title>

<para>Quelli che restano interessati dopo aver letto la dichiarazione di intenti vorranno poi vedere pi dettagli, forse qualche documentazione utente o sviluppatore e eventualmente vorranno scaricare qualcosa. Ma prima di ognuna di queste cose essi vorranno essere sicuri che  open source.</para>

<para><emphasis>La pagina principale deve rendere inequivocabilmente chiaro che quel progetto  open source.</emphasis> Ci pu sembrare ovvio, ma sareste sorpresi dal fatto di quanti progetti dimenticano di farlo. Ho visto tanti siti di progetti di software libero dove la pagina principale non solo non diceva sotto quale licenza particolare il software era distribuito, ma nemmeno specificava chiaramente che il software era libero. A volte il dato fondamentale informativo era relegato nella pagina dei downloads, o nella pagina degli sviluppatori, o in qualche altro posto che richiedeva un ulteriore clic del mouse per arrivarvi. In casi estremi la licenza non era inserita affatto nel sito web e l'unico modo per vederla era quello di scaricare il software e di guardarvi dentro.</para>

<para>Non fate questo errore. Tale omissione pu far perdere molti potenziali sviluppatori e utilizzatori. Specificate in modo aperto, giusto sotto la dichiarazione di intenti che il progetto e software libero e open source e fornite la licenza esatta. Una guida rapida alla scelta della licenza  data in
<xref linkend="license-quickstart"/><phrase output="printed">
pi in l in questo capitolo</phrase>, e le questioni sulle licenze sono discusse in dettaglio in<xref
linkend="legal"/>.</para>

<para>A questo punto i nostri ipotetici visitatori hanno deciso&mdash;probabilmente in un minuto o meno&mdash;che sono interessati a spendere, per esempio, almeno cinque ulteriori minuti nell' esaminare questo progetto. Le prossime sezioni descrivono ci che essi potrebbero incontrare in quei cinque minuti.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="features-and-requirements">
<title>Elenco dell Caratteristiche e dei Requisiti</title>

<para>Ci potrebbe essere una lista delle funzionalit del software (se qualcosa non  ancora completa potete ugualmente metterla in lista ma mettete "<emphasis>pianificato</emphasis>" o
"<emphasis>in&nbsp;corso</emphasis>" vicino ad essa), e il tipo di ambiente di elaborazione richiesto dal software. Pensate alla lista di funzionalit/requisiti come a qualcosa che dareste a uno che chiedesse un sommario veloce del software. E' spesso giusto una logica espansione della dichiarazione di intenti. Per esempio la dichiarazione di intenti potrebbe dire:</para>

  <blockquote>
  <para><emphasis>Per creare un indice full-text e un motore di ricerca con una ricca API ad uso dei programmatori nel fornire servizi di ricerca per grosse quantit di files di testo.</emphasis></para>
  </blockquote>

<para>L'elenco delle caratteristiche e dei requisiti darebbe i dettagli, chiarendo la portata della dichiarazione di intenti :</para>

  <blockquote>
    <para><emphasis>Caratteristiche:</emphasis></para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para><emphasis>Testo di ricerca non formattato, HTML, e
                XML</emphasis></para>
      </listitem>
      <listitem><para><emphasis>Ricerca di una parola o di una frase</emphasis></para>
      </listitem>
      <listitem><para><emphasis>(pianificata) Ricerca diffusa</emphasis></para>
      </listitem>
      <listitem><para><emphasis>(pianificata) Aggiornamento incrementale degli indici</emphasis></para>
      </listitem>
      <listitem><para><emphasis>(pianificata) Indicizzazione dei siti web</emphasis></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para><emphasis>Requisiti:</emphasis></para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para><emphasis>Python 2.2 o superiore</emphasis></para>
      </listitem>
      <listitem><para><emphasis>Sufficiente spazio su disco da contenere gli indici (approssimativamente 2x dimensione dei dati)</emphasis></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </blockquote>

<para>Con queste informazioni i lettori possono velocemente farsi un'idea di quanto questo software abbia speranza di funzionare per loro e possono pensare di farsi coinvolgere anche come sviluppatori.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="development-status">
<title>Lo Stato dello Sviluppo</title>

<para>La gente vuole sempre sapere quanto il progetto sta facendo. Per i nuovi progetti, essi vogliono sapere il ritardo fra le promesse del progetto e la corrente realt. Per i progetti maturi vogliono sapere quanto  attiva  la sua manutenzione, quanto spesso escono le nuove releases, come probabilmente si reagisce ai rapporti dei bugs, ecc..</para>

<para>Per rispondere a queste domande dovreste metter su una pagina dello stato dello sviluppo con l'elenco degli obiettivi a breve termine del progetto e delle sue necessit (per esempio, si potrebbe essere alla ricerca di sviluppatori con una particolare esperienza). La pagina pu anche fornire una storia della passate releases, con gli elenchi delle caratteristiche, cosicch i visitatori possano farsi un'idea di come il progetto definisce l'avanzamento e di quanto velocemente avanza in accordo con tale definizione.</para>

<para>Non vi spaventate se vi vedete impreparati, e non siate tentati di esagerare sullo stato di sviluppo. Chiunque sa che il software si evolve per stadi; non c' da vergognarsi a dire Questo  il software alfa con bugs noti. Esso gira, e funziona almeno per qualche tempo, ma lo usate a vostro rischio Un tale linguaggio non far fuggire per lo spavento il tipo di sviluppatori di cui voi avete bisogno in quello stadio. Per quanto riguarda gli utilizzatori, una delle peggiori cose che un progetto pu fare  attrarre utilizzatori prima che sia finito. Una reputazione per l'instabilit o per gli errori  difficile da scrollarsela di dosso, una volta che se la si  fatta. La prudenza paga a lungo andare. E' sempre meglio che il software sia
<emphasis>pi</emphasis> stabile di quanto gli utilizzatori si aspettino che meno stabile, e le sorprese piacevoli producono il pi bel tipo di voci.</para>

<sidebar id="alpha-and-beta">
  <title>Alpha e Beta</title>
  <para>Il termine <firstterm>alfa</firstterm> usualmente vuol dire una prima release con la quale gli utilizzatori possono accedere al lavoro reale fatto, e che ha tutte le funzionalit progettate, ma che ha anche bugs conosciuti. Il proposito principale del software alfa  quello di generare una reazione cosicch gli sviluppatori conoscano ci su cui lavorare. Il successivo stadio, beta,  quello in cui in cui tutti i bugs seri sono stati corretti ma non  stato testato abbastanza per certificarsi come release. Il proposito di un software beta  quello di diventare una release, nell'ipotesi che nessun bug sia stato trovato, ma anche quello di dare una risposta dettagliata agli sviluppatori in modo che essi possano giungere velocemente alla release. La differenza fra alfa e beta e molto una questione di giudizio.</para>
</sidebar>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="downloads">
<title>Downloads</title>

<para>Il software dovrebbe essere scaricabile come codice sorgente in formato standard. Quando il progetto sta inizialmente prendendo avvio il pacchetto binario (eseguibile) non  necessario, amenoch il software abbia i requisiti di costruzione o aspetti annessi talmente complicati che il semplice prelevarlo per farlo girare sarebbe un gran lavoro per molta gente. (Ma in questo caso il progetto  in un brutto periodo per attrarre sviluppatori comunque!)</para>

<para>Il meccanismo di distribuzione dovrebbe essere agevole, standardizzato e il meno astratto possibile. Se steste cercando di sradicare un male, non distribuireste la medicina in modo tale che essa richieda una grandezza della siringa non standard per somministrarla. Allo stesso modo il software doverebbe conformarsi a metodi standard di costruzione e di installazione; pi esso devia dagli standards pi i potenziali utilizzatori e sviluppatori abbandoneranno e andranno via confusi.</para>

<para>Il che suona ovvio, ma molti progetti non si infastidiscono a standardizzare le loro procedure di installazione prima che sia molto tardi nel gioco, dicendo che possono farlo in qualsiasi momento: <emphasis>"Sistemeremo tutte quelle cose quando il codice sar pi vicino ad essere pronto."</emphasis>
Ci di cui non si rendono conto  che rimandando il lavoro noioso di portare a termine le procedure di costruzione e di installazione, in realt stanno facendo in modo che il codice tardi ulteriormente ad essere pronto&mdash;perch scoraggiano gli sviluppatori che altrimenti avrebbero contribuito al codice. Molto insidiosamente, essi non <emphasis>sanno</emphasis> che stanno perdendo tutti quegli sviluppatori, perch il processo  accumulazione di non eventi: qualcuno visita il sito, scarica il software, cerca di svilupparlo, fallisce, abbandona e va via. Chi mai sapr che ci  accaduto, al di fuori delle stesse persone? Nessuno di quelli che lavorano al progetto si render conto che che l'interesse e la buona volont di qualcuno  stata dissipata.</para>

<para>Un lavoro noioso con un'alta ricompensa dovrebbe essere fatto all'inizio e abbassando significativamente l'ostacolo di presentare un progetto con una buona confezione porta una ricompensa molto alta.</para>

<para>Quando rilasciate un pacchetto scaricabile  di vitale importanza che voi diate un numero univoco di versione alla release, cos la gente pu confrontare due release e sapere quale sostituisce l'altra.
Una trattazione dettagliata sulla numerazione delle versioni pu essere trovata in  <xref
linkend="release-numbering"/>, e i dettagli sulle procedure di standardizzazione della costruzione e dell'installazione sono contemplate in
<xref linkend="packaging"/><phrase output="printed">, e anche 
in <xref linkend="development-cycle"/></phrase>.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-and-bug-tracker-access">
<title>Controllo Versione e Accesso al Tracciamento Bug</title>

<para>Lo scaricamento dei pacchetti sorgente  piacevole per coloro che vogliono giusto installare e usare il programma, ma non  abbastanza per coloro che vogliono correggerne i bug e aggiungere nuove qualit. Istantanee notturne del sorgente possono aiutare, ma non c' ancora una struttura sufficientemente a grani piccoli per una comunit che sta crescendo. La gente vuole un accesso in tempo reale agli ultimi codici sorgente e il modo per darglielo  usare un sistema di controllo versione. La presenza di versione dei sorgenti anonimamente controllate di  un segno a utilizzatori e sviluppatori&mdash;cio questo progetto sta facendo uno sforzo per dare alla gente quello di cui ha bisogno per partecipare. Se voi non potete dare un controllo di versione subito, allora date un segno che intendete darlo presto. Della infrastruttura del controllo di versione si parla in dettaglio in <xref linkend="vc"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="technical-infrastructure"/></phrase>.</para>

<para>La stessa cosa per il tracciamento bug del progetto. L'importanza di un sistema di tracciamento bug sta non solo nella sua utilit per gli sviluppatori ma in quello che significa per chi osserva il progetto. Per molta gente una database accessibile dei bug  un fortissimo segnale che il progetto dovrebbe essere preso seriamente. Inoltre, pi alto  il numero di bugs nel database, pi il progetto sembra migliore. Ci potrebbe sembrare contrario alla logica, ma ricordate che il numero dei bugs registrati in realt dipende da tre cose: il numero in assoluto presente nel software, il numero di utilizzatori che usano quel software, e la comodit con cui questi utilizzatori possono registrare nuovi bugs. Di questi tre fattori gli ultimi due sono pi significativi del primo. Un software di sufficiente complessit e grandezza ha essenzialmente un numero arbitrario di bugs che devono essere scoperti.
La vera domanda , quanto il progetto fa per registrare e elencare in ordine di priorit questi bugs? Un progetto con un grosso e ben mantenuto database dei bugs (i bugs significativi ricevono una risposta prontamente, i bugs duplicati vengono unificati, ecc..) quindi d una impressione migliore di un progetto senza una database dei bugs o di un database quasi vuoto.</para>

<para>Certo, se il vostro progetto sta giusto partendo, il database dei bugs conterr assai pochi bugs, e non c' molto che voi possiate fare su questo. Ma se la pagina dello stato mette in evidenza la giovinezza del progetto e se la gente guardando il database pu vedere che molte archiviazioni sono avvenute di recente, pu dedurre da ci che il progetto ha ancora una salutare velocit di archiviazioni, e non sar ingiustamente allarmata dal basso numero di bugs registrati.</para>

<para>Notare che i tracciatori di bug sono spesso usati per tracciare non solo i bug di software, ma anche richieste di crescita, cambiamenti di documentazione di, operazioni pendenti, e altro. I dettagli di un tracciatore di bugs in funzione sono visibili in
<xref linkend="bug-tracker"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="technical-infrastructure"/></phrase>, cos io non entrer in essi qui. La cosa importante dal punto di vista di una presentazione  giusto<emphasis>avere</emphasis>un tracciamento dei bugs e assicurarsi del fatto che sia visibile nella pagina principale.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="communications-channels">
<title>I Canali di Comunicazione</title>

<para>I visitatori di solito vogliono sapere come raggiungere le persone coinvolte nel progetto. Fornite gli indirizzi delle mailing lists, delle chat, dei canali IRC e dei forums dove le altre persone interessate al software possano essere raggiunte. Rendete chiaro che voi e gli altri autori del progetto siete iscritti a queste  mailing lists cosicch la gente possa vedere che c' un modo per far sapere che raggiungeranno gli sviluppatori. La vostra presenza nelle liste non implica un impegno a rispondere a tutte le domande o a implementare tutte le funzionalit future. Alla fine molti utilizzatori probabilmente non si uniranno mai ai forum comunque, ma saranno confortati dal fatto di sapere che
<emphasis>potrebbero</emphasis>unirsi se caso mai ne avessero bisogno.</para>

<para>Nei primi stadi del progetto non c' bisogno di avere forums separati per utilizzatori e sviluppatori. E' molto meglio che tutti siano spinti a parlare del software fra loro in un'unica stanza. Fra i primi arrivati la distinzione fra utilizzatori e sviluppatori  spesso sfocata. Nell'ambito in cui la distinzione pu essere fatta il rapporto sviluppatori/utilizzatori  di solito molto pi alto nei primi giorni del progetto che non in seguito. Mentre si pu supporre  che ognuno dei primi che aderiscono sia un programmatore che vuole cimentarsi col software, allo stesso tempo si pu supporre che egli sia almeno interessato alle successive discussioni sullo sviluppo e a cogliere il senso degli indirizzi del progetto.</para>
   
<para>Sebbene questo capitolo parli solo della partenza di un progetto,  solo sufficiente dire che c' bisogno questi forums di comunicazione esistano.
Pi in l, in<xref linkend="growth"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="communications"/></phrase>, esamineremo come e dove metter su tali forums i modi in cui essi potrebbero aver bisogno di moderazione  o di altra amministrazione e come separare i forums per utilizzatori dai forums per sviluppatori, quando viene il momento, senza creare un abisso insuperabile.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="developer-guidelines">
<title>Linee Guida per lo Sviluppatore</title>

<para>Se qualcuno sta pensando di contribuire al progetto egli cercher le linee guida per gli sviluppatori. Le linee non sono tanto tecniche quanto sociali: esse spiegano come gli sviluppatori interagiscono fra di loro e con gli utilizzatori e infine come si portano a termine le cose.</para>

<para>Questo argomento  trattato in dettaglio in
<xref linkend="written-rules"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="social-infrastructure"/></phrase>, ma gli elemento base delle linee guida sono:

<itemizedlist>
  <listitem><para>gli indici dei forums per l'interazione con gli altri sviluppatori</para> 
  </listitem>
  <listitem><para>istruzioni su come riportare i bugs e inviare la patches</para>
  </listitem>
  <listitem><para>alcune istruzioni su <emphasis>come</emphasis>
            lo sviluppo viene generalmente fatto&mdash;il progetto  una benevola dittatura, una democrazia o qualcos'altro</para>
  </listitem>
</itemizedlist>

Il termine dittatura non  inteso in senso peggiorativo, per inciso. E' un perfetto okay al realizzarsi di una tirannia dove un particolare sviluppatore ha il potere di veto su tutti i cambiamenti. Molti progetti di successo funzionano in questo modo. L'importante  che il progetto venga fuori e si fa per dire cos. Una tirannia che pretenda di essere una democrazia disguster la gente. Una tirannia che dice di essere una tirannia andr bene finch il tiranno  competente e fidato. </para>
  
<para>Vedere <ulink url="http://svn.collab.net/repos/svn/trunk/www/hacking.html"/>
per un esempio completo di linee guida, o
<ulink url="http://www.openoffice.org/dev_docs/guidelines.html"/> per linee guida che mettono a fuoco pi l'amministrazione e lo spirito di partecipazione e meno le questioni tecniche.</para>

<para>Il problema separato di fornire al programmatore una introduzione al software  trattato in <xref
linkend="developer-documentation"/><phrase output="printed">
pi in l in questo capitolo</phrase>.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="documentation">
<title>La documentazione</title>

<para>La documentazione  fondamentale. Bisogna che la gente abbia
<emphasis>qualcosa</emphasis> da leggere, anche se questo qualcosa  rudimentale  incompleto. Ci cade in pieno nella categoria sgobbata cui si  fatto riferimento prima ed  spesso la prima zona dove un nuovo progetto open source fallisce. Venir fuori con una dichiarazione di intenti, e con un elenco delle caratteristiche, scegliere una licenza, fare il punto sullo stato dello sviluppo&mdash;questi sono compiti relativamente piccoli che possono essere completati definitivamente e in genere non c' bisogno di ritornarci su. La documentazione, invece, non  mai realmente finita, il che pu essere un motivo per cui la gente a volte tarda proprio a iniziarla.</para>

<para>La cosa pi insidiosa  che l'utilit della documentazione per quelli che la scrivono  inversamente proporzionale a quella di coloro che la leggeranno. La pi importante documentazione per gli utilizzatori iniziali sono le basi: come installare velocemente il software, una panoramica su come funziona, magari qualche guida per eseguire alcune operazioni. Queste sono esattamente le cose che coloro che<emphasis>scrivono</emphasis> la documentazione conoscono troppo bene&mdash; cos bene che pu essere difficile per loro vedere le cose dal punto di vista del lettore e parlare con impegno dei passi  che (a coloro che la scrivono) sembrano ovvi e non meritevoli di menzione.</para>

<para>Non esiste una soluzione magica a questo problema. Qualcuno giusto ha bisogno di sedersi e scrivere la materia, e poi farla funzionare da parte degli utilizzatori tipici per verificare la sua qualit. Usate un formato facile per le modifiche come l'html, il testo semplice, il Textinfo o qualche variante dell'XML&mdash;qualcosa che sia adatto per facilit, veloci miglioramenti a botta calda. Questo solo per rimuovere una qualsiasi cosa all'inizio che potrebbe impedire a coloro che originariamente hanno scritto la documentazione di apportare successivi miglioramenti, ma anche a coloro che si aggregano dopo al progetto e che vogliono lavorare alla documentazione.</para>

<para>Una maniera per assicurarsi che una documentazione di base iniziale sia portata a termine  limitare la sua portata in precedenza. In quel modo lo scriverla almeno non sembrer come un compito indeterminato. Una buona regola pratica  quella che soddisfer i seguenti criteri:</para>

<itemizedlist>
  <listitem><para>Dire al lettore quanta esperienza tecnica ci si aspetta da lui.</para>
  </listitem>
  <listitem><para>Dire chiaramente e in modo esauriente come configurare il software e, in qualche posto vicino all'inizio della documentazione dire all'utilizzatore come attuare una sorta di test diagnostico o un semplice comando che confermi che ha configurato correttamente le cose. Una documentazione sulla configurazione  in una certa maniera pi importante della documentazione sul vero e proprio utilizzo. Quanto maggiore sar lo sforzo che uno avr investito nell'installare e far partire il software, tanto maggiore sar la sua tenacia nello scoprire funzionalit avanzate che non sono ben documentate. Quando la gente abbandona, abbandona all'inizio; perci sono i primissimi stadi, come l'installazione, che hanno bisogno del maggior supporto.</para>
  </listitem>
  <listitem><para>Date un esempio stile tutorial di come svolgere una operazione comune. Ovviamente molti esempi per molte operazioni sarebbero sempre la cosa migliore ma se il tempo  limitato, prendete una sola operazione e spiegatela fino in fondo. Una volta che uno vede che il software <emphasis>pu</emphasis> essere usato per una cosa partir ad esplorare cos'altro pu fare per s stesso&mdash;e, se siete fortunati incomincer a coinvolgersi nella documentazione. La qual cosa ci porta al prossimo punto...</para>
  </listitem>
  <listitem><para>Segnatevi le aree in cui  noto che la documentazione  incompleta. Mostrando ai lettori che siete al corrente delle sue manchevolezze vi allineerete al loro punto di vista. La vostra capacit di comprenderli li rassicura che essi non sono di fronte al grande sforzo di convincere il progetto di quello che  importante. Non c' bisogno che questi appunti rappresentino promesse di riempire i vuoti a partire da una data particolare&mdash; ugualmente legittimo trattarli come aperte richieste di un aiuto di tipo volontario.</para>
  </listitem>
</itemizedlist>

<para>L'ultimo punto  di grande importanza, davvero,  pu essere applicato all'intero progetto, non esattamente alla documentazione. Un accurato rendere conto delle manchevolezze note  la norma nel mondo dell'open source. Non dovete amplificare le manchevolezze del progetto, giusto identificatele scrupolosamente e spassionatamente quando il contesto lo richiede (nella documentazione, nel database del tracciamento dei bugs, o nelle discussioni nelle mailing lists). Nessuno prender ci per disfattismo sulla parte di progetto, n come un ordine di risolvere i problemi entro una determinata data, a meno che il progetto dia questo ordine esplicitamente. Siccome chiunque usa il software scoprir le manchevolezze da s,  molto meglio che sia psicologicamente preparato&mdash;allora sembrer come se il progetto abbia una solida consapevolezza di come sta andando. </para>

<sidebar id="starting-a-faq">
  <title>Manutenzione di una sezione FAQ</title>

  <para>Una <firstterm>FAQ</firstterm> (Un documentoDomande fatte di frequente) pu essere uno dei migliori investimenti che il progetto fa in termini di ritorno didattico. Le FAQs sono molto in sintonia con le domande che gli utilizzatori e gli sviluppatori in realt fanno&mdash;invece delle domande che  voi avreste potuto <emphasis>attendervi</emphasis> da loro&mdash;e quindi una sezione di FAQs ben mantenuta tende a dare a coloro che la consultano esattamente quello che essi stanno cercando. La sezione FAQ  la prima cosa che guardano quando incontrano un problema, spasso anche preferendola al manuale ufficiale ed  probabilmente il documento nel vostro progetto che viene linkato dagli altri siti.</para>

  <para>Sfortunatamente non potete fare le FAQ alla partenza del progetto. Della buone FAQs non sono scritte, esse vengono cresciute. Per definizione sono documenti di reazione, che si evolvono nel tempo in riposta all'uso che la gente fa del software giorno dopo giorno. Siccome  impossibile anticipare con successo le domande che la gente fa,  impossibile sedersi e scrivere delle utili FAQs dall'inizio.</para>

  <para>Quindi non perdete tempo nel cercare di scriverle. Potete comunque trovare utile metter su un modello generalmente vuoto, di modo che quello sar un posto dove la gente potr contribuire con domande e risposte una volta che il progetto ha preso avvio. A questo punto la pi importante qualit non  la completezza, ma la convenienza: se la sezione FAQ  facile da crescere, la gente la far crescere. (Una corretta manutenzione delle FAQ  una questione non banale e avvincente ed  discussa ulteriormente in <xref
  linkend="faq-manager"/><phrase output="printed"> in
  <xref linkend="managing-volunteers"/></phrase>.)</para>
</sidebar>

<sect3 id="documentation-availability">
<title>Disponibilit della documentazione</title>

<para>La documentazione dovrebbe essere disponibile in due posti: online (direttamente dal sito), <emphasis>e</emphasis>  e nella distribuzione scaricabile del software (vedere
<xref linkend="packaging"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="development-cycle"/></phrase>).  C' bisogno che sia online accessibile, via browser, perch spesso la gente legge la documentazione prima di scaricare il software per la prima volta, come aiuto a decidere se scaricare punto. Ma essa dovrebbe accompagnare il software, sulla base del principio che il download dovrebbe fornire (cio, rendere accessibile localmente) ogni cosa di cui uno ha bisogno per usare il pacchetto.</para>

<para>Per la documentazione online assicuratevi che ci sia un link che porti all' <emphasis>intera</emphasis> documentazione in una pagina html (mettete una nota tipo monolitica o tutto in uno o singola grande pagina vicino al link affinch la gente sappia che potrebbe impiegare un periodo di tempo a caricarsi). Ci  utile perch spesso la gente vuol cercare una parola specifica o una frase nell'intera documentazione. In genere sanno gi ci che stanno cercando; essi non sanno solo in quale sezione . Per tali persone niente  pi frustrante dell'imbattersi in una pagina html per la tavola dei contenuti, poi in una pagina differente per l'istruzione, poi un'altra pagina per le istruzioni di installazione, ecc.. Quando le pagine sono spezzate cos la funzione cerca del browser  inutile. Lo stile a pagine separate  utile per quelli che gi sanno di quale sezione hanno bisogno, o che vogliono leggere la documentazione dall'inizio alla fine in sequenza. Ma questo <emphasis>non</emphasis>  il modo pi comune di accedere alla documentazione. Molto pi spesso chi  fondamentalmente familiare col software ritorna a cercare una specifica parola o frase. Fallire nel venire in aiuto ad essi con un unico documento ove si possa fare una ricerca renderebbe loro solo la vita pi difficile.</para>

</sect3>

<sect3 id="developer-documentation">
<title>La documentazione sviluppatore</title>

<para>La  documentazione sviluppatore viene scritta per aiutare gli sviluppatori a capire il codice, cosicch essi possano correggerlo ed estenderlo. Questa  in qualche modo differente dalle <emphasis>linee guida sviluppatore</emphasis>
discusse prima, che sono pi sociali che tecniche. Le linee guida sviluppatore dicono loro come andare d'accordo con il codice vero e proprio. Le due cose sono spesso impacchettate in un unico documento per convenienza (come con l' <ulink
url="http://svn.collab.net/repos/svn/trunk/www/hacking.html"/> esempio dato prima), ma non hanno bisogno di esserlo.</para>

<para>Sebbene la documentazione sviluppatore possa essere molto utile non c' motivo di tardare a rilasciare un permesso di farla. Finch gli autori originari sono disponibili (e vogliono) rispondere alle domande sul codice, questo  sufficiente per partire. Infatti il dover rispondere alle stesse domande pi e pi volte  un motivo comune per scrivere la documentazione. Ma anche prima che essa sia scritta determinati collaboratori si daranno da fare per trovare una loro via per quanto riguarda il codice. La forza che guida la gente a spender tempo a imparare il codice base  che il codice  talvolta utile per se stessi. Se la gente ha fiducia in esso, si prender il tempo per capire le cose; se non ha questa fiducia nessuna quantit di documentazione li attirer o li manterr.</para>

<para>Cos se avete tempo per scrivere la documentazione per un solo uditorio, scrivetela per gli utilizzatori. Tutta la documentazione utilizzatore , in effetti, anche una documentazione sviluppatore; un programmatore che si sta accingendo a lavorare su una parte di software avr bisogno di familiarizzare con il suo utilizzo. Pi in l, quando vedrete programmatori che chiedono pi e pi volte le stesse cose, prendetevi il tempo per scrivere documenti separati giusto per loro.</para>

<para>Alcuni progetti usano unsito web, (o comunque una collezione didocumenti ipertestuali) che pu essere modificato dai suoi utilizzatori e i cui contenuti sono sviluppati incollaborazioneda tutti coloro che ne hanno accesso, come in unforum (wiki). Nella mia esperienza ci funziona se  attivamente aggiornato da poche persone che convengono su come la documentazione deve essere organizzata e che voce deve avere. Vedere in
<xref linkend="wikis"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="technical-infrastructure"/></phrase> per
maggiori ragguagli.</para>

</sect3>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="example-output">
<title>Emissione di dati e screenshoots di esempio</title>

<para>Se il progetto comporta una interfaccia utente grafica, o se produce uscite grafiche o diversamente risultati particolari, mettetene qualche esempio sul sito. Nel caso dell'interfaccia, ci significa screenshoots; nel caso di un risultato potrebbero essere  screenshoots oppure veri e propri files. Ambedue le soluzioni fornirebbero alla gente una gratificazione istantanea: un singolo screenshoot pu essere pi convincente che paragrafi di testo descrittivo e di chiacchiere in mailing lists, perch uno screenshot  una prova inconfutabile che il software <emphasis>funziona</emphasis>Pu essere pazzo, pu essere difficile da montare, pu essere documentato in modo incompleto, ma questo screenshot  tuttavia una prova che se uno ci mette impegno, pu ottenere che il software funzioni. </para>

<sidebar id="screenshots">
  <title>Screenshots</title>
  <para>Dal momento che gli screenshoots possono scoraggiare finch voi avete fatto in realt poco, qui ci sono delle istruzioni di base per farli.  Usando The Gimp
  (<ulink url="http://www.gimp.org/"/>), aprire
  <guimenu>File</guimenu>-&gt;<guimenu>Acquisisci</guimenu>-&gt;<guimenu>Screenshot</guimenu>,
  scegliere <guimenuitem>Finestra&nbsp;singola</guimenuitem> o
  <guimenuitem>Schermo &nbsp;intero</guimenuitem>, poi cliccate
  <guimenuitem>OK</guimenuitem>.  Ora il vostro prossimo click di mouse catturer la finestra o lo schermo clicckato in una immagine in The Gimp. Tagliate e ridimensionate l'immagine se necessario usando le istruzioni in 
  <ulink url="http://www.gimp.org/tutorials/Lite_Quickies/#crop"/>.</para> 
</sidebar>
  
</sect2>

<para>Ci sono molte altre cose che potete mettere sul vostro sito, se ne avete il tempo, o se per una ragione o per l'altra esse sono specialmente adatte: una pagina di notizie, una pagina della storia del progetto, una pagina di links correlati, un sistema di ricerca nel sito, un link per le donazioni, ecc.. Nessuna di queste cose  una necessit all'avvio, ma tenetele in mente per il futuro.</para>

<sect2 id="starting-with-canned-hosting">
<title>L' Hosting In Scatola</title>

<para>Ci sono pochi siti che offrono un hosting gratis e una infrastruttura per i progetti open source: un'area web, il controllo di versione, un tracciatore di bugs, un'area di download, un foro di dibattito, backups regolari, ecc. I dettagli variano da sito a sito, ma vengono forniti gli stessi servizi base da tutti questi. Se usate uno di questi siti, avete molto gratis; ci che cedete, ovviamente,  un controllo raffinato sull'esperienza degli utilizzatori. Il sevizio di hosting decide il software che gira sul sito,  pu controllare o almeno influenzare l'aspetto e la percezione delle pagine web.  </para>

<para>Vedere
<xref linkend="canned-hosting"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="technical-infrastructure"/></phrase> per una pi dettagliata discussione e per i vantaggi e svantaggi degli hosting in scatola e per un elenco di siti che lo offrono.</para>

</sect2>

</sect1>


<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="license-quickstart">
<title>Scegliere una Licenza e Applicarla</title>

<para>Questa sezione vuol essere guida molto una veloce, molto scarna alla scelta di una licenza. Leggete <xref linkend="legal"/> per capire le implicazioni dettagliate di differenti licenze e come la licenza che scegliete possa avere ripercussioni sulla possibilit per la gente di mescolare il vostro software con altri software liberi.</para>

<para>C' un gran numero di licenze fra cui scegliere. Non avete da prendere in considerazione  molte di esse ora, dal momento che esse sono state scritte per soddisfare le esigenze legali di qualche grossa impresa o persona, e non sarebbe adatta per il vostro progetto. Restringeremo il campo solo alle pi comuni licenze; nella maggior parte dei casi, voi vorrete scegliere una di esse.</para>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="license-quickstart-non-gpl">
<title>The Le Licenze Fai Tutto</title>

<para>Se vi fa comodo che il vostro progetto possa essere potenzialmente usato in programmi proprietari allora usate una licenza
<firstterm>MIT/X-style</firstterm>.  E' la pi semplice delle licenze minimali che fanno poco pi che affermare un diritto di copyright (senza nei fatti limitare la copia) e specifica che il codice arriva senza garanzia.  Vedere
<xref linkend="license-choosing-mit-x"/> per i dettagli.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="license-quickstart-gpl">
<title>La GPL</title>

<para>Se non volete che il vostro codice sia usato in software proprietari usate la GNU General Public License
(<ulink url="http://www.gnu.org/licenses/gpl.html"/>).  La GPL  probabilmente la pi largamente apprezzata licenza nel modo oggi. Questo  gi in se stesso un grosso vantaggio, perch molti utilizzatori e collaboratori saranno gi familiari con essa e quindi non avranno a spendere un tempo extra per comprendere la vostra licenza. Vedere
<xref linkend="license-choosing-gpl"/><phrase output="printed">
in <xref linkend="legal"/></phrase> per i dettagli.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="license-quickstart-applying">
<title>How to Apply a License to Your Software</title>

<para>Once you've chosen a license, you should state it on the
project's front page.  You don't need to include the actual text of
the license there; just give the name of the license, and make it link
to the full license text on another page.</para>

<para>This tells the public what license you
<emphasis>intend</emphasis> the software to be released under, but
it's not sufficient for legal purposes.  For that, the software itself
must contain the license.  The standard way to do this is to put the
full license text in a file called <filename>COPYING</filename> (or
<filename>LICENSE</filename>), and then put a short notice at the top
of each source file, naming the copyright date, holder, and license,
and saying where to find the full text of the license.</para>

<para>There are many variations on this pattern, so we'll look at just
one example here.  The GNU GPL says to put a notice like this at the
top of each source file:</para>

<screen>
Copyright (C) &lt;year&gt;  &lt;name of author&gt;

This program is free software; you can redistribute it and/or modify
it under the terms of the GNU General Public License as published by
the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
(at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 59 Temple Place, Suite 330, Boston, MA  02111-1307  USA
</screen>

<para>It does not say specifically that the copy of the license you
received along with the program is in the file
<filename>COPYING</filename>, but that's where it's usually put.  (You
could change the above notice to state that directly.)  This template
also gives a geographical address from which to request a copy of the
license.  Another common method is to give a link to a web page
containing the license.  Just use your judgement and point to wherever
you feel the most permanent copy of the license is maintained, which
might simply be somewhere on your project's web site.  In general, the
notice you put in each source file does not have to look exactly like
the one above, as long as it starts with the same notice of copyright
holder and date, states the name of the license, and makes it clear
where to view the full license.</para>

</sect2>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="setting-tone">
<title>Setting the Tone</title>

<para>So far we've covered one-time tasks you do during project setup:
picking a license, arranging the initial web site, etc.  But the most
important aspects of starting a new project are dynamic.  Choosing a
mailing list address is easy; ensuring that the list's conversations
remain on-topic and productive is another matter entirely.  If the
project is being opened up after years of closed, in-house
development, its development processes will change, and you will have
to prepare the existing developers for that change.</para>

<para>The first steps are the hardest, because precedents and
expectations for future conduct have not yet been set.  Stability in a
project does not come from formal policies, but from a shared,
hard-to-pin-down collective wisdom that develops over time.  There are
often written rules as well, but they tend to be essentially a
distillation of the intangible, ever-evolving agreements that really
guide the project.  The written policies do not define the project's
culture so much as describe it, and even then only
approximately.</para>

<para>There are a few reasons why things work out this way.  Growth
and high turnover are not as damaging to the accumulation of social
norms as one might think.  As long as change does not happen
<emphasis>too</emphasis> quickly, there is time for new arrivals to
learn how things are done, and after they learn, they will help
reinforce those ways themselves.  Consider how children's songs
survive the centuries.  There are children today singing roughly the
same rhymes as children did hundreds of years ago, even though there
are no children alive now who were alive then.  Younger children hear
the songs sung by older ones, and when they are older, they in turn
will sing them in front of other younger ones.  The children are not
engaging in a conscious program of transmission, of course, but the
reason the songs survive is nonetheless that they are transmitted
regularly and repeatedly.  The time scale of free software projects
may not be measured in centuries (we don't know yet), but the dynamics
of transmission are much the same.  The turnover rate is faster,
however, and must be compensated for by a more active and deliberate
transmission effort.</para>

<para>This effort is aided by the fact that people generally show up
expecting and looking for social norms.  That's just how humans are
built.  In any group unified by a common endeavor, people who join
instinctively search for behaviors that will mark them as part of the
group.  The goal of setting precedents early is to make those
"in-group" behaviors be ones that are useful to the project; for once
established, they will be largely self-perpetuating.</para>

<!-- todo: maybe say this:

     Point out how the sponsor's noble fair-mindedness and balanced
     judgement are not properties that can usefully be written down
     formally, because they wouldn't be believed.  They'd just look
     like propaganda anyway, so there's no point.  This is one of
     those areas where conduct and informal precedent is the *only*
     way to solidify a social norm.  And refer to the relevant parts
     of Chapter 5.
-->

<para>Following are some examples of specific things you can do to set
good precedents.  They're not meant as an exhaustive list, just as
illustrations of the idea that setting a collaborative mood early
helps a project tremendously.  Physically, every developer may be
working alone in a room by themselves, but you can do a lot to make
them <emphasis>feel</emphasis> like they're all working together in
the same room.  The more they feel this way, the more time they'll
want to spend on the project.  I chose these particular examples
because they came up in the Subversion project (<ulink
url="http://subversion.tigris.org/"/>),
which I participated in and observed from its very beginning.  But
they're not unique to Subversion; situations like these will come up
in most open source projects, and should be seen as opportunities to
start things off on the right foot.</para>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="avoid-private-discussions">
<title>Avoid Private Discussions</title>

<para>Even after you've taken the project public, you and the other
founders will often find yourselves wanting to settle difficult
questions by private communications among an inner circle.  This is
especially true in the early days of the project, when there are so
many important decisions to make, and, usually, few volunteers
qualified to make them.  All the obvious disadvantages of public list
discussions will loom palpably in front of you: the delay inherent in
email conversations, the need to leave sufficient time for consensus
to form, the hassle of dealing with naive volunteers who think they
understand all the issues but actually don't (every project has these;
sometimes they're next year's star contributors, sometimes they stay
naive forever), the person who can't understand why you only want to
solve problem X when it's obviously a subset of larger problem Y, and
so on.  The temptation to make decisions behind closed doors and
present them as <foreignphrase>faits accomplis</foreignphrase>, or at
least as the firm recommendations of a united and influential voting
block, will be great indeed.</para>

<para>Don't do it.</para>

<para>As slow and cumbersome as public discussions can be, they're
almost always preferable in the long run.  Making important decisions
in private is like spraying contributor repellant on your project.  No
serious volunteer would stick around for long in an environment where
a secret council makes all the big decisions.  Furthermore, public
discussion has beneficial side effects that will last beyond whatever
ephemeral technical question was at issue:

<itemizedlist>
  <listitem>
  <para>The discussion will help train and educate new developers.
        You never know how many eyes are watching the conversation;
        even if most people don't participate, many may be tracking
        silently, gleaning information about the software.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para>The discussion will train <emphasis>you</emphasis> in the art
        of explaining technical issues to people who are not as
        familiar with the software as you are.  This is a skill that
        requires practice, and you can't get that practice by talking
        to people who already know what you know.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para>The discussion and its conclusions will be available in public
        archives forever after, enabling future discussions to avoid
        retracing the same steps.  See
        <xref linkend="using-archives"/><phrase output="printed">
        in <xref linkend="communications"/></phrase>.</para>
  </listitem>
</itemizedlist>

</para>

<para>Finally, there is the possibility that someone on the list may
make a real contribution to the conversation, by coming up with an
idea you never anticipated.  It's hard to say how likely this is; it
just depends on the complexity of the code and degree of
specialization required.  But if anecdotal evidence may be permitted,
I would hazard that this is more likely than one would intuitively
expect.  In the Subversion project, we (the founders) believed we
faced a deep and complex set of problems, which we had been thinking
about hard for several months, and we frankly doubted that anyone on
the newly created mailing list was likely to make a real contribution
to the discussion.  So we took the lazy route and started batting some
technical ideas back and forth in private emails, until an observer of
the project<footnote><para>We haven't gotten to the section on
crediting yet, but just to practice what I'll later preach: the
observer's name was Brian Behlendorf, and it was he who pointed out
the general importance of keeping all discussions public unless there
was a specific need for privacy.</para></footnote> caught wind of what
was happening and asked for the discussion to be moved to the public
list.  Rolling our eyes a bit, we did&mdash;and were stunned by the
number of insightful comments and suggestions that quickly resulted.
In many cases people offered ideas that had never even occurred to us.
It turned out there were some <emphasis>very</emphasis> smart people
on that list; they'd just been waiting for the right bait.  It's true
that the ensuing discussions took longer than they would have if we
had kept the conversation private, but they were so much more
productive that it was well worth the extra time.</para>

<para>Without descending into hand-waving generalizations like "the
group is always smarter than the individual" (we've all met enough
groups to know better), it must be acknowledged that there are certain
activities at which groups excel.  Massive peer review is one of them;
generating large numbers of ideas quickly is another.  The quality of
the ideas depends on the quality of the thinking that went into them,
of course, but you won't know what kinds of thinkers are out there
until you stimulate them with a challenging problem.</para>

<para>Naturally, there are some discussions that must be had
privately; throughout this book we'll see examples of those.  But the
guiding principle should always be: <emphasis>If there's no reason for
it to be private, it should be public.</emphasis></para>

<para>Making this happen requires action.  It's not enough merely to
ensure that all your own posts go to the public list.  You also have
to nudge other people's unnecessarily private conversations to the
list too.  If someone tries to start a private discussion, and there's
no reason for it to be private, then it is incumbent on you to open
the appropriate meta-discussion immediately.  Don't even comment on
the original topic until you've either successfully steered the
conversation to a public place, or ascertained that privacy really was
needed.  If you do this consistently, people will catch on pretty
quickly and start to use the public forums by default.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="prevent-rudeness">
<title>Nip Rudeness in the Bud</title>

<para>From the very start of your project's public existence, you
should maintain a zero-tolerance policy toward rude or insulting
behavior in its forums.  Zero-tolerance does not mean technical
enforcement per se.  You don't have to remove people from the mailing
list when they flame another subscriber, or take away their commit
access because they made derogatory comments.  (In theory, you might
eventually have to resort to such actions, but only after all other
avenues have failed&mdash;which, by definition, isn't the case at the
start of the project.)  Zero-tolerance simply means never letting bad
behavior slide by unnoticed.  For example, when someone posts a
technical comment mixed together with an <foreignphrase>ad
hominem</foreignphrase> attack on some other developer in the project,
it is imperative that your response address the <foreignphrase>ad
hominem</foreignphrase> attack <emphasis>first</emphasis>, as a
separate issue unto itself, and only afterward move on to the
technical content.</para>

<para>It is unfortunately very easy, and all too typical, for
constructive discussions to lapse into destructive flame wars.
People will say things in email that they would never say
face-to-face.  The topics of discussion only amplify this effect: in
technical issues, people often feel there is a single right answer to
most questions, and that disagreement with that answer can only be
explained by ignorance or stupidity.  It's a short distance from
calling someone's technical proposal stupid to calling the person
themselves stupid.  In fact, it's often hard to tell where technical
debate leaves off and character attack begins, which is one reason why
drastic responses or punishments are not a good idea.  Instead, when
you think you see it happening, make a post that stresses the
importance of keeping the discussion friendly, without accusing anyone
of being deliberately poisonous.  Such "Nice Police" posts do have an
unfortunate tendency to sound like a kindergarten teacher lecturing a
class on good behavior:</para>

    <blockquote>
      <para><emphasis>First, let's please cut down on the
      (potentially) ad hominem comments; for example, calling J's
      design for the security layer "naive and ignorant of the basic
      principles of computer security."  That may be true or it may
      not, but in either case it's no way to have the discussion.  J
      made his proposal in good faith.  If it has deficiencies, point
      them out, and we'll fix them or get a new design.  I'm sure M
      meant no personal insult to J, but the phrasing was unfortunate,
      and we try to keep things constructive around here.
      </emphasis></para>

      <para><emphasis>Now, on to the proposal.  I think M was right
      in saying that...</emphasis></para>
    </blockquote>

<para>As stilted as such responses sound, they have a noticeable
effect.  If you consistently call out bad behavior, but don't demand
an apology or acknowledgment from the offending party, then you leave
people free to cool down and show their better side by behaving more
decorously next time&mdash;and they will.  One of the secrets of
doing this successfully is to never make the meta-discussion the main
topic.  It should always be an aside, a brief preface to the main
portion of your response.  Point out in passing that "we don't do
things that way around here," but then move on to the real content, so
that you're giving people something on-topic to respond to.  If
someone protests that they didn't deserve your rebuke, simply refuse
to be drawn into an argument about it.  Either don't respond (if you
think they're just letting off steam and don't require a response), or
say you're sorry if you overreacted and that it's hard to detect
nuance in email, then get back to the main topic.  Never, ever insist
on an acknowledgment, whether public or private, from someone that
they behaved inappropriately.  If they choose of their own volition to
post an apology, that's great, but demanding that they do so will only
cause resentment.</para>

<para>The overall goal is to make good etiquette be seen as one of the
"in-group" behaviors.  This helps the project, because developers can
be driven away (even from projects they like and want to support) by
flame wars.  You may not even know that they were driven away; someone
might lurk on the mailing list, see that it takes a thick skin to
participate in the project, and decide against getting involved at
all.  Keeping forums friendly is a long-term survival strategy, and
it's easier to do when the project is still small.  Once it's part of
the culture, you won't have to be the only person promoting it.  It
will be maintained by everyone.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="code-review">
<title>Practice Conspicuous Code Review</title>

<para>One of the best ways to foster a productive development
community is to get people looking at each others' code.  Some
technical infrastructure is required to do this effectively&mdash;in
particular, commit emails must be turned on; see
<xref linkend="commit-emails"/> for more details.  The effect of
commit emails is that every time someone commits a change to the
source code, an email goes out showing the log message and diffs for
the change (see <xref linkend="vc-vocabulary-diff"/>, in
<xref linkend="vc-vocabulary"/>).  <firstterm>Code review</firstterm>
is the practice of reviewing commit emails as they come in, looking
for bugs and possible improvements.<footnote><para>This is how code
review is usually done in open source projects, at any rate.  In more
centralized projects, "code review" can also mean multiple people
sitting down together and going over printouts of source code, looking
for specific problems and patterns.</para></footnote></para>

<para>Code review serves several purposes simultaneously.  It's the
most obvious example of peer review in the open source world, and
directly helps to maintain software quality.  Every bug that ships in
a piece of software got there by being committed and not detected;
therefore, the more eyes watch commits, the fewer bugs will ship.  But
code review also serves an indirect purpose: it confirms to people
that what they do matters, because one obviously wouldn't take time to
review a commit unless one cared about its effect.  People do their
best work when they know that others will take the time to evaluate
it.</para>

<para>Reviews should be public.  Even on occasions when I have been
sitting in the same physical room with developers, and one of us has
made a commit, we take care not to do the review verbally in the room,
but to send it to the development mailing list instead.  Everyone
benefits from seeing the review happen.  People follow the commentary
and sometimes find flaws in it, and even when they don't, it still
reminds them that review is an expected, regular activity, like
washing the dishes or mowing the lawn.</para>

<para>In the Subversion project, we did not at first make a regular
practice of code review.  There was no guarantee that every commit
would be reviewed, though one might sometimes look over a change if
one was particularly interested in that area of the code.  Bugs
slipped in that really could and should have been caught.  A developer
named Greg Stein, who knew the value of code review from past work,
decided that he was going to set an example by reviewing every line of
<emphasis>every single commit</emphasis> that went into the code
repository.  Each commit anyone made was soon followed by an email to
the developer's list from Greg, dissecting the commit, analyzing
possible problems, and occasionally praising a clever bit of code.  Right
away, he was catching bugs and non-optimal coding practices that would
otherwise have slipped by without ever being noticed.  Pointedly, he
never complained about being the only person reviewing every commit,
even though it took a fair amount of his time, but he did sing the
praises of code review whenever he had the chance.  Pretty soon, other
people, myself included, started reviewing commits regularly too.
What was our motivation?  It wasn't that Greg had consciously shamed
us into it.  But he had proven that reviewing code was a valuable way
to spend time, and that one could contribute as much to the project by
reviewing others' changes as by writing new code.  Once he
demonstrated that, it became expected behavior, to the point where any
commit that didn't get some reaction would cause the committer to
worry, and even ask on the list whether anyone had had a chance to
review it yet.  Later, Greg got a job that didn't leave him as much
time for Subversion, and had to stop doing regular reviews.  But by
then, the habit was so ingrained for the rest of us as to seem that it
had been going on since time immemorial.</para>

<para>Start doing reviews from very first commit.  The sorts of
problems that are easiest to catch by reviewing diffs are security
vulnerabilities, memory leaks, insufficient comments or API
documentation, off-by-one errors, caller/callee discipline mismatches,
and other problems that require a minimum of surrounding context to
spot.  However, even larger-scale issues such as failure to abstract
repeated patterns to a single location become spottable after one has
been doing reviews regularly, because the memory of past diffs informs
the review of present diffs.</para>

<!-- todo: Andrew Stellman suggested putting a checklist of what to
     look for in code review here.  That might be a good idea. -->

<para>Don't worry that you might not find anything to comment on, or
that you don't know enough about every area of the code.  There will
usually be something to say about almost every commit; even where you
don't find anything to question, you may find something to praise.
The important thing is to make it clear to every committer that what
they do is seen and understood.  Of course, code review does not
absolve programmers of the responsibility to review and test their
changes before committing; no one should depend on code review to
catch things he ought to have caught on his own.</para>

</sect2>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect2 id="opening-closed-projects">
<title>When Opening a Formerly Closed Project, be Sensitive to the
Magnitude of the Change</title>

<para>If you're opening up an existing project, one that already has
active developers accustomed to working in a closed-source
environment, make sure everyone understands that a big change is
coming&mdash;and make sure that you understand how it's going to
feel from their point of view.</para>

<para>Try to imagine how the situation looks to them: formerly, all
code and design decisions were made with a group of other programmers
who knew the software more or less equally well, who all received the
same pressures from the same management, and who all know each others'
strengths and weaknesses.  Now you're asking them to expose their code
to the scrutiny of random strangers, who will form judgements based
only on the code, with no awareness of what business pressures may
have forced certain decisions.  These strangers will ask lots of
questions, questions that jolt the existing developers into realizing
that the documentation they slaved so hard over is
<emphasis>still</emphasis> inadequate (this is inevitable).  To top it
all off, the newcomers are unknown, faceless entities.  If one of your
developers already feels insecure about his skills, imagine how that
will be exacerbated when newcomers point out flaws in code he wrote,
and worse, do so in front of his colleagues.  Unless you have a team
of perfect coders, this is unavoidable&mdash;in fact, it will probably
happen to all of them at first.  This is not because they're bad
programmers; it's just that any program above a certain size has bugs,
and peer review will spot some of those bugs (see
<xref linkend="code-review"/><phrase output="printed"> earlier
in this chapter</phrase>).  At the same time, the newcomers
themselves won't be subject to much peer review at first, since they
can't contribute code until they're more familiar with the project.
To your developers, it may feel like all the criticism is incoming,
never outgoing.  Thus, there is the danger of a siege mentality taking
hold among the old hands.</para>

<para>The best way to prevent this is to warn everyone about what's
coming, explain it, tell them that the initial discomfort is perfectly
normal, and reassure them that it's going to get better.  Some of
these warnings should take place privately, before the project is
opened.  But you may also find it helpful to remind people on the
public lists that this is a new way of development for the project,
and that it will take some time to adjust.  The very best thing you
can do is lead by example.  If you don't see your developers answering
enough newbie questions, then just telling them to answer more isn't
going to help.  They may not have a good sense of what warrants a
response and what doesn't yet, or it could be that they don't have a
feel for how to prioritize coding work against the new burden of
external communications.  The way to get them to participate is to
participate yourself.  Be on the public mailing lists, and make sure
to answer some questions there.  When you don't have the
expertise to field a question, then visibly hand it off to a developer
who does&mdash;and watch to make sure he follows up with an answer,
or at least a response.  It will naturally be tempting for the
longtime developers to lapse into private discussions, since that's
what they're used to.  Make sure you're subscribed to the internal
mailing lists on which this might happen, so you can ask that such
discussions be moved to the public lists right away.</para>

<para>There are other, longer-term concerns with opening up formerly
closed projects.  <xref linkend="social-infrastructure"/> explores
techniques for mixing paid and unpaid developers successfully, and
<xref linkend="legal"/> discusses the necessity of legal diligence
when opening up a private code base that may contain software written
or "owned" by other parties.</para>

</sect2>

</sect1>


<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="announcing">
<title>Announcing</title>

<para>Once the project is presentable&mdash;not perfect, just
presentable&mdash;you're ready to announce it to the world.  This is
actually a very simple process: go to <ulink
url="http://freshmeat.net/"/>, click on
<guimenuitem>Submit</guimenuitem> in the top navigation bar, and fill
out a form announcing your new project.  Freshmeat is the place
everyone watches for new project announcements.  You only have to
catch a few eyes there for news of your project to spread by word of
mouth.</para>

<para>If you know of mailing lists or newsgroups where an announcement
of your project would be on-topic and of interest, then post there,
but be careful to make exactly <emphasis>one</emphasis> post per
forum, and to direct people to your project's own forums for follow-up
discussion (by setting the <systemitem>Reply-to</systemitem> header).
The posts should be short and get right to the point:</para>

<screen>
To: discuss@lists.example.org
Subject: [ANN] Scanley full-text indexer project
Reply-to: dev@scanley.org

This is a one-time post to announce the creation of the Scanley
project, an open source full-text indexer and search engine with a
rich API, for use by programmers in providing search services for
large collections of text files.  Scanley is now running code, is
under active development, and is looking for both developers and
testers.

Home page: http://www.scanley.org/

Features:
   - Searches plain text, HTML, and XML
   - Word or phrase searching
   - (planned) Fuzzy matching
   - (planned) Incremental updating of indexes
   - (planned) Indexing of remote web sites

Requirements:
   - Python 2.2 or higher
   - Enough disk space to hold the indexes (approximately 2x
     original data size)

For more information, please come to scanley.org.

Thank you,
-J. Random
</screen>

<para>(See <xref linkend="publicity"/><phrase output="printed">
in <xref linkend="communications"/></phrase> for advice on announcing
further releases and other project events.)</para>

<para>There is an ongoing debate in the free software world about
whether it is necessary to begin with running code, or whether a
project can benefit from being opened even during the
design/discussion stage.  I used to think starting with running code
was the most important factor, that it was what separated successful
projects from toys, and that serious developers would only be
attracted to software that did something concrete already.</para>

<para>This turned out not to be the case.  In the Subversion project,
we started with a design document, a core of interested and
well-connected developers, a lot of fanfare, and
<emphasis>no</emphasis> running code at all.  To my complete surprise,
the project acquired active participants right from the beginning, and
by the time we did have something running, there were quite a few
volunteer developers already deeply involved.  Subversion is not the
only example; the Mozilla project was also launched without running
code, and is now a successful and popular web browser.</para>

<para>In the face of such evidence, I have to back away from the
assertion that running code is absolutely necessary for launching a
project.  Running code is still the best foundation for success, and a
good rule of thumb would be to wait until you have it before
announcing your project.  However, there may be circumstances where
announcing earlier makes sense.  I do think that at least a
well-developed design document, or else some sort of code framework,
is necessary&mdash;of course it may be revised based on public
feedback, but there has to be something concrete, something more
tangible than just good intentions, for people to sink their teeth
into.</para>

<para>Whenever you announce, don't expect a horde of volunteers to
join the project immediately afterward.  Usually, the result of
announcing is that you get a few casual inquiries, a few more people
join your mailing lists, and aside from that, everything continues
pretty much as before.  But over time, you will notice a gradual
increase in participation from both new code contributors and users.
Announcement is merely the planting of a seed.  It can take a long
time for the news to spread.  If the project consistently rewards
those who get involved, the news <emphasis>will</emphasis> spread,
though, because people want to share when they've found something
good.  If all goes well, the dynamics of exponential communications
networks will slowly transform the project into a complex community,
where you don't necessarily know everyone's name and can no longer
follow every single conversation.  The next chapters are about working
in that environment.</para>

</sect1>

</chapter>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->

