
<chapter id="money">

<title>I Soldi</title>

<simplesect>

<para>Questo capitolo esamina come dare i finanziamenti a una ambiente di software libero. E' rivolto non solo agli sviluppatori che sono pagati per lavorare a progetti di software libero, ma anche ai loro managers, che hanno bisogno di capire le dinamiche sociali dell'ambiente di sviluppo. Nelle sezioni che seguono il destinatario (“tu”) si presume che sia sia lo sviluppatore pagato, sia chi lo dirige. Il consiglio sarà spesso lo stesso per ambedue; quando non lo è, il pubblico a cui si dirige sarà reso chiaro dal contesto.</para>

<para>Che le compagnie finanzino uno sviluppo di software libero non è un fenomeno nuovo. Una grande quantità di sviluppo è stato spesso sovvenzionato informalmente. Quando un amministratore di sistema scrive uno strumento di analisi del network per aiutare gli sviluppatori a fare il loro lavoro, allora lo posta on line, e raccoglie le correzioni dei bugs e i contributi alle funzionalità dagli altri amministratori, ciò che è avvenuto è che si è formato un consorzio non ufficiale. Il finanziamento del consorzio proviene dai salari dei sysadmins, e lo spazio per gli uffici e la banda per il network sono donati, sebbene in modo inconsapevole, dalle organizzazioni per le quali essi lavorano. Queste organizzazione traggono beneficio dall'investimento, ovviamente, anche non ne sono al corrente inizialmente. </para>

<para>La differenza oggi è che molti di questi sforzi stanno venendo formalizzati. Le compagnie sono divenute consapevoli dei benefici del software open source, e hanno incominciato a coinvolgersi di prima persona nello sviluppo. Anche gli sviluppatori hanno incominciato ad aspettarsi che i progetti veramente importanti attrarranno almeno donazioni, e possibilmente anche sponsors a lungo termine. Mentre la presenza dei soldi non ha cambiato le dinamiche base dello sviluppo di software libero, ha largamente cambiato la scala in cui ciò avviene, sia in termini di numero degli sviluppatori che in termini di tempo-per-sviluppatore. Ciò ha anche avuto effetto su quanti progetti sono organizzati, e su come le parti coinvolte interagiscono. I problemi non sono solamente quanti soldi si spendono o come viene valutato il ritorno dell'investimento. Essi riguardano anche l'amministrazione e il processo: come possono la struttura gerarchica di comando delle compagnie e le semi decentralizzate comunità di volontari dei progetti di software libero lavorare produttivamente insieme? Saranno sempre d'accordo su ciò che significa “produttivamente”?</para>

<para>Il sostegno finanziario è generalmente ben accetto dalle comunità open source. Esso può diminuire la vulnerabilità di un progetto alla Forza del Caso, la quale può spazzar via tanti progetti prima che decollino, quindi può rendere la gente più desiderosa di dare al software una chance&mdash;essi avvertono di star investendo il proprio tempo in qualcosa che sarà ancora in vita sei mesi da ora. Dopotutto la credibilità è contagiosa, a un certo punto. Quando, per esempio, L'IBM sostiene un progetto open source, la gente, in un certa misura sente che al progetto non sarà permesso di fallire, e la loro risultante buona volontà a impegnarsi devotamente ad esso può rendere ciò una profezia auto appagante.</para>

<para>In ogni caso il finanziamento porta anche una percezione di controllo. Se non gestiti con cura, i soldi possono dividere gli sviluppatori in gruppi ristretti e un gruppi non ristretti. Se i volontari non pagati si fanno l'idea che le decisioni della progettazione o l'aggiunta di funzionalità sono solo una prerogativa del miglior offerente, allora essi volteranno le spalle a un progetto che sembra più simile a una meritocrazia e meno simile a un lavoro non pagato a beneficio di qualcun altro. Essi non possono mai lagnarsi apertamente nella mailing list. Invece ci sarà sempre meno e meno rumore da parte di fonti esterne, quando i volontari smetteranno di cercare di essere presi seriamente. Il mormorio dell'attività di piccola scala continuerà, nella forma di rapporti di bugs e di piccole correzioni. Ma non ci sarà un largo contributo o una partecipazione esterna alle discussioni sul progetto. La gente sente ciò che ci si aspetta da loro e sta al di sopra o al di sotto di queste aspettative.</para>

<para> Anche se i soldi bisogna usarli con cura, ciò non significa che non possano acquistare influenza. Nella maggior parte dei casi certamente lo possono. Il trucco è che non possono acquistarla direttamente. In una diretta transazione commerciale, voi cambiate moneta per ciò che volete. Se avete il bisogno che una funzionalità venga aggiunta, sottoscrivete una contratto, pagate per esso, e ciò viene fatto. In un progetto open source, non è così facile. Voi potete sottoscrivere un contratto con alcuni sviluppatori, ma essi avranno ingannato se stessi &mdash;e voi&mdash;se essi hanno garantito che il lavoro per cui avete pagato sarebbe accettato dalla comunità di sviluppo perché avete pagato per esso. Il lavoro può essere accettato solo per i suoi meriti e per come si inserisce nella visione della comunità in relazione al software. Potete avere qualche voce in quella visione, ma non sarete l'unica voce.</para>

<para>Così i soldi non può comprare l'influenza, ma possono comprare cose che <emphasis>portano</emphasis> all'influenza.  L'esempio più ovvio sono i programmatori. Se i programmatori sono noleggiati, e restano intorno al progetto abbastanza per acquisire esperienza e credibilità nella comunità, allora possono influenzare il progetto con gli stessi mezzi degli altri membri. Essi avranno un voto, o, se ce ne sono molti di essi, avranno un blocco votante. Se esso sono rispettati nel progetto, avranno influenza oltre il loro stesso voto. Non c'è bisogno per gli sviluppatori pagati disquisire sulle loro ragioni, nemmeno. Dopotutto chiunque vuole che in cambiamento sia apportato al software, lo vuole per una ragione. Ed è giusto che il peso dato agli obiettivi della vostra compagnia sia determinato dallo stato delle sue rappresentanze nel progetto, non dalla grandezza della compagnia, dal suo budget, o dal piano di affari.</para>

</simplesect>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="types-of-involvement">
<title>Tipi di Coinvolgimento</title>

<para>Ci sono molte ragioni per cui un progetto open source viene finanziato. Le voci di questa lista non sono mutuamente esclusive; spesso il ritorno finanziario di un progetto risulterà da molte, o anche tutti questi motivi:</para>

<variablelist>

   <varlistentry><term>Suddividere il Carico</term>
     <listitem>
     <para>Separate organizzazioni con software imparentato si trovano a dover duplicare gli sforzi, sia per il fatto di scrivere codice ridondante in casa, sia per il fatto di comprare prodotti simili dai venditori proprietari. Quando si accorgono di quello che sta avvenendo, le organizzazioni possono unire le loro risorse e creare (o unire) un progetto tagliato sulle loro necessità. I vantaggi sono ovvi: i costi dello sviluppo si dividono, ma i benefici si accumulano. Anche se lo scenario sembra intuitivo per i nonprofit, esso può dare un senso di strategico anche per i concorrenti for profit.</para>
     <para>Esempi: <ulink url="http://www.openadapter.org/"/>,
     <ulink url="http://www.koha.org/"/></para>
     </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry><term>Aumentare i Servizi</term>
     <listitem>
     <para>Quando una compagnia mette in vendita i servizi dai quali dipende, o per i quali diviene più attrattiva, particolari programmi open source, è naturale l' interesse di quella compagnia ad assicurare che siano attivamente conservati.</para>
     <para>Esempio: <ulink
     url="http://www.collab.net/">CollabNet's</ulink> supporto di
     <ulink url="http://subversion.tigris.org/"/> (esclusioni di garanzia: cioè il lavoro della mia giornata ma è anche un perfetto esempio di questo modello).</para>
     </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry><term>Supportare la vendita di hardware</term>
     <listitem>
     <para>Il valore dei computers e dei componenti è direttamente correlato al software disponibile per essi. I venditori di hardware, non solo i venditori dell'intera macchina, ma anche i costruttori di periferiche e di microchips hanno trovato che l'avere software libero da far girare sul loro hardware è importante per i clienti.</para>
     </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry><term>Scalzare un concorrente</term>
     <listitem>
     <para>A volte le compagnie sostengono un progetto open source come mezzo per scalzare un prodotto concorrente, che a sua volta potrebbe o non potrebbe essere open source. Distruggere poco a poco una quota del mercato concorrente, usualmente non è la sola ragione per coinvolgersi in un progetto open source, ma può essere un fattore.</para>
     <para>Esempio: <ulink url="http://www.openoffice.org/"/> (no questa non è la sola ragione per cui esiste Openoffice, ma il software è almeno in parte una risposta a Microsoft Office).</para> 
     </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry><term>Il marketing</term>
     <listitem>
     <para>Avere la vostra compagnia associata a un progetto open source può essere un affare di buon marchio.</para>
     </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry><term>Doppia licenza</term>
     <listitem>
     <para><firstterm>Doppia licenza</firstterm> è la pratica di offrire software sotto una tradizionale licenza proprietaria a clienti che lo vogliono come parte di una applicazione proprietaria per se stessi, e simultaneamente sotto una licenza libera per coloro che vogliono usarlo sotto i termini della licenza open source (vedere
           <xref
           linkend="dual-licensing"/><phrase output="printed"> in
           <xref linkend="legal"/></phrase>).
           Se la comunità di sviluppatori open source è attiva, il software gode di una larga area di debugging e di sviluppo, e la compagnia pure ricava un flusso di denaro per sostenere sviluppatori a tempo pieno.</para> 
     <para>Due ben noti esempi sono <ulink
           url="http://www.mysql.com/">MySQL</ulink>, costruttori di software per database dello stesso nome, e <ulink
           url="http://www.sleepycat.com/">Sleepycat</ulink>, che offre distribuzione e supporto per. Non è una coincidenza che esse siano entrambe compagnie di database. Il database tende ad essere integrato nelle applicazioni, piuttosto che essere venduto direttamente agli utenti, cosicché è molto più adatto al modello di doppia licenza.</para> 
     </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry><term>Le donazioni</term>
     <listitem>
     <para>Un progetto largamente usato può ricevere a volte significativi contributi, da individui e organizzazioni, giusto per il fatto di avere un pulsante di donazioni on line, o per vendere merce col marchio come tazze di caffè, T-shirts, cuscinetti per il mouse, ecc... Una parola di attenzione: se il vostro progetto accetta donazioni, pianificate come verrà usato il danaro 
           <emphasis>prima</emphasis> che arrivi e pubblicate il piano sul sito web. Le discussioni su come destinare il danaro tendono ad andare molto meno regolarmente si tengono prima che ci sia reale danaro da spendere; e, in ogni modo, se ci sono dei rilevanti disaccordi, è meglio scoprire che esso (il danaro) è fuori fintanto che è ancora accademico.</para>
     </listitem>
   </varlistentry>

</variablelist>

<para>Un modello di fondazione per affari non è il solo fattore su come si mette in relazione alla comunità di sviluppatori. Interessa anche la relazione storica fra i due: la compagnia avviò il progetto, o si sta associando a uno sforzo esistente? In ambedue i casi, il fondatore deve guadagnarsi credibilità, ma, non in modo sorprendente, c'è tanto in più guadagno da fare nel secondo caso. L'organizzazione deve avere chiari obiettivi rispetto al progetto. La compagnia sta cercando di avere una posizione di leadership, o soltanto di essere una voce nella comunità, per guidare e non necessariamente governare le direzione del progetto? O vuole giusto avere a disposizione una coppia di persone raccomandate, capaci di correggere i bugs dei clienti e introdurre i cambiamenti nella distribuzione pubblica, senza affanni?</para>

<para>Tenete queste questioni in mente quando leggete le linee guida che seguono. Si intende che esse siano applicate a una sorta di coinvolgimento organizzativo in un progetto di software libero, ma ogni progetto è un ambiente umano, e quindi non ve ne sono due esattamente simili. In qualche grado, voi avrete da giocare ad orecchio, ma seguendo questi principi accrescerete la probabilità che le cose vadano per il verso che volete.</para>

</sect1>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect1 id="long-term-developers">
<title>Pagate Per il Lungo Termine</title>

<para>Se state dirigendo programmatori in un progetto open source, teneteli abbastanza affinché essi acquisiscano esperienza tecnica e politica&mdash;un paio di anni come minimo. Certamente nessuno progetto nè open né closed source trae beneficio dall'uscita e dall'ingresso troppo frequente. Il bisogno per un nuovo arrivato di imparare le cordate dovrebbe essere un deterrente in ogni ambiente. Ma la penalizzazione è anche più forte nei progetti open source, perché i programmatori che escono portano con sé non solo la loro conoscenza del codice, ma anche il loro status nella comunità e le relazioni umane che hanno stabilito lì. </para>

<para>La credibilità che uno sviluppatore ha accumulato non può essere trasferita. Per fare il più ovvio esempio, uno sviluppatore che arriva non può ereditare l'accesso all'invio da uno che se ne va (vedere
<xref linkend="money-vs-love"/> più avanti in questo capitolo), così se il nuovo sviluppatore non ha già l'accesso all'invio, avrà da inviare correzioni fin quando lo avrà. Ma l'accesso all'invio è solo la più misurabile manifestazione di perduta influenza. Uno sviluppatore di lungo termine conosce anche tutti i vecchi argomenti che sono stati triti e ritriti nelle liste di discussione.
Un nuovo sviluppatore, non avendo memoria di quelle discussioni, può cercare di riportare a galla gli argomenti, portando a una perdita di credibilità per la vostra organizzazione. Gli altri potrebbero meravigliarsi “Non possono ricordarsi di ogni cosa? Un nuovo sviluppatore non avrà nemmeno un senso politico delle personalità del progetto, e non saranno capaci di influenzare gli orientamenti del progetto così rapidamente o così regolarmente come lo fa uno che vi è rimasto per lungo tempo.</para>

<para>Preparate i nuovi arrivati con un programma di ingaggio controllato. Il nuovo sviluppatore deve essere in contatto la comunità di pubblico sviluppo sin dal primo giorno, partendo con la correzione di bugs e le operazioni di ripulita, in modo che possano imparare il codice base e acquistare una reputazione nella comunità, e non accendere lunghe e complesse discussioni di progetto. In tutto questo tempo, uno o più sviluppatori dovrebbero essere a disposizione per domande e risposte, e dovrebbero leggere ogni post che i nuovi arrivati facciano nella mailing list degli sviluppatori, anche se in essa ci sono threads a cui gli sviluppatori non rivolgerebbero l'attenzione. Ciò aiuterebbe il gruppo a scorgere le potenziali rocce prima che i nuovi arrivati vi rimangano incagliati. Incoraggiamenti privati, dietro le scene e consigli possono anche aiutare molto, specialmente se il nuovo arrivato non è abituato ad una massiccia parallela revisione fra pari del suo codice.</para>

<para>Quando CollabNet ingaggia un nuovo sviluppatore per lavorare a Subversion, noi ci sediamo intorno a un tavolo e scegliamo qualche bug aperto per la nuova persona perché lui ci affondi i denti. Noi discuteremo le linee bozza delle soluzioni, e poi assegneremo almeno uno sviluppatore esperto per (pubblicamente) revisionare le correzioni che il nuovo arrivato posterà. Tipicamente non guarderemo la correzione prima che la lista degli sviluppatori la veda, sebbene lo potremmo se vi fosse qualche ragione. La cosa importante è che il nuovo sviluppatore passi attraverso il processo della pubblica revisione, imparando il codice base e simultaneamente e abituandosi a ricevere critiche da parte di perfetti sconosciuti. Ma noi cerchiamo di coordinare i tempi in modo che la nostra revisione venga immediatamente dopo che la patch è stata postata. Così la prima revisione che la lista vede è la nostra, cosa che può essere utile e impostare il tono delle altre revisioni. Ciò contribuisce anche all'idea che la nuova persona deve essere presa seriamente: se gli altri vedono che noi stiamo impiegando il tempo a fare dettagliate revisioni con esaurienti spiegazioni e riferimenti negli archivi dove è appropriato, apprezzeranno ciò come una forma di training che sta andando avanti, e ciò probabilmente significa investimento a lungo termine. Questo li renderà più ben disposti verso lo sviluppatore, almeno nella misura di spendere un tempo extra nel rispondere alle domande e nel revisionare le correzioni.</para>

</sect1>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect1 id="appear-as-many">
<title>Apparite Come Molti, Non Come Uno Solo</title>

<para>I vostri sviluppatori dovrebbero adoperarsi per apparire nei forums pubblici del progetto come partecipanti individuali, piuttosto che come una presenza monolitica collettiva. Ciò non perché ci sia un connotato negativo inerente a una presenza monolitica collettiva (bene, forse c'è, ma ciò non è il motivo per cui esiste questo libro). Piuttosto è perché gli individui sono una sorta di identità per cui i progetti open source sono equipaggiati per fare affari.  Un collaboratore individuale può avere discussioni, inviare correzioni, acquistare credibilità, votare, e così via. Una compagnia no.</para>

<para>Inoltre, con l'avere un modo decentralizzato, voi evitate di stimolare una opposizione centralizzata. Lasciate che i vostri sviluppatori non siano d'accordo fra di loro nelle mailing lists. Incoraggiateli a revisionare il codice l'uno dell'altro tanto spesso, quanto pubblicamente, quanto farebbero ciascuno dell'altro. Scoraggiateli dal votare sempre in blocco, perché se lo facessero, altri potrebbero percepire che ciò, giusto in linea generale, sarebbe un sforzo organizzato per tenerli frenati.</para>

<para>C'è una differenza fra l'essere realmente centralizzati e semplicemente adoperarsi di apparire tali. In certe circostanze l'avere che i vostri sviluppatori si comportino in concerto può essere molto utile, ed essi dovrebbero essere preparati a coordinarsi dietro le quinte quando necessario. Per esempio, nel fare una proposta, avere molte persone che siano d'accordo in anticipo, può essere utile ad essa nel percorso, dando l'impressione di un consenso crescente. Gli altri avranno l'impressione che la proposta abbia forza, e che se facessero obiezione, fermerebbero quella slancio. Così la gente obietterà solo se avrà una buona ragione per farlo. Non c'è niente di sbagliato nell'orchestrare un accordo come questo, fin quando le obiezioni sono prese seriamente. Le manifestazioni pubbliche di un accordo privato non sono meno genuine per essere state coordinate in anticipo, e non sono dannose finché non son usate pregiudizialmente per spegnere gli argomenti dell'opposizione. Il loro scopo è unicamente quello di ostacolare quel tipo di persone che amano obiettare giusto per stare nella scia; vedere <xref linkend="bikeshed"/><phrase output="printed">
in <xref linkend="communications"/></phrase> per maggiori ragguagli su di essi.</para>

</sect1>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect1 id="open-motives">
<title>Siate Aperti Verso Le Vostre Motivazioni</title>

<para>Siate aperti verso gli obiettivi della vostra organizzazione quanto potete senza compromettere i segreti del business. Se volete che il vostro progetto acquisisca una certa funzionalità perchè, per esempio, i vostri clienti la hanno chiesta a gran voce, ditelo apertamente sulla maliling list. Se i clienti vogliono restare anonimi, come a volte è il caso, allora chiedete loro se vogliono essere usati come esempi non nominati. Quanto più pubblicamente la comunità di sviluppo conoscerà sul perchè volete ciò che volete, tanto più essa sarà accomodante su qualunque cosa stiate proponendo.</para>

<para>Ciò va contro l'istinto&mdash;così facile ad acquisire così facile a scrollarsi di dosso&mdash;che la conoscenza è potere e quanto più  gli altri conoscono dei vostri obiettivi, tanto più controllo hanno su di voi. Sostenendo pubblicamente la funzionalità (una correzione di un bug, o qualcos'altro) voi avete
<emphasis>già</emphasis> gettato la carte sul tavolo. La sola questione ora è se avrete successo nel guidare la vostra comunità nel condividere il vostro obiettivo. Se voi semplicemente stabilite ciò che volete, ma non fornite esempi concreti sul perché, il vostro argomento è fiacco, e la gente comincerà a sospettare una agenda nascosta. Ma se voi fornite uno scenario di poche parole che mostri perché la nuova funzionalità è importante, allora potete avere un sensazionale effetto sul dibattito. </para>

<para>Per vedere perché la cosa sta così, considerate l'alternativa. Troppo frequentemente il dibattito sulle nuove funzionalità è lungo e noioso. Gli argomenti che le persone avanzano spesso si riducono a “Io personalmente voglio X” o il sempre popolare “Nei miei anni di esperienza come progettista di software X è estremamente importate per gli utenti / un inutile fronzolo che non piacerà a nessuno”. Prevedibilmente l'assenza di informazione nelle parole reali né accorciano né moderano tali dibattiti, ma invece permettono che essi vadano ala deriva lontano lontano da ogni ormeggio nella reale esperienza dell'utente. Senza una forza controbilanciante, il risultato finale molto verosimilmente non viene determinato da una persona che era la più chiara, o la più tenace, o la più anziana.</para>

<para>Come organizzazione con abbondanti dati disponibili sui clienti, avete la opportunità di fornire giusto questa forza bilanciante. Voi potete essere come una condotta per le informazione che potrebbero avere diversamente nessun mezzo per raggiungere la comunità di sviluppo. Il fatto che quella informazione può supportare i vostri desideri non costituisce nulla di imbarazzante. La maggior parte degli sviluppatori individualmente non ha una larga esperienza su come il codice che essi hanno scritto viene usato. Ogni sviluppatore usa il suo software nel suo modo caratteristico. Fin dove i modelli degli altri vanno, lui fa affidamento su sull'intuizione e sulle ipotesi, e nel profondo del suo cuore, lui sa questo.
Ma, fornendo dati credibili su un gran numero di utenti, voi date alla comunità di sviluppo pubblico qualcosa di simile all'ossigeno. Finché presenterete ciò nel modo giusto, essi gradiranno ciò entusiasticamente, e muoveranno le cose nella direzione che voi volete.</para>

<para>La chiave, certamente, è presentare la cosa ne modo giusto. Non lo fate mai insistendo che semplicemente per il fatto che avete a che fare con un gran numero di utenti e poiché essi hanno bisogno di una data funzionalità (o così voi credete), allora la vostra soluzione dovrebbe essere implementata. Invece voi dovreste focalizzare i vostri post iniziali sul problema, piuttosto che su una particolare soluzione. Descrivete in gran dettaglio l'esperienza che i vostri clienti stanno facendo, offrite quanta più analisi vi è possibile, e quante soluzioni voi potete pensare. Quando la gente incomincia a far congetture sull'efficacia delle varie soluzioni, voi potete continuare ad utilizzare i vostri dati per sostenere o rifiutare quello che dicono. Voi potete avere una soluzione in mente per tutto il tempo, ma non sceglietela per speciali considerazioni all'inizio. Questo non è inganno, questo è il comportamento standard dell'onesto mediatore. Dopotutto il vostro vero obiettivo è risolvere il problema; una soluzione è solo un mezzo per quel fine. Se la soluzione che voi preferite è veramente la migliore, gli altri sviluppatori lo riconosceranno dal loro canto alla fine&mdash;e allora vi andranno dietro di loro spontanea volontà, che è molto meglio che se voi li minacciaste a implementarla. (C'è anche la possibilità che essi abbiano in mente un soluzione migliore)</para>

<para>Con questo non si vuole dire che non potete mai dichiararvi a favore di una specifica soluzione. Ma dovete avere la pazienza di vedere l'analisi che avete già fatto internamente ripetuta nella mailing list dello sviluppo pubblico. Non postate “Noi abbiamo discusso ogni aspetto di questo problema , ma non funziona per il motivo A, B e C. Una volta che pensate realmente al problema, l'unico modo per risolverlo è...” Il problema non è tanto che ciò suona arrogante tanto da dare l'impressione che avete
<emphasis>già</emphasis> edicato alcune sconosciute (me, la gente presumerà, grandi) quantità di risorse analitiche al problema, a porte chiuse.  Esso fa sembrare ciò come se comunque gli sforzi sono stati fatti, forse le decisioni sono state prese, che il pubblico non è informato, e che è una ricetta per il risentimento.</para>

<para>Naturalmente, <emphasis>voi</emphasis> sapete quanto sforzo avete internamente dedicato al problema, e quella consapevolezza è, in un cero modo, uno svantaggio. Ciò mette i vostri sviluppatori un uno spazio un pochino differente rispetto ad ogni altro nella mailing list, riducendo la loro abilità a vedere le cose dal punto di vista che non hanno ancora tanto pensato al problema.
Prima potete indurre ogni altro a pensare alle cose negli stesi termini in cui lo fate voi, più piccolo sarà l'effetto di questa distanza. Questa logica non si applica solo a individuali situazioni tecniche, ma al più largo mandato di rendere i vostri obiettivi più chiari che potete. L'ignoto è sempre più destabilizzante del noto. E la gente capisce perché volete ciò che volete, essi si sentiranno a loro agio parlandovi anche quando sono in disaccordo. Se essi non possono capire ciò che vi fa fare tic, presupporranno il peggio, almeno alcune volte. </para>

<para>Non sarete capaci di pubblicare ogni cosa, e la gente non si aspetterà ciò.  Tutte le organizzazioni hanno segreti, forse quelle con fini di profitto ne hanno di più, ma quelle noprofit ne hanno pure. Se dovete difendere un certo corso, ma non rivelate nulla sul perché, allora semplicemente offrite i migliori argomenti che potete impediti da quello svantaggio e accettate il fatto che non potete avere l'influenza che volete in quella discussione. Questo è uno dei compromessi che dovete fare per non avere la comunità di sviluppo sul vostro libro paga.</para>

</sect1>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect1 id="money-vs-love">
<title>Il Danaro Non Può Comprare Ciò Che Amate</title>

<para>Se avete uno sviluppatore pagato nel progetto, allora stabilite delle linee guida su ciò che il denaro può comprare e ciò che non può comprare. Ciò non significa che dovete postare due volte al giorno nella mailing list ripetendo la vostra nobile e incorruttibile natura. Significa solo che dovreste essere in guardia nel caso doveste disinnescare le tensioni che
<emphasis>potrebbero</emphasis> crearsi per i soldi.  Non è il caso di di partire assumendo che le tensioni sono lì; dovete dimostrare una consapevolezza che esse hanno la potenzialità di nascere. </para>

<para>Un perfetto esempio di questo ci viene dal progetto Subversion. Subversion fu avviato nel 2000 da <ulink
url="http://www.collab.net/">CollabNet</ulink>, che era stata la principale finanziatrice sin dal suo inizio, pagando i salari di molti sviluppatori (esclusioni di garanzia: io sono uno di essi). Poco dopo che il progetto incominciò, noi ingaggiammo un altro sviluppatore, Mike Pilato, per congiungere gli sforzi. Ma allora la codifica era già partita. Anche se Subversion era ancora molto ai primi stadi, era già una comunità di sviluppo con una serie di regole base. </para>

<para>L'arrivo di Mike sollevò una interessante questione. Subversione aveva già una politica su come un nuovo sviluppatore consegue l'accesso all'invio. Primo, egli invia alla mailing list alcune correzioni. Dopo che un numero sufficiente di correzioni sono arrivate da parte di altri che hanno l'accesso all'invio, per vedere se il nuovo collaboratore sa quello che sta facendo, qualcuno propone che egli giusto invii direttamente (questa proposta è privata ed è descritta in <xref
linkend="committers"/>).  Dato per acquisito l'accordo di quelli che avevano l'accesso all'invio uno di essi invia una email al nuovo sviluppatore e gli propone l'accesso diretto all'invio al deposito del progetto.</para>

<para>CollabNet had hired Mike specifically to work on Subversion.
Among those who already knew him, there was no doubt about his coding
skills or his readiness to work on the project.  Furthermore, the
volunteer developers had a very good relationship with the CollabNet
employees, and most likely would not have objected if we'd just given
Mike commit access the day he was hired.  But we knew we'd be setting
a precedent.  If we granted Mike commit access by fiat, we'd be saying
that CollabNet had the right to ignore project guidelines, simply
because it was the primary funder.  While the damage from this would
not necessarily be immediately apparent, it would gradually result in
the non-salaried developers feeling disenfranchised.  Other people
have to earn their commit access&mdash;CollabNet just buys
it.</para>

<para>So Mike agreed to start out his employment at CollabNet like any
other volunteer developer, without commit access.  He sent patches to
the public mailing list, where they could be, and were, reviewed by
everyone.  We also said on the list that we were doing things this way
deliberately, so there could be no missing the point.  After a couple
of weeks of solid activity by Mike, someone (I can't remember if it
was a CollabNet developer or not) proposed him for commit access, and
he was accepted, as we knew he would be.</para>

<!--

The relevant dates for Mike Pilato are:

   http://subversion.tigris.org/servlets/ReadMsg?list=dev&msgNo=2943

   From: "C. Michael Pilato" <cmpilato@collab.net>
   To: "dev@subversion.tigris.org" <dev@subversion.tigris.org>
   Subject: Introducing...me.
   Message-ID: <Pine.LNX.4.21.0101121604240.1653-100000@pascal>
   Date: Fri, 12 Jan 2001 16:04:44 -0800 (PST)

followed by:

   2001-01-30 15:35  C. Michael Pilato <cmpilato@collab.net>

        * configure.in (1.49), subversion/clients/win32/svn_com/svn_com.dsp
        (1.3), subversion/include/svn_path.h (1.26),
        subversion/libsvn_subr/path.c (1.29):

        Fixes path inconsistencies on Windows.  More generally, actually
        makes use of the "style" parameter passed to the path library
        functions to choose the right path delimeter ('/' or '\' at this
        time).  
        
        * config.hw (SVN_PATH_LOCAL_SEPARATOR): 
          Added this #define for Windows usage.  
        
        * configure.in (SVN_PATH_LOCAL_SEPARATOR): 
          Added this #define for those systems that use autoconf.  
        
        * svn_com.dsp: 
          Added the subversion root directory to the include path so
          config.h can be found by the inclusion of the path headers.  
        
        * svn_path.h (SVN_PATH_REPOS_SEPARATOR, SVN_PATH_URL_SEPARATOR): 
          Added url separator define, and changed naming of repos to be an
          exported symbol.  
        
        * path.c (get_separator_from_style): 
          Added new function for choosing an appropriate path separator,
          given a subversion path style.  Also changed a variety of
          functions in this module to make use of this new function instead of
          simply using SVN_PATH_REPOS_SEPARATOR.  

   2001-01-30 12:23   Karl Fogel <kfogel@collab.net>

        * AUTHORS (1.9):

        Added Mark Murphy, Bill Tutt, C. Michael Pilato.  
-->

<para>That kind of consistency gets you a credibility that money could
never buy.  And credibility is a valuable currency to have in
technical discussions: it's immunization against having one's motives
questioned later.  In the heat of argument, people will sometimes look
for non-technical ways to win the battle.  The project's primary
funder, because of its deep involvement and obvious concern over the
directions the project takes, presents a wider target than most.  By
being scrupulous to observe all project guidelines right from the
start, the funder makes itself the same size as everyone else.</para>

<para>(See also Danese Cooper's blog at
<ulink url="http://blogs.sun.com/roller/page/DaneseCooper/20040916"/>
for a similar story about commit access.  Cooper was then Sun
Microsystem's "Open Source Diva"&mdash;I believe that was her official
title&mdash;and in the blog entry, she describes how the Tomcat
development community got Sun to hold its own developers to the same
commit-access standards as the non-Sun developers.)</para>

<para>The need for the funders to play by the same rules as everyone
else means that the Benevolent Dictatorship governance model (see
<xref linkend="benevolent-dictator"/><phrase output="printed">
in <xref linkend="social-infrastructure"/></phrase>) is slightly
harder to pull
off in the presence of funding, particularly if the dictator works for
the primary funder.  Since a dictatorship has few rules, it is hard
for the funder to prove that it's abiding by community standards, even
when it is.  It's certainly not impossible; it just requires a project
leader who is able to see things from the point of view of the outside
developers, as well as that of the funder, and act accordingly.  Even
then, it's probably a good idea to have a proposal for non-dictatorial
governance sitting in your back pocket, ready to be brought out the
moment there are any indications of widespread dissatisfaction in the
community.</para>

</sect1>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect1 id="contracting">
<title>Contracting</title>

<para>Contracted work needs to be handled carefully in free software
projects.  Ideally, you want a contractor's work to be accepted by the
community and folded into the public distribution.  In theory, it
wouldn't matter who the contractor is, as long as his work is good and
meets the project's guidelines.  Theory and practice can sometimes
match, too: a complete stranger who shows up with a good patch
<emphasis>will</emphasis> generally be able to get it into the
software.  The trouble is, it's very hard to produce a good patch for
a non-trivial enhancement or new feature while truly being a complete
stranger; one must first discuss it with the rest of the project.  The
duration of that discussion cannot be precisely predicted.  If the
contractor is paid by the hour, you may end up paying more than you
expected; if he is paid a flat sum, he may end up doing more work
than he can afford.</para>

<para>There are two ways around this.  The preferred way is to make an
educated guess about the length of the discussion process, based on
past experience, add in some padding for error, and base the contract
on that.  It also helps to divide the problem into as many small,
independent chunks as possible, to increase the predictability of each
chunk.  The other way is to contract solely for delivery of a patch,
and treat the patch's acceptance into the public project as a separate
matter.  Then it becomes much easier to write the contract, but you're
stuck with the burden of maintaining a private patch for as long as
you depend on the software, or at least for as long as it takes you to
get that patch or equivalent functionality into the mainline.  Of
course, even with the preferred way, the contract itself cannot
require that the patch be accepted into the code, because that would
involve selling something that's not for sale.  (What if the rest of
the project unexpectedly decides not to support the feature?)
However, the contract can require a <foreignphrase>bona
fide</foreignphrase> effort to get the change accepted by the
community, and that it be committed to the repository if the community
agrees with it.  For example, if the project has written standards
regarding code changes, the contract can reference those standards and
specify that the work must meet them.  In practice, this usually works
out the way everyone hopes.</para>

<para>The best tactic for successful contracting is to hire one of the
project's developers&mdash;preferably a committer&mdash;as the
contractor.  This may seem like a form of purchasing influence, and,
well, it is.  But it's not as corrupt as it might seem.  A developer's
influence in the project is due mainly to the quality of his code and
to his interactions with other developers.  The fact that he has a
contract to get certain things done doesn't raise his status in any
way, and doesn't lower it either, though it may make people scrutinize
him more carefully.  Most developers would not risk their long-term
position in the project by backing an inappropriate or widely disliked
new feature.  In fact, part of what you get, or should get, when you
hire such a contractor is advice about what sorts of changes are
likely to be accepted by the community.  You also get a slight shift
in the project's priorities.  Because prioritization is just a matter
of who has time to work on what, when you pay for someone's time, you
cause their work to move up in the priority queue a bit.  This is a
well-understood fact of life among experienced open source developers,
and at least some of them will devote attention to the contractor's
work simply because it looks like it's going to <emphasis>get
done</emphasis>, so they want to help it get done right.  Perhaps they
won't write any of the code, but they'll still discuss the design and
review the code, both of which can be very useful.  For all these
reasons, the contractor is best drawn from the ranks of those already
involved with the project.</para>

<para>This immediately raises two questions: Should contracts ever be
private?  And when they're not, should you worry about creating
tensions in the community by the fact that you've contracted with some
developers and not others?</para>

<para>It's best to be open about contracts, when you can.  Otherwise,
the contractor's behavior may seem strange to others in the
community&mdash;perhaps he's suddenly giving inexplicably high
priority to features he's never shown interest in in the past.  When
people ask him why he wants them now, how can he answer convincingly
if he can't talk about the fact that he's been contracted to write
them?</para>

<para>At the same time, neither you nor the contractor should act as
though others should treat your arrangement as a big deal.  Too often
I've seen contractors waltz onto a development list with the attitude
that their posts should be taken more seriously simply because they're
being paid.  That kind of attitude signals to the rest of the project
that the contractor regards the fact of the contract&mdash;as opposed
to the code <emphasis>resulting</emphasis> from the contract&mdash;to
be the important thing.  But from the other developers' point of view,
only the code matters.  At all times, the focus of attention should be
kept on technical issues, not on the details of who is paying whom.
For example, one of the developers in the Subversion community handles
contracting in a particularly graceful way.  While discussing his code
changes in IRC, he'll mention as an aside (often in a private remark,
an IRC <firstterm>privmsg</firstterm>, to one of the other committers)
that he's being paid for his work on this particular bug or feature.
But he also consistently gives the impression that he'd want to be
working on that change anyway, and that he's happy the money is making
it possible for him to do that.  He may or may not reveal his
customer's identity, but in any case he doesn't dwell on the contract.
His remarks about it are just an ornament to an otherwise technical
discussion about how to get something done.</para>

<para>That example shows another reason why it's good to be open about
contracts.  There may be multiple organizations sponsoring contracts
on a given open source project, and if each knows what the others are
trying to do, they may be able to pool their resources.  In the above
case, the project's largest funder (CollabNet) is not involved in any
way with these piecework contracts, but knowing that someone else is
sponsoring certain bug fixes allows CollabNet to redirect its
resources to other bugs, resulting in greater efficiency for the
project as a whole.</para>

<para>Will other developers resent that some are paid for working on
the project?  In general, no, particularly when those who are paid are
established, well-respected members of the community anyway.  No one
expects contract work to be distributed equally among all the
committers.  People understand the importance of long-term
relationships: the uncertainties involved in contracting are such that
once you find someone you can work reliably with, you would be
reluctant to switch to a different person just for the sake of
evenhandedness.  Think of it this way: the first time you hire, there
will be no complaints, because clearly you had to pick
<emphasis>someone</emphasis>&mdash;it's not your fault you can't hire
everyone.  Later, when you hire the same person a second time, that's
just common sense: you already know him, the last time was
successful, so why take unnecessary risks?  Thus, it's perfectly
natural to have one or two go-to people in the community, instead of
spreading the work around evenly.</para>

<sect2 id="community-review-acceptance">
<title>Review and Acceptance of Changes</title>

<para>The community is still important to the success of contract
work.  Their involvement in the design and review process for sizeable
changes cannot be an afterthought.  It must be considered part of the
work, and fully embraced by the contractor.  Don't think of community
scrutiny as an obstacle to be overcome&mdash;think of it as a free
design board and QA department.  It is a benefit to be aggressively
pursued, not merely endured.</para>

<sect3 id="cvs-pserver">
<title>Case study: the CVS password-authentication protocol</title>

<para>In 1995, I was one half of a partnership that provided support
and enhancements for CVS (the Concurrent Versions System; see <ulink
url="http://www.cvshome.org/"/>).  My partner Jim and I were,
informally, the maintainers of CVS by that point.  But we'd never
thought carefully about how we ought to relate to the existing, mostly
volunteer CVS development community.  We just assumed that they'd send
in patches, and we'd apply them, and that was pretty much how it
worked.</para>

<para>Back then, networked CVS could be done only over a remote login
program such as <literal>rsh</literal>.  Using the same password for
CVS access as for login access was an obvious security risk, and many
organizations were put off by it.  A major investment bank hired us to
add a new authentication mechanism, so they could safely use networked
CVS with their remote offices.</para>

<para>Jim and I took the contract and sat down to design the new
authentication system.  What we came up with was pretty simple (the
United States had export controls on cryptographic code at the time,
so the customer understood that we couldn't implement strong
authentication), but as we were not experienced in designing such
protocols, we still made a few gaffes that would have been obvious to
an expert.  These mistakes would easily have been caught had we taken
the time to write up a proposal and run it by the other developers for
review.  But we never did so, because it didn't occur to us to think
of the development list as a resource to be used.  We knew that people
were probably going to accept whatever we committed, and&mdash;because
we didn't know what we didn't know&mdash;we didn't bother to do the
work in a visible way, e.g., posting patches frequently, making small,
easily digestible commits to a special branch, etc.  The resulting
authentication protocol was not very good, and of course, once it
became established, it was difficult to improve, because of
compatibility concerns.</para>

<para>The root of the problem was not lack of experience; we could
easily have learned what we needed to know.  The problem was our
attitude toward the volunteer development community.  We regarded
acceptance of the changes as a hurdle to leap, rather than as a
process by which the quality of the changes could be improved.  Since
we were confident that almost anything we did would be accepted (as it
was), we made little effort to get others involved.</para>

</sect3>

<para>Obviously, when you're choosing a contractor, you want someone
with the right technical skills and experience for the job.  But it's
also important to choose someone with a track record of constructive
interaction with the other developers in the community.  That way
you're getting more than just a single person; you're getting an agent
who will be able to draw on a network of expertise to make sure the
work is done in a robust and maintainable way.</para>

</sect2>

<!-- 
<para><remark>Contractors as the route to expansion of services and
support.  Businesses who are deeply involved in the development of an
open source program, and who also sell support and customization
services, are in a resource bind.  The more their business grows, the
more strain they are under, trying to stay involved in the open
source side while using those same developers for in-house work.
Contracting with volunteer developers is one way out of this bind,
but it has to managed carefully (and openly, as far as
possible).</remark></para>
-->

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="funding-non-programming">
<title>Funding Non-Programming Activities</title>

<para>Programming is only part of the work that goes on in an open
source project.  From the point of view of the project's volunteers,
it's the most visible and glamorous part.  This unfortunately means
that other activities, such as documentation, formal testing, etc., can
sometimes be neglected, at least compared to the amount of attention
they often receive in proprietary software.  Corporate organizations
are sometimes able to make up for this, by devoting some of their
internal software development infrastructure to open source
projects.</para>

<para>The key to doing this successfully is to translate between the
company's internal processes and those of the public development
community.  Such translation is not effortless: often the two are not
a close match, and the differences can only be bridged via human
intervention.  For example, the company may use a different bug
tracker than the public project.  Even if they use the same tracking
software, the data stored in it will be very different, because the
bug-tracking needs of a company are very different from those of a
free software community.  A piece of information that starts in one
tracker may need to be reflected in the other, with confidential
portions removed or, in the other direction, added.</para>

<para>The sections that follow are about how to build and maintain
such bridges.  The end result should be that the open source project
runs more smoothly, the community recognizes the company's investment
of resources, and yet does not feel that the company is
inappropriately steering things toward its own goals.</para>

<!-- integrate the internal into the development community.  If you
     have salaried developers, for example, use them as a liason.
     Don't just have the marketing department send out papers, get
     them fact-checked and also *politics*-checked first.  Make sure
     the QA people know how to use the project's public bug tracker,
     and make sure the community sees that these resources are being
     devoted to the project. -->

<!-- ======================== subsection =========================== -->
<sect2 id="subsidize-qa">
<title>Quality Assurance (i.e., Professional Testing)</title>

<para>In proprietary software development, it is normal to have teams
of people dedicated solely to quality assurance: bug hunting,
performance and scalability testing, interface and documentation
checking, etc.  As a rule, these activities are not pursued as
vigorously by the volunteer community on a free software project.
This is partly because it's hard to get volunteer labor for
unglamorous work like testing, partly because people tend to assume
that having a large user community gives the project good testing
coverage, and, in the case of performance and scalability testing,
partly because volunteers often don't have access to the necessary
hardware resources anyway.</para>

<para>The assumption that having many users is equivalent to having
many testers is not entirely baseless.  Certainly there's little point
assigning testers for basic functionality in common environments: bugs
there will quickly be found by users in the natural course of things.
But because users are just trying to get work done, they do not
consciously set out to explore uncharted edge cases in the program's
functionality, and are likely to leave certain classes of bugs
unfound.  Furthermore, when they discover a bug with an easy
workaround, they often silently implement the workaround without
bothering to report the bug.  Most insidiously, the usage patterns of
your customers (the people who drive <emphasis>your</emphasis>
interest in the software) may differ in statistically significant ways
from the usage patterns of the Average User In The Street.</para>

<para>A professional testing team can uncover these sorts of bugs, and
can do so as easily with free software as with proprietary software.
The challenge is to convey the testing team's results back to the
public in a useful form.  In-house testing departments usually have
their own way of reporting test results, involving company-specific
jargon, or specialized knowledge about particular customers and their
data sets.  Such reports would be inappropriate for the public bug
tracker, both because of their form and because of confidentiality
concerns.  Even if your company's internal bug tracking software
were the same as that used by the public project, management might
need to make company-specific comments and metadata changes to the
issues (for example, to raise an issue's internal priority, or
schedule its resolution for a particular customer).  Usually such
notes are confidential&mdash;sometimes they're not even shown to the
customer.  But even when they're not confidential, they're of no
concern to the public project, and therefore the public should not be
distracted with them.</para>

<para>Yet the core bug report itself <emphasis>is</emphasis> important
to the public.  In fact, a bug report from your testing department is
in some ways more valuable than one received from users at large,
since the testing department probes for things that other users won't.
Given that you're unlikely to get that particular bug report from any
other source, you definitely want to preserve it and make it
available to the public project.</para>

<para>To do this, either the QA department can file issues directly in
the public issue tracker, if they're comfortable with that, or an
intermediary (usually one of the developers) can "translate" the
testing department's internal reports into new issues in the public
tracker.  Translation simply means describing the bug in a way that
makes no reference to customer-specific information (the reproduction
recipe may use customer data, assuming the customer approves it, of
course).</para>

<para>It is somewhat preferable to have the QA department filing
issues in the public tracker directly.  That gives the public a more
direct appreciation of your company's involvement with the project:
useful bug reports add to your organization's credibility just as any
technical contribution would.  It also gives developers a direct line
of communication to the testing team.  For example, if the internal QA
team is monitoring the public issue tracker, a developer can commit a
fix for a scalability bug (which the developer may not have the
resources to test herself), and then add a note to the issue asking
the QA team to see if the fix had the desired effect.  Expect a bit of
resistance from some of the developers; programmers have a tendency to
regard QA as, at best, a necessary evil.  The QA team can easily
overcome this by finding significant bugs and filing comprehensible
reports; on the other hand, if their reports are not at least as good
as those coming from the regular user community, then there's no point
having them interact directly with the development team.</para>

<para>Either way, once a public issue exists, the original internal
issue should simply reference the public issue for technical content.
Management and paid developers may continue to annotate the internal
issue with company-specific comments as necessary, but use the public
issue for information that should be available to everyone.</para>

<para>You should go into this process expecting extra overhead.
Maintaining two issues for one bug is, naturally, more work than
maintaining one issue.  The benefit is that many more coders will see
the report and be able to contribute to a solution.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection =========================== -->
<sect2 id="subsidize-legal">
<title>Legal Advice and Protection</title>

<para>Corporations, for-profit or nonprofit, are almost the only
entities that ever pay attention to complex legal issues in free
software.  Individual developers often understand the nuances of
various open source licenses, but they generally do not have the time
or resources to follow copyright, trademark, and patent law in detail.
If your company has a legal department, it can help a project by
vetting the copyright status of the code, and helping developers
understand possible patent and trademark issues.  The exact forms this
help could take are discussed in <xref linkend="legal"/>.  The
main thing is to make sure that communications between the legal
department and the development community, if they happen at all,
happen with a mutual appreciation of the very different universes the
parties are coming from.  On occasion, these two groups talk past each
other, each side assuming domain-specific knowledge that the other
does not have.  A good strategy is to have a liaison (usually a
developer, or else a lawyer with technical expertise) stand in the
middle and translate for as long as needed.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection =========================== -->
<sect2 id="subsidize-documentation-usability">
<title>Documentation and Usability</title>

<para>Documentation and usability are both famous weak spots in open
source projects, although I think, at least in the case of
documentation, that the difference between free and proprietary
software is frequently exaggerated.  Nevertheless, it is empirically
true that much open source software lacks first-class documentation
and usability research.</para>

<para>If your organization wants to help fill these gaps for a
project, probably the best thing it can do is hire people who
are <emphasis>not</emphasis> regular developers on the project, but
who will be able to interact productively with the developers.
Not hiring regular developers is good for two reasons: one, that way
you don't take development time away from the project; two, those
closest to the software are usually the wrong people to write
documentation or investigate usability anyway, because they have
trouble seeing the software from an outsider's point of view.</para>

<para>However, it will still be necessary for whoever works on these
problems to communicate with the developers.  Find people who are
technical enough to talk to the coding team, but not so expert in the
software that they can't empathize with regular users anymore.</para>

<para>A medium-level user is probably the right person to write good
documentation.  In fact, after the first edition of this book was
published, I received the following email from an open source
developer named Dirk Reiners:</para>

<screen>
One comment on Money::Documentation and Usability: when we had some 
money to spend and decided that a beginner's tutorial was the most 
critical piece that we needed we hired a medium-level user to write it. 
He had gone through the induction to the system recently enough to 
remember the problems, but he had gotten past them so he knew how to 
describe them. That allowed him to write something that needed only 
minor fixes by the core developers for the things that he hadn't gotten 
right, but still covering the 'obvious' stuff devs would have missed.

His case was even better, as it had been his job to introduce a bunch of 
other people (students) to the system, so he combined the experience of 
many people, which is something that was just a lucky occurrence and is 
probably hard to get in most cases.
</screen>

</sect2>

<!-- ======================== subsection =========================== -->
<sect2 id="subsidize-hosting">
<title>Providing Hosting/Bandwidth</title>

<para>For a project that's not using one of the free canned hosting
sites (see
<xref linkend="canned-hosting"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="technical-infrastructure"/></phrase>), providing a
server and network connection&mdash;and most importantly, system
administration help&mdash;can be of significant assistance.  Even if
this is all your organization does for the project, it can be a
moderately effective way to obtain good public relations karma, though
it will not bring any influence over the direction of the
project.</para>

<para>You can probably expect a banner ad or an acknowledgment on the
project's home page, thanking your company for providing hosting.  If
you set up the hosting so that the project's web address is under your
company's domain name, then you will get some additional association
just through the URL.  This will cause most users to think of the
software as having <emphasis>something</emphasis> to do with your
company, even if you don't contribute to development at all.  The
problem is, the developers are aware of this associative tendency too,
and may not be very comfortable with having the project in your domain
unless you're contributing more resources than just bandwidth.  After
all, there are a lot of places to host these days.  The community may
eventually feel that the implied misallocation of credit is not worth
the convenience brought by hosting, and take the project elsewhere.
So if you want to provide hosting, do so&mdash;but either plan to get
even more involved soon, or be circumspect about how much involvement
you claim.</para>

</sect2>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="marketing">
<title>Marketing</title>

<para>Although most open source developers would probably hate to
admit it, marketing works.  A good marketing campaign
<emphasis>can</emphasis> create buzz around an open source product,
even to the point where hardheaded coders find themselves having
vaguely positive thoughts about the software for reasons they can't
quite put their finger on.  It is not my place here to dissect the
arms-race dynamics of marketing in general.  Any corporation involved
in free software will eventually find itself considering how to market
themselves, the software, or their relationship to the
software.  The advice below is about how to avoid common pitfalls in
such an effort; see also
<xref linkend="publicity"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="communications"/></phrase>.</para>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="goldfish-bowl">
<title>Remember That You Are Being Watched</title>

<para>For the sake of keeping the volunteer developer community on
your side, it is <emphasis>very</emphasis> important not to say
anything that isn't demonstrably true.  Audit all claims carefully
before making them, and give the public the means to check your claims
on their own.  Independent fact checking is a major part of open
source, and it applies to more than just the code.</para>

<para>Naturally no one would advise companies to make unverifiable
claims anyway.  But with open source activities, there is an unusually
high quantity of people with the expertise to verify
claims&mdash;people who are also likely to have high-bandwidth
Internet access and the right social contacts to publicize their
findings in a damaging way, should they choose to.  When Global
Megacorp Chemical Industries pollutes a stream, that's verifiable, but
only by trained scientists, who can then be refuted by Global
Megacorp's scientists, leaving the public scratching their heads and
wondering what to think.  On the other hand, your behavior in the open
source world is not only visible and recorded; it is also easy for many
people to check it independently, come to their own conclusions, and
spread those conclusions by word of mouth.  These communications
networks are already in place; they are the essence of how open source
operates, and they can be used to transmit any sort of information.
Refutation is usually difficult, if not impossible, especially when
what people are saying is true.</para>

<para>For example, it's okay to refer to your organization as having
"founded project X" if you really did.  But don't refer to yourself as
the "makers of X" if most of the code was written by outsiders.
Conversely, don't claim to have a deeply involved volunteer developer
community if anyone can look at your repository and see that there are
few or no code changes coming from outside your organization.</para>

<para>Not too long ago, I saw an announcement by a very well-known
computer company, stating that they were releasing an important
software package under an open source license.  When the initial
announcement came out, I took a look at their now-public version
control repository and saw that it contained only three revisions.  In
other words, they had done an initial import of the source code, but
hardly anything had happened since then.  That in itself was not
worrying&mdash;they'd just made the announcement, after all.  There
was no reason to expect a lot of development activity right
away.</para>

<para>Some time later, they made another announcement.  Here is what
it said, with the name and release number replaced by pseudonyms:</para>

  <blockquote>
    <para><emphasis>We are pleased to announce that following
    rigorous testing by the Singer Community, Singer&nbsp;5 for Linux
    and Windows are now ready for production use.</emphasis></para>
  </blockquote>

<para>Curious to know what the community had uncovered in "rigorous
testing," I went back to the repository to look at its recent change
history.  The project was still on revision 3.  Apparently, they
hadn't found a <emphasis>single</emphasis> bug worth fixing before the
release!  Thinking that the results of the community testing must have
been recorded elsewhere, I next examined the bug tracker.  There were
exactly six open issues, four of which had been open for several months
already.</para>

<para>This beggars belief, of course.  When testers pound on a large
and complex piece of software for any length of time, they will find
bugs.  Even if the fixes for those bugs don't make it into the
upcoming release, one would still expect some version control activity
as a result of the testing process, or at least some new issues.  Yet
to all appearances, nothing had happened between the announcement of
the open source license and the first open source release.</para>

<para>The point is not that the company was lying about the community
testing.  I have no idea if they were or not.  But they were oblivious
to how much it <emphasis>looked</emphasis> like they were lying.
Since neither the version control repository nor the issue tracker
gave any indication that the alleged rigorous testing had occurred,
the company should either not have made the claim in the first place,
or provided a clear link to some tangible result of that testing ("We
found 278 bugs; click here for details").  The latter would have
allowed anyone to get a handle on the level of community activity very
quickly.  As it was, it only took me a few minutes to determine that
whatever this community testing was, it had not left traces in any of
the usual places.  That's not a lot of effort, and I'm sure I'm not
the only one who took the trouble.</para>

<para>Transparency and verifiability are also an important part of
accurate crediting, of course.  See
<xref linkend="credit"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="managing-volunteers"/></phrase> for more on this.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="competing-products">
<title>Don't Bash Competing Open Source Products</title>

<para>Refrain from giving negative opinions about competing open
source software.  It's perfectly okay to give negative
<emphasis>facts</emphasis>&mdash;that is, easily confirmable
assertions of the sort often seen in good comparison charts.  But
negative characterizations of a less rigorous nature are best avoided,
for two reasons.  First, they are liable to start flame wars that
detract from productive discussion.  Second, and more importantly,
some of the volunteer developers in <emphasis>your</emphasis> project
may turn out to work on the competing project as well.  This is more
likely than it at first might seem: the projects are already in the
same domain (that's why they're in competition), and developers with
expertise in that domain may make contributions wherever their
expertise is applicable.  Even when there is no direct developer
overlap, it is likely that developers on your project are at least
acquainted with developers on related projects.  Their ability to
maintain constructive personal ties could be hampered by
overly negative marketing messages.</para>

<para>Bashing competing closed-source products seems to be more widely
accepted in the open source world, especially when those products are
made by Microsoft.  Personally, I deplore this tendency (though again,
there's nothing wrong with straightforward factual comparisons), not
merely because it's rude, but also because it's dangerous for a
project to start believing its own hype and thereby ignore the ways in
which the competition may actually be superior.  In general, watch out
for the effect that marketing statements can have on your own
development community.  People may be so excited at being backed by
marketing dollars that they lose objectivity about their software's
true strengths and weaknesses.  It is normal, and even expected, for a
company's developers to exhibit a certain detachment toward marketing
statements, even in public forums.  Clearly, they should not come out
and contradict the marketing message directly (unless it's actually
wrong, though one hopes that sort of thing would have been caught
earlier).  But they may poke fun at it from time to time, as a way of
bringing the rest of the development community back down to
earth.</para>

</sect2>

</sect1>

</chapter>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->
