<chapter id="managing-volunteers">

<title>Zarządzanie ochotnikami</title>

<simplesect>

<para>Osiąganie konsensu co do potrzeb projektu oraz doprowadzanie do 
wspólnej pracy nad ich zaspokajaniem wymaga więcej niż tylko świetnej 
atmosfery i braku oczywistej dysfunkcji. Wymaga to jednej lub kilku 
osób świadomie zarządzających wszystkimi zaangażowanymi ludźmi. 
Zarządzanie ochotnikami nie jest może technicznym rzemiosłem w takim 
sensie jak programowanie komputera, ale jest rzemiosłem w tym sensie, 
że można je ulepszać przez naukę i praktykę.</para>

<para>Ten rozdział jest zbiorem specyficznych technik zarządzania 
ochotnikami. Czerpie on, zapewne mocniej niż poprzednie rozdziały, z 
doświadczeń projektu Subversion jako studium przypadku, po części 
dlatego, że pracowałem nad nim w trakcie pisania tej książki i miałem 
wszystkie pierwotne źródła pod ręką, a częściowo dlatego, że bardziej 
akceptowalne jest wrzucanie kamyków krytyki do własnego ogródka niż do 
cudzych. Jednak widziałem też w rozmaitych innych projektach zalety 
stosowania - oraz konsekwencje nie stosowania - podanych poniżej 
zaleceń; tam, gdzie będzie politycznie możliwe przedstawienie 
przykładów z niektórych tych projektów, uczynię to.</para>

<para>Skoro już mowa o polityce, to warto w tym miejscu spojrzeć z 
bliska na to wieloznaczne słowo. Wielu inżynierów lubi myśleć, że 
politykowanie to coś, co robią inni. "<emphasis>Ja</emphasis> tylko 
dbam o dobro projektu, a <emphasis>on</emphasis> uprawia politykę." 
Wydaje mi się, że ta niechęć do polityki (lub tego, co się uważa za 
politykę) jest szczególnie silna wśród inżynierów, ponieważ wierzą oni, 
że niektóre rozwiązania są obiektywnie lepsze niż inne. Jeśli więc ktoś 
działa z pobudek, które wyglądają na pozamerytoryczne - na przykład 
dbanie o swoją pozycję, zmniejszanie cudzego wpływu, wyraźne paktowanie 
lub unikanie ranienia cudzych uczuć - inni uczestnicy projektu mogą się 
poczuć poirytowani. Naturalnie to rzadko powstrzymuje ich przed 
zachowywaniem się w ten sam sposób, gdy chodzi o ich własne żywotne 
interesy.</para>

<para>Jeżeli uważasz "politykowanie" za coś wstrętnego i masz nadzieję, 
że utrzymasz swój projekt z dala od tego, to lepiej od razu daj sobie 
spokój. Polityka jest nieunikniona wszędzie tam, gdzie tylko ludzie 
muszą razem zarządzać wspólnymi zasobami. Jest absolutnie racjonalne, 
że jednym z czynników wpływających na proces decyzyjny każdego z 
uczestników jest kwestia jak dane wydarzenie może wpłynąć na jego 
przyszłe wpływy w projekcie. Ostatecznie jeśli wierzysz w swoje 
przekonania i umiejętności, jak czyni to większość programistów, to 
potencjalna utrata wpływu musi być uważana za - w pewnym sensie - 
rezultat techniczny. Podobne rozumowanie tyczy się też innych zachowań, 
które z wierzchu mogą się wydawać "czystą" polityką. W rzeczywistości 
coś takiego jak czysta polityka w ogóle nie istnieje: przede wszystkim 
dokładnie z tego powodu, że wydarzenia mają wielorakie konsekwencje w 
realnym świecie i ludzie stają się ich politycznie świadomi. Polityka 
to w końcu zwyczajne uznanie faktu, że trzeba brać pod uwagę 
<emphasis>wszystkie</emphasis> konsekwencje danej decyzji. Jeśli 
decyzja taka prowadzi do stanu, który większość uczestników uważa za 
technicznie satysfakcjonujący, ale wymaga zmian w relacjach władzy, 
która pozostawi najważniejsze osoby w poczuciu izolacji, to to drugie 
jest równie istotne jak to pierwsze. Ignorowanie tego nie jest 
wielkoduszne tylko krótkowzroczne.</para>

<para>Czytając więc poniższe rady i pracując w swoim projekcie 
pamiętaj, że <emphasis>nikt</emphasis> nie jest ponad polityką. 
Sprawianie wrażenia, że jest się ponad nią, jest jedynie szczególną 
strategią polityczną, czasem bardzo użyteczną, ale nigdy nie jest to 
prawda. Polityka to po prostu to, co zachodzi gdy ludzie się nie 
zgadzają, a projekty, które odnoszą sukcesy, to te, które wykorzystują 
mechanizmy polityczne do konstruktywnego załatwiania problemów.</para>

</simplesect>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="volunteers">
<title>Najlepsze wykorzystywanie ochotników</title>

<para>Dlaczego ochotnicy pracują nad projektami wolnego oprogramowania?
<footnote><para>Nad tym pytaniem szczegółowo zastanawiali się, z 
interesującymi wynikami, Karim Lakhani i Robert G. Wolf w tekście pod 
tytułem <citetitle>Why Hackers Do What They Do: Understanding
Motivation and Effort in Free/Open Source Software Projects</citetitle>.  
Zobacz <ulink url="http://freesoftware.mit.edu/papers/lakhaniwolf.pdf"/>
.</para></footnote></para>

<para>Gdy się ich o to zapyta, wielu ochotników twierdzi, że robi to, bo 
chce tworzyć dobre oprogramowanie lub mieć osobisty udział w naprawianiu
błędów, które im przeszkadzają. Ale to zwykle nie jest cała prawda. W 
końcu czy potrafilibyście sobie wyobrazić sobie kogoś, kto pozostaje w 
projekcie nawet jeśli nikt nigdy ani słowem nie docenił jego pracy ani 
nie wysłuchał jego głosu w dyskusji? Oczywiście, że nie. Jest jasne, że 
ludzie poświęcają czas na wolne oprogramowanie z powodów wykraczających 
poza abstrakcyjną chęć tworzenia dobrego kodu. Rozumienie rzeczywistych 
motywacji ochotników pomoże ci tak zorganizować projekt, aby ich 
przyciągać i utrzymywać. Pragnienie tworzenia dobrych programów może 
być jedną z tych motywacji, wraz z wyzwaniami i edukacyjną wartością 
pracy nad trudnymi problemami. Ale ludzie mają też wbudowaną potrzebę 
współpracy z innymi ludźmi oraz wyrażania i zdobywania szacunku poprzez 
wspólne działania. Grupy zaangażowane we współpracę muszą wytworzyć 
takie normy zachowania, które zapewniają zdobywanie i utrzymywanie 
statusu w wyniku działań, które pomagają w osiąganiu celów grupy.</para>

<para>Te normy nie zawsze powstają same z siebie. Na przykład w 
niektórych projektach - doświadczeni twórcy otwartego oprogramowania 
potrafią prawdopodobnie bez zastanowienia wskazać kilka z nich - ludzie
najwyraźniej czują, że podnoszą swój status pisząc często i obszernie.
Nie dochodzą do tego wniosku przez przypadek; dochodzą do tego ponieważ
są nagradzani szacunkiem za wysuwanie długiej i rozbudowanej 
argumentacji, niezależnie od tego, czy to faktycznie w czymś pomaga. 
Oto niektóre techniki tworzenia atmosfery, w której działania mające na 
celu zdobywanie szacunku są jednocześnie konstruktywne.</para>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="delegation">
<title>Delegacja</title>

<para>Delegacja nie jest jedynie sposobem rozdzielania zadań; to także
narzędzie polityczne i społeczne. Kiedy prosisz kogoś o zrobienie 
czegoś, zastanów się nad wszelkimi tego skutkami. Najbardziej 
oczywistym skutkiem jest to, że jeśli się zgodzi, to on się tym zajmuje, 
a nie ty. Ale jednocześnie otrzymuje komunikat o twoim zaufaniu, że 
wykona to zadanie. Ponadto, jeśli przekazałeś tę prośbę na forum 
publicznym, to wie również, że inni członkowie grupy także dowiedzieli 
się o tym, że mu zaufałeś. Może też odczuwać pewną presję żeby się 
zgodzić, co oznacza, że musisz pytać w taki sposób, aby pozwolić mu 
łagodnie odmówić jeśli naprawdę nie chce tego zrobić. Jeśli zadanie 
wymaga koordynacji z innymi uczestnikami projektu, to w praktyce 
proponujesz, aby zwiększył swoje zaangażowanie, stworzył więzy, które w 
innym wypadku mogłyby wcale nie powstać, i zapewne stał się autorytetem 
w jakiejś części projektu. To dodatkowe zaangażowanie może go zniechęcić 
lub sprawić, że w wyniku ogólnego wzrostu poczucia zaangażowania stanie 
się bardziej aktywny także w innych sprawach.</para>

<para>Z powodu wszystkich tych efektów często jest sens poprosić kogoś
innego, aby coś zrobił, nawet jeśli wiesz, że sam zrobiłbyś to szybciej 
lub lepiej. Oczywiście czasem jest na to także ścisły argument związany 
z wydajnością ekonomiczną: prawdopodobnie koszt skorzystania z okazji do 
wykonania tego samodzielnie byłby zbyt wysoki - może być do zrobienia 
coś jeszcze ważniejszego, czym mógłbyś się zająć w tym czasie. Ale nawet 
kiedy ten argument nie wchodzi w grę, to <emphasis>i tak</emphasis> 
możesz zechcieć poprosić kogoś innego o zajęcie się tym zadaniem, 
ponieważ na dłuższą metę chcesz wciągnąć tę osobę głębiej w projekt, 
nawet jeśli oznacza to poświęcenia na początku dodatkowego czasu na 
opiekowanie się nim. Sprawdza się także technika odwrotna: jeśli czasem
zgodzisz się wziąć za pracę, na którą ktoś inny nie ma ochoty lub czasu,
to uzyskasz jego dobrą wolę oraz szacunek. Delegacja i zastępstwo nie
ograniczają się tylko do wykonywania konkretnych zadań; służą także do
zachęcania ludzi do silniejszego zaangażowania się w projekt.</para>

<sect3 id="delegation-assignment">
<title>Wyraźnie odróżniaj prośby od wyznaczania</title>

<para>Czasem można słusznie oczekiwać, że dana osoba zgodzi się przyjąć
zadanie. Na przykład jeśli ktoś wprowadził do kodu błąd lub nadesłał 
kod, który jest w oczywisty sposób niezgodny z zasadami projektu, to 
wystarczy wskazać problem i odtąd zachowywać się tak, jakbyś zakładał, 
że ta osoba się nim zajmie. Ale są też inne sytuacje, w których wcale 
nie jest jasne, czy masz prawo oczekiwać działania. Ta osoba może zrobić
to, o co prosisz, albo nie. Ponieważ nikt nie lubi być lekceważony, to
musisz uważać na różnicę między tymi dwoma typami sytuacji i odpowiednio
wyrażać swoje oczekiwania.</para>

<para>
Rzeczą, która niemal zawsze wzbudza u ludzi natychmiastową irytację, 
jest prośba o wykonanie czegoś wyrażona w taki sposób, jakbyś uważał, że 
należy to do czyichś obowiązków, podczas gdy ta osoba wcale tak nie 
myśli. Na przykład przypisanie komuś obsługi zgłoszeń jest szczególnie 
podatnym gruntem dla tego rodzaju zadrażnień. Uczestnicy projektu zwykle
wiedzą, kto jest w danej dziedzinie ekspertem, więc gdy napływa 
zgłoszenie błędu, to jest najczęściej jedna lub dwie osoby, o których
wszyscy wiedzą, że zapewne szybko to naprawi. Jeśli jednak przydzielisz 
jednej z tych osób zadanie bez jej uprzedniej zgody, to może się poczuć 
postawiona w niewygodnej pozycji. Odczuwa wówczas nacisk związany z 
oczekiwaniami, ale może też mieć wrażenie, że jest w efekcie ukarana za 
swoje umiejętności. W końcu umiejętności zdobywa się przez naprawianie 
błędów, więc może ktoś inny by się tym zajął! (Zauważ, że systemy 
śledzenia zgłoszeń, które automatycznie przypisują zgłoszenia konkretnym 
osobom na podstawie informacji w raporcie błędu, są mniej podatne na 
wywoływanie urazów, bo wszyscy wiedzą, że to przypisanie nastąpiło w 
ramach automatycznego procesu i nie jest wskaźnikiem ludzkich 
oczekiwań.)</para>

<para>Chociaż byłoby miło rozdzielać zadania tak równo, jak to tylko 
możliwe, to w niektórych przypadkach zależy nam po prostu na tym, żeby
namówić osobę, która może naprawić błąd, aby zrobiła to jak najszybciej. 
Ponieważ nie można sobie pozwolić na stratę czasu, żeby za każdym razem
kontaktować się w sprawie takiego przydziału ("Czy mógłbyś spojrzeć na 
ten błąd?" "Tak." "W porządku, wobec tego przydzielam go tobie." 
"Dobrze."), powinieneś po prostu przydzielać zadania w formie prośby, 
nie wywierając presji. Praktycznie wszystkie systemy śledzenia zgłoszeń
umożliwiają dodanie komentarza do zlecenia. W takim komentarzu można
napisać coś w rodzaju:</para>

<blockquote>
   <para>Przydzielam go tobie, jkowalski, ponieważ najlepiej znasz się 
   na tym kodzie. Nie miej jednak oporów przed odrzuceniem tego, jeśli
   nie masz czasu na to spojrzeć. (I daj mi znać jeśli nie chcesz 
   dostawać takich zadań w przyszłości.)</para>
</blockquote>

<para>To wyraźnie oddziela <emphasis>zgłoszenie</emphasis> zlecenia od 
<emphasis>przyjęcia</emphasis> tego zgłoszenia przez odbiorcę. W tym
wypadku publicznością jest nie tylko on, ale wszyscy: cała grupa widzi
publiczne potwierdzenie jego umiejętności, ale zarazem jest jasne, że 
ma on prawo przyjąć lub odmówić przyjęcia tego obowiązku.</para>

</sect3>

<sect3 id="delegation-followup">
<title>Pilnuj swojego delegata</title>

<para>Kiedy poprosisz kogoś o zrobienie czegoś, to pamiętaj o tym i 
pilnuj go, cokolwiek by się nie działo. Większość próśb zgłasza się na 
forach publicznych, zwykle mają one mniej więcej taką formę: "Czy możesz 
się zająć sprawą X? Tak czy owak daj nam znać; nie będzie problemu jeśli 
nie możesz, chcemy tylko wiedzieć." Możesz otrzymać na to odpowiedź lub 
nie. Jeśli dostaniesz odzew, a odpowiedź jest negatywna, to kółko się 
zamyka - musisz spróbować innej strategii poradzenia sobie z tym X. 
Jeśli odpowiedź jest pozytywna, to miej oko na rozwój sprawy i komentuj 
czy widzisz postępy, czy nie (każdy pracuje lepiej kiedy wie, że ktoś 
docenia jego pracę). Jeśli przez kilka dni nie otrzymujesz żadnej 
odpowiedzi, to zapytaj znowu lub wyślij wiadomość, że nie otrzymałeś 
odpowiedzi i szukasz kogoś innego do wykonania tego zadania. Albo zrób 
to sam, ale i tak upewnij się, że nie dostałeś odpowiedzi na swoje 
zapotrzebowanie.</para>

<para>Celem publicznego poinformowania o braku odpowiedzi 
<emphasis>nie</emphasis> jest upokarzanie, powinieneś więc zadbać o 
takie sformułowanie twoich uwag, żeby nie sprawiały takiego wrażenia. 
Chodzi tylko o pokazanie, że zwracasz uwagę na to o co prosiłeś, i że 
odnotowałeś reakcję jaką na to otrzymałeś. To zwiększa szanse, że 
następnym razem ktoś się zgodzi, ponieważ ludzie spostrzegą (nawet jeśli 
tylko nieświadomie), że raczej zauważysz to co zrobią, ponieważ 
zauważyłeś znacznie drobniejszy fakt, że ktoś nie odpowiedział.</para>

</sect3>

<sect3 id="delegation-interest">
<title>Zwracaj uwagę kto jest zainteresowany</title>

<para>Inną rzeczą, która sprawia ludziom przyjemność, jest dostrzeganie 
ich zainteresowań - ogólnie mówiąc im więcej aspektów czyjejś osobowości 
zauważysz i zapamiętasz, tym bardziej komfortowo się ta osoba poczuje i 
tym chętniej będzie chciała pracować w grupach, do których należysz.
</para>

<para>Na przykład w projekcie Subversion pojawił się ostry podział 
między ludźmi, którzy chcieli ukończyć ostateczną wersję 1.0 (co 
faktycznie zrobiliśmy), a tymi, którzy chcieli przede wszystkim dodawać 
nowe funkcje i pracować nad interesującymi problemami, ale nie 
interesowało ich zanadto kiedy pojawi się wydanie 1.0. Żadne z tych 
stanowisk nie jest lepsze ani gorsze niż to drugie; to tylko dwa różne 
typy twórców i oba wykonują w projekcie wiele pracy. Ale natychmiast 
dowiedzieliśmy się jak ważne jest aby <emphasis>nie</emphasis> zakładać, 
że wszyscy podzielają entuzjazm z pogoni za wersją 1.0. Media 
elektroniczne bywają bardzo zwodnicze: możesz odczuwać atmosferę 
wspólnego celu, gdy w rzeczywistości jest on podzielany tylko przez 
ludzi z którymi akurat rozmawiałeś, a pozostali mają zupełnie inne 
priorytety.</para>

<para>Im lepsze masz rozeznanie w tym, czego ludzie oczekują od 
projektu, tym bardziej efektywnie możesz ich o coś prosić. Nawet zwykłe 
okazanie zrozumienia czego chcą, bez wiązania tego z żadnymi prośbami,
jest użyteczne, ponieważ utwierdza każdego w przekonaniu, że nie jest 
jedynie kolejnym elementem jednolitej masy.</para>

</sect3>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="praise-and-criticism">
<title>Pochwały i krytyka</title>

<para>Pochwały i krytyka nie są przeciwieństwami; pod wieloma względami 
są do siebie bardzo podobne. Oba te zjawiska są przede wszystkim formami 
okazywania uwagi i są najbardziej efektywne, gdy odnoszą się raczej do 
konkretów niż gdy dotyczą ogółów. Oba powinny być stosowane w 
konkretnych celach. Oba może dotknąć inflacja: zbyt wiele zbyt częstych 
pochwał obniża ich wartość; to samo dotyczy krytykowania, chociaż w 
praktyce krytyka zwykle występuje w reakcji na coś i dlatego jest nieco 
bardziej odporna na dewaluację.</para>

<para>Istotną cechą kultury technicznej jest to, że szczegółowa, 
pozbawiona emocji krytyka jest często traktowana jako rodzaj pochwały 
(jak to zostało omówione w sekcji 
<xref linkend="rudeness"/><phrase output="printed">,
<xref linkend="communications"/></phrase>), ponieważ jest skutkiem 
uznania, że praca jej adresata jest warta czasu poświęconego na jej 
analizę. Aby jednak tak się stało, muszą być spełnione oba warunki: 
<emphasis>szczegółowość</emphasis> i <emphasis>brak emocji</emphasis>.
Na przykład jeśli ktoś wprowadzi do kodu niedbałą zmianę, to jest 
bezużyteczne (i wręcz szkodliwe) komentowanie tego słowami "To jest 
niedbałe". W końcu niedbałość jest charakterystyką 
<emphasis>osoby</emphasis>, nie jej pracy, a jest istotne aby skupiać 
swoje reakcje właśnie na pracy. Znacznie bardziej efektywne jest 
opisanie wszystkiego, co jest złego w tej zmianie, taktownie i bez 
napastliwości. Jeśli to trzecia lub czwarta pod rząd niestaranna zmiana 
autorstwa tej samej osoby, to należy o tym napisać - nadal bez złości - 
na końcu swojej krytyki, aby dać znać, że została odnotowana taka 
prawidłowość.</para>

<para>Jeśli ktoś pod wpływem krytyki nie poprawia się, to rozwiązaniem 
nie jest silniejsza krytyka. Wyjściem dla grupy jest usunięcie tej osoby 
z pozycji niekompetencji w sposób, który minimalizuje urażenie uczuć tak
bardzo, jak to tylko możliwe; przykłady na to znajdziesz w sekcji
<xref linkend="transitions"/><phrase output="printed"> dalej w tym 
rozdziale</phrase>. Taka sytuacja jest mimo wszystko rzadkością. 
Większość ludzi całkiem nieźle reaguje na krytykę, która jest konkretna,
szczegółowa i zawiera jasne (nawet jeśli nie wypowiedziane) oczekiwania 
na temat poprawy.</para>

<para>Pochwały oczywiście nie ranią niczyich uczuć, ale to nie znaczy, 
że powinny być stosowane mniej rozważnie niż krytyka. Pochwała to 
narzędzie: zanim go użyjesz, spytaj sam siebie 
<emphasis>dlaczego</emphasis> chcesz go użyć. Co do zasady, nie jest 
dobrym pomysłem chwalić ludzi za to co robią zazwyczaj, lub za takie
działania, które stanowią normalną i oczekiwaną część uczestnictwa w 
grupie. Gdybyś tak robił, nie wiedziałbyś gdzie się zatrzymać: czy 
należy chwalić <emphasis>wszystkich</emphasis> za robienie zwyczajnych 
rzeczy? Ostatecznie jeśli pominiesz niektórych ludzi, to będą się 
zastanawiać dlaczego. Znacznie lepiej jest wypowiadać pochwały i wyrażać 
wdzięczność oszczędnie, jako reakcję na niezwykły lub nieoczekiwany 
wysiłek, w ramach zachęty do dalszych takich działań. Gdy widać, że 
uczestnik projektu na stałe wszedł na wyższy poziom produktywności, to 
odpowiednio podnieś swój próg pochwał dla tej osoby. Powtarzanie pochwał 
za normalne zachowanie i tak stopniowo staje się bezwartościowe. Taka 
osoba powinna zamiast tego odczuć, że jej nowy poziom produktywności 
jest teraz uznawany za normalny i naturalny, a tylko praca wykraczająca 
ponad ten poziom powinna zostać specjalnie zauważona.</para>

<para>To oczywiście wcale nie znaczy, że wkład tej osoby nie powinien 
zostać odnotowany. Pamiętaj jednak, że jeśli projekt jest zbudowany 
prawidłowo, to wszystko co ta osoba robi już i tak jest widoczne, więc 
grupa o tym wszystkim wie (i ta osoba wie, że reszta grupy to wie). Poza 
tym istnieją także inne sposoby zauważania cudzej pracy niż bezpośrednia 
pochwała. Możesz na przykład przelotnie wspomnieć w trakcie rozmowy na 
związany temat, że wykonała ona wiele pracy w danym zakresie i jest w 
tych sprawach ekspertem; możesz publicznie konsultować się z nią w 
pewnych kwestiach dotyczących kodu; lub, zapewne najbardziej efektywnie, 
możesz w widoczny sposób wykorzystać wykonaną przez nią pracę, aby 
wiedziała, że inni bez obaw polegają na owocach jej pracy. Zapewne nie 
trzeba tego wszystkiego robić w żaden planowy sposób. Ktoś, kto 
regularnie dostarcza dużego wkładu do projektu, będzie o tym wiedział i 
domyślnie zajmie wpływową pozycję. Zazwyczaj nie potrzeba podejmować
specjalnych kroków, aby to zapewnić, chyba że poczujesz, że z jakiegoś 
powodu jest on niedoceniany.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="territoriality">
<title>Zapobiegaj terytorializmowi</title>

<para>Uważaj na uczestników, którzy próbują zasadzać się na wyłączność 
w pewnych obszarach projektu, i którzy - jak się zdaje - chcą tam robić 
wszystko, posuwając się aż do agresywnego przejmowania pracy rozpoczętej 
przez innych. Takie zachowanie z początku może się wydawać nawet zdrowe. 
W końcu na pierwszy rzut oka wygląda na to, że bierze na siebie większą 
odpowiedzialność i wykazuje zwiększoną aktywność w danym obszarze. Ale 
na dłuższą metę jest to destrukcyjne. Kiedy ludzie wyczuwają znak "zakaz 
wstępu", trzymają się z daleka. To powoduje spadek przeglądów w tej 
części projektu i jej zwiększoną podatność na defekty, ponieważ samotny 
programista staje się najsłabszym ogniwem. Co gorsza, następuje też 
pęknięcie ducha równości i współpracy w projekcie. Teoretycznie zawsze 
powinno być tak, że dowolny uczestnik może pomagać w każdym zadaniu 
kiedy tylko zechce. Oczywiście w praktyce dzieje się nieco inaczej: w 
niektórych obszarach ludzie mają większe lub mniejsze wpływy, a osoby 
nie będące ekspertami często mają wzgląd na ekspertów w pewnych 
częściach projektu. Jednak wszystko to polega na dobrowolności: 
nieformalna władza jest przyznawana na podstawie kompetencji i 
sprawdzonego osądu, ale nigdy nie powinna być aktywnie 
<emphasis>zdobywana</emphasis>. Nawet gdy osoba chcąca mieć władzę 
naprawdę jest kompetentna, to i tak kluczową sprawą jest to, że sprawuje 
ją nieformalnie, poprzez konsensus w grupie, i że nigdy nie powoduje to 
wykluczania innych z pracy na tym obszarze.</para>

<para>Odrzucanie lub modyfikowanie czyjejś pracy z powodów technicznych 
to oczywiście zupełnie co innego. W tym wypadku decyduje jej zawartość, 
a nie osoba, która akurat zachowuje się jak strażnik. Może się zdarzyć, 
że ta sama osoba wykonuje akurat najwięcej przeglądów w danym obszarze,
ale dopóki nie próbuje powstrzymywać kogoś innego przed robieniem tego 
samego, to prawdopodobnie wszystko jest w porządku.</para>

<para>W celu zwalczania zalążków terytorializmu, lub nawet jego pozorów, 
wiele projektów zabroniło umieszczania nazwisk autorów lub opiekunów w 
plikach źródłowych. Z całego serca popieram tę praktykę: stosujemy ją w 
projekcie Subversion i jest to mniej lub bardziej oficjalna reguła w 
Apache Software Foundation. Członek ASF, Sander Striker, mówi o tym w 
ten sposób:</para>

<blockquote>
   <para><emphasis>W Apache Software Foundation odradzamy używania 
   oznaczeń autorstwa w kodzie źródłowym. Są ku temu różne powody, 
   niezależnie od wątków prawnych. Zbiorowa produkcja polega na pracy 
   nad projektami jako grupa i dbaniu o nie jako grupa. Uznawanie zasług 
   jest dobre i powinno mieć miejsce, ale w taki sposób, który nie 
   pozwala na fałszywe przypisywanie zasług, nawet przez skojarzenie. 
   Nie ma jasnych wytycznych kiedy dodawać lub usuwać oznaczenia 
   autorstwa. Czy dodajesz swoje nazwisko gdy zmienisz komentarz? Gdy 
   wstawisz poprawkę o wielkości jednego wiersza? Czy usuwasz oznaczenia 
   innych autorów kiedy zreorganizujesz kod i w 95% wygląda on inaczej? 
   Co zrobić z ludźmi którzy dotykają niemal każdego pliku, zmieniając 
   tam tylko tyle by zwiększyć wirtualny udział autora, po to, żeby 
   wszędzie było ich nazwisko?</emphasis></para>

   <para><emphasis>Istnieją lepsze sposoby uznawania zasług i wolimy 
   korzystać właśnie z nich. Z technicznego punktu widzenia znaczniki 
   autorstwa są niepotrzebne; jeśli chcesz wiedzieć, kto napisał 
   konkretny fragment kodu, to wystarczy się odwołać do zapisów w 
   systemie kontroli wersji. Znaczniki autorstwa łatwo też tracą na 
   aktualności. Czy na pewno chcesz dostawać prywatną korespondencję na 
   temat kawałka kodu, który napisałeś pięć lat temu i miałeś szczęście 
   już o nim zapomnieć?</emphasis></para>
</blockquote>

<para>Pliki z kodem źródłowym są rdzeniem tożsamości projektu programu 
komputerowego. Powinny one odzwierciedlać fakt, że społeczność twórców 
jest za nie odpowiedzialna jako całość, a nie podzielona na małe lenna.
</para>

<para>Ludzie czasem obstają za oznaczeniem autorów lub opiekunów w 
plikach z kodem źródłowym argumentując, że daje to widoczne dowody 
uznania osobom, które wykonały najwięcej pracy. Z tym argumentem wiążą 
się dwa problemy. Po pierwsze, oznaczenia nieuchronnie wywołują 
kłopotliwe pytanie o to, ile pracy trzeba włożyć, aby można było 
umieścić tam także swoje nazwisko. Po drugie, mieszają oni uznawanie 
zasług z władzą: z wykonania pracy w przeszłości nie wynika własność 
obszaru, na którym została ona wykonana, a trudno - jeśli to w ogóle 
możliwe - uniknąć tego skojarzenia, kiedy nazwiska konkretnych osób 
znajdują się na początku plików z kodem źródłowym. W każdym przypadku 
wiadomości o zasługach można i tak uzyskać z zapisów systemu kontroli 
wersji oraz innymi drogami, na przykład przez archiwa list dyskusyjnych, 
więc żadne informacje nie giną z powodu wykluczenia ich z plików 
źródłowych.</para>

<para>Jeśli twój projekt zdecyduje się zabronić umieszczania nazwisk 
w plikach z kodem źródłowym, to upewnij się, żeby nie przesadzić. Na 
przykład wiele projektów ma dział <filename>contrib/</filename>, gdzie 
znajdują się drobne narzędzia i skrypty pomocnicze, często pisane przez 
osoby nie związane z projektem w żaden inny sposób. Nie ma problemu z 
umieszczaniem nazwisk autorów w tych plikach, ponieważ tak naprawdę 
projekt jako całość nie opiekuje się nimi. Z drugiej strony jeśli inni 
ludzie z projektu zaczynają modyfikować takie narzędzie, to możesz 
ostatecznie zechcieć przenieść je do do mniej izolowanego miejsca i, 
zakładając że pierwotny autor wyrazi na to zgodę, usunąć jego nazwisko,
aby ten kod wyglądał tak jak pozostałe zasoby, którymi opiekuje się 
społeczność. Jeśli autor jest wrażliwy na tym punkcie, to dopuszczalne 
są kompromisy, na przykład:</para>

<blockquote>
<programlisting>
# indexclean.py: Usuwa stare dane z indeksu Scanley.
#
# Pierwotny autor: K. Maru &lt;kobayashi@yetanotheremailservice.com&gt;
# Obecny opiekun: Projekt Scanley &lt;http://www.scanley.org/&gt;
#                    i K. Maru.
# 
# ...
</programlisting>
</blockquote>

<para>Jeśli to możliwe, to lepiej jednak unikać takich kompromisów, a 
większość autorów daje się do tego przekonać, ponieważ są zadowoleni, że 
ich wkład staje się bardziej integralną częścią projektu.</para>

<para>Najważniejsze jest aby pamiętać, że pomiędzy rdzeniem a 
peryferiami każdego projektu rozciąga się continuum. Główne pliki z 
kodem źródłowym programu oczywiście należą do rdzenia i powinno się 
uznawać, że opiekuje się nimi społeczność. Z kolei narzędzia 
towarzyszące lub fragmenty dokumentacji mogą być dziełem pojedynczych 
osób, które opiekują się nimi samodzielnie, nawet jeśli są powiązane z 
projektem lub wręcz są rozpowszechniane razem z nim. Nie ma potrzeby 
stosowania reguły "jeden rozmiar dla wszystkich" do każdego pliku dopóki 
utrzymywana jest zasada, że zasoby, którymi opiekuje się społeczność, 
nie mogą stać się czyimś wyłącznym terytorium.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="automation">
<title>Współczynnik automatyzacji</title>

<para>Staraj się nie dopuszczać do tego, aby ludzie wykonywali 
czynności, które mogłyby wykonać maszyny. Generalna zasada brzmi, że 
automatyzacja częstego zadania ma wartość przynajmniej dziesięć razy 
większą od wysiłku włożonego w pojedyncze ręczne wykonanie tego zadania. 
W przypadku zadań bardzo częstych lub bardzo złożonych ten współczynnik 
może z łatwością wynieść dwadzieścia lub nawet jeszcze więcej.</para>

<para>Może się tu przydać potraktowanie siebie raczej jako "menedżera 
projektu" niż po prostu jednego ze współtwórców projektu. Czasami 
poszczególni uczestnicy są zbyt zajęci pracą u podstaw aby zobaczyć 
szerszą perspektywę i zdać sobie sprawę, że wszyscy marnują mnóstwo 
energii wykonując ręcznie zadania, które da się zautomatyzować. Nawet 
ci, którzy zdają sobie sprawę z tego problemu, mogą nie mieć czasu na 
jego rozwiązanie: ponieważ każdorazowe wykonanie danego zadania nie 
wydaje się dużym wysiłkiem, nikt nigdy nie zirytuje się na tyle, aby coś 
z tym zrobić. Automatyzacja staje się atrakcyjna, kiedy ten drobny 
wysiłek przemnoży się przez ilość razy, gdy ponosi go każdy z twórców, a 
następnie <emphasis>tę</emphasis> liczbę pomnoży się przez liczbę 
twórców.</para>

<para>Używam tu pojęcia "automatyzacja" w szerokim znaczeniu, 
obejmującym nie tylko powtarzające się działania, które za każdym razem 
modyfikują zawartość jednej lub dwóch zmiennych, ale także dowolny 
rodzaj infrastruktury technicznej, która wspomaga ludzi. Minimum 
standardowej automatyzacji, niezbędnej do prowadzenia współczesnego 
projektu, prezentuje <xref linkend="technical-infrastructure"/>, ale 
każdy projekt może mieć także własne szczególne problemy. Na przykład 
grupa pracująca nad dokumentacją może chcieć założyć stronę internetową, 
na której będą zawsze dostępne najbardziej aktualne wersje dokumentów. 
Ponieważ dokumentacja jest często pisana w języku znaczników w rodzaju 
XML, to można dodać do tego etap kompilacji, zwykle dość zawiły, który 
będzie konwertować dokumenty do formatu odpowiedniego do ich 
przeglądania lub pobierania. Przygotowanie strony, która wykonuje taką 
kompilację automatycznie po każdej zmianie może być skomplikowane i 
czasochłonne - ale jest warte wykonania, nawet jeśli będzie cię to 
kosztować dzień lub więcej pracy. Suma korzyści z posiadania aktualnych 
stron dostępnych przez cały czas jest ogromna, nawet mimo tego, że koszt 
<emphasis>nie</emphasis> posiadania ich może się wydawać w danej chwili 
i dla danego człowieka jedynie drobną niedogodnością.</para>

<para>Przedsięwzięcie takich kroków eliminuje nie tylko straty czasu, 
ale także przeszkody i frustracje pojawiające się w sytuacji, kiedy 
ludzie błądzą, a dzieje się tak zawsze wtedy, gdy próbują wykonywać 
skomplikowane procedury ręcznie. Ściśle określone ciągi operacji są 
dokładnie tym, do czego stworzono komputery; oszczędzaj swoich ludzi do 
bardziej interesujących zadań.</para>

<sect3 id="automated-testing">
<title>Automatyczne testowanie</title>

<para>Przeprowadzanie automatycznych testów jest przydatne w każdym
projekcie oprogramowania, ale szczególnie w projektach wolnego 
oprogramowania, ponieważ automatyczne testowanie (zwłaszcza testowanie 
regresji) pozwala programistom czuć się pewnie podczas wprowadzania 
zmian w obszarach kodu, których nie znają, i przez to zachęca do 
bardziej odkrywczego rozwoju. Ponieważ powstawanie usterek jest tak 
trudne do ręcznego wykrywania - trzeba właściwie zgadywać gdzie ktoś 
mógł coś popsuć i próbować wykonywać różne eksperymenty, aby sprawdzić, 
że tego nie zrobił - używanie automatycznych metod znajdowania takich 
usterek oszczędza projektowi <emphasis>mnóstwo</emphasis> czasu. Daje to 
również poczucie bezpieczeństwa ludziom reorganizującym duże połacie 
kodu i w ten sposób przyczynia się do długoterminowej zdolności do 
opieki nad oprogramowaniem.</para>

  <sidebar id="regression-testing">
  <title>Testowanie regresji</title>

  <para><firstterm>Testowanie regresji</firstterm> oznacza sprawdzanie, 
  czy nie nastąpił nawrót już naprawionych usterek. Celem testowania 
  regresji jest zmniejszanie szans na to, że zmiany w kodzie wywołają 
  nieprzewidziane błędy w oprogramowaniu. W miarę jak projekt programu 
  rozrasta się i komplikuje, prawdopodobieństwo występowania takich 
  niespodziewanych efektów ubocznych stale rośnie. Dobre planowanie może 
  obniżyć tempo jego wzrostu, ale nie da się wyeliminować tego problemu 
  całkowicie.</para>

  <para>W rezultacie wiele projektów posiada swój <firstterm>zestaw 
  testów</firstterm>, osobny program, który wywołuje oprogramowanie 
  projektu na takie sposoby, o których wiadomo że w przeszłości 
  ujawniały konkretne błędy. Jeśli temu programowi uda się powtórzyć
  jeden z takich błędów, to nastąpiła <firstterm>regresja</firstterm>,
  innymi słowy czyjaś zmiana niespodziewanie zniweczyła zaaplikowaną 
  wcześniej poprawkę.</para>

  <para>Zobacz też 
  <ulink url="http://pl.wikipedia.org/wiki/regresja_(informatyka)"/>.
  </para>

  </sidebar>

<para>Testowanie regresji nie jest lekiem na wszystko. W szczególności 
najlepiej sprawdza się w tych programach, które działają w trybie 
wsadowym. Programy, które wykorzystują głównie graficzne interfejsy 
użytkownika, są znacznie trudniejsze do opracowania programistycznie. 
Inny problem z mechanizmem testowania regresji polega na tym, że sam 
zestaw testów jest zwykle dość złożony i ma swoją własną krzywą uczenia 
się oraz swoje problemy związane z opieką nad nim. Redukcja tej 
złożoności jest jedną z najbardziej pożytecznych rzeczy, które możesz 
zrobić, nawet jeśli zajmuje to wiele czasu. Im łatwiej dodaje się nowe 
testy do zestawu, tym więcej programistów będzie to robić i tym mniej 
błędów przetrwa do chwili wydania. Każdy wysiłek poświęcony na 
upraszczanie pisania testów zaprocentuje wielokrotnie w trakcie 
istnienia projektu.</para>

<para>Wiele projektów kieruje się zasadą <firstterm>"Nie psuj procesu 
budowania!"</firstterm>, czyli: nie wprowadzaj zmian, które powodują że 
programu nie można skompilować lub uruchomić. Osoba, która to zrobi, 
zwykle odczuwa umiarkowane zażenowanie i staje się obiektem docinków. 
Projekty posiadające zestaw testów regresji zwykle stosują też dodatkową 
regułę: nie wprowadzaj zmian, przez które testy kończą się 
niepowodzeniem. Takie problemy są najłatwiejsze do wykrycia, gdy cały 
zestaw testów wykonywany jest co noc, a informacje o wynikach są 
przesyłane na roboczą listę dyskusyjną lub na osobną listę, przeznaczoną 
specjalnie do wyników testowania; to kolejny przykład cennej 
automatyzacji.</para>

<para>Większość ochotników chętnie poświęci dodatkową ilość czasu na 
napisanie testów regresji, jeżeli system testów jest zrozumiały i 
wygodny w użyciu. Tworzenie testów towarzyszących zmianom kodu jest 
uważane za odpowiedzialne zachowanie, jest to także wyjątkowa okazja do 
współpracy: zazwyczaj dwóch programistów dzieli się pracą przy 
naprawianiu błędów, przy czym jeden pisze łatkę, a drugi test. Często 
okazuje się, że tego drugiego czeka więcej pracy, a ponieważ już samo 
pisanie testów daje mniej satysfakcji niż faktyczne naprawienie błędów, 
to nakazem jest, aby zestaw testów nie był bardziej męczący niż to 
konieczne.</para>

<para>Niektóre projekty idą w tym jeszcze dalej, wymagając aby 
<emphasis>każdej</emphasis> poprawce lub nowej funkcji towarzyszył nowy 
test. To, czy jest to dobry pomysł, czy nie, zależy od kilku czynników: 
od natury danego oprogramowania, organizacji zespołu oraz od stopnia 
trudności pisania nowych testów. Projekt CVS (<ulink 
url="http://www.cvshome.org/"/>) ma takie wymogi od dawna. Teoretycznie 
jest to dobra zasada, ponieważ CVS to system kontroli wersji i z tego 
powodu stara się unikać ryzyka zamazania lub niewłaściwego potraktowania 
danych użytkownika. W praktyce problem z zestawem testów regresji w CVS 
polega na tym, że jest to jeden ogromny skrypt powłoki (jak na ironię 
nazwany <filename>sanity.sh</filename>, czyli "rozsądek"), który trudno 
jest rozczytać, modyfikować czy rozszerzać. Trudność w dodawaniu nowych 
testów w połączeniu z wymaganiem, aby do łatek były dołączane nowe 
testy, powoduje że CVS praktycznie zniechęca twórców łatek. Kiedy 
pracowałem nad CVS, czasem byłem świadkiem tego jak ludzie zaczynali, a 
nawet ukończali łatki do kodu projektu, ale rezygnowali gdy dowiedzieli 
się o konieczności dodania nowego testu do 
<filename>sanity.sh</filename>.</para>

<para>To normalne, że więcej czasu spędza się na pisaniu nowego testu 
regresji, niż na poprawianiu pierwotnego błędu. Ale CVS doprowadziło to 
zjawisko do absurdu: można spędzić wiele godzin na właściwym 
przygotowanie swoich testów, a i tak nie osiągnąć celu, ponieważ zmiany 
w skrypcie Basha o długości 35 tysięcy wierszy wywołują po prostu zbyt 
wiele nieprzewidywalnych skutków. Nawet doświadczeni programiści CVS 
zwykle narzekali, kiedy musieli dodać nowy test.</para>

<para>Taka sytuacja jest wynikiem nie uwzględnienia współczynnika 
automatyzacji we wszystkich naszych działaniach. To prawda, że 
przejście do prawdziwego systemu testów - czy to własnej produkcji, czy 
też już przez kogoś napisanego - byłoby trudnym zadaniem.
<footnote><para>Zauważ, że nie trzeba by było konwertować istniejących 
testów do nowego systemu; oba mogłyby spokojnie istnieć obok siebie, 
stare testy byłyby przenoszone tylko wtedy, gdy zachodziłaby potrzeba 
dokonania w nich zmian.</para></footnote> Ale odmowa wykonania go 
kosztuje projekt o wiele więcej, i to przez całe lata. Jak wiele 
poprawek i nowych funkcji <emphasis>nie ma</emphasis> dziś w CVS z 
powodu zawalidrogi w postaci niewygodnego zestawu testów? Nie wiemy tego 
dokładnie, ale na pewno jest to wielokrotnie więcej niż liczba poprawek 
lub nowych funkcji, bez których programiści musieliby się się obyć w 
celu stworzenia nowego systemu testów (lub integracji jakiegoś gotowego 
systemu). To zadanie zabrałoby tylko skończoną ilość czasu, podczas gdy 
negatywne konsekwencje używania obecnego zestawu testów nie ustaną 
nigdy, jeśli się tego nie zrobi.</para>

<para>Problem nie w tym, że posiadanie ścisłych wymagań co do pisania 
testów jest złe, ani w tym, że pisanie systemu testów w postaci skryptu
Basha jest zawsze niewłaściwe. Może to być dobre wyjście, w zależności 
od tego jak go zaprojektujesz i co chcesz testować. Rzecz po prostu w 
tym, że gdy system testów staje się znaczącą przeszkodą w rozwoju kodu, 
to trzeba coś z tym zrobić. Odnosi się to do wszystkich rutynowych 
czynności, które stają się barierą lub wąskim gardłem projektu.</para>

</sect3>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="users-to-volunteers">
<title>Traktuj każdego użytkownika jako potencjalnego ochotnika</title>

<para>Każdy kontakt z użytkownikiem jest okazją do pozyskania nowego 
ochotnika. Kiedy użytkownik poświęca czas na napisanie wiadomości do 
jednej z list dyskusyjnych projektu lub na wypełnienie raportu błędu, to 
automatycznie sygnalizuje, że ma większy potencjał zaangażowania niż 
większość innych użytkowników (o których projekt nigdy nawet się nie 
dowie). Wykorzystaj ten potencjał: jeśli opisał błąd, to podziękuj mu za 
zgłoszenie i zapytaj, czy chciałby spróbować go naprawić. Jeśli dał 
znać, że w FAQ brakuje czegoś istotnego, lub że dokumentacja programu 
jest w jakiś sposób niekompletna, to potwierdź istnienie problemu (jeśli 
on naprawdę występuje) i zapytaj, czy interesuje go samodzielne 
dopisanie brakujących materiałów. Oczywiście w większości wypadków 
użytkownik odmówi. Ale pytanie nie kosztuje wiele, a za każdym razem 
kiedy to robisz, przypominasz innym osobom na forum, że każdy może się 
zaangażować w projekt.</para>

<para>Nie ograniczaj swoich celów tylko do pozyskiwania nowych 
programistów i twórców dokumentacji. Na przykład samo uczenie ludzi jak 
prawidłowo wypełniać zgłoszenia błędów na dłuższą metę się opłaci, o ile 
tylko nie poświęcisz <emphasis>zbyt wiele</emphasis> czasu każdej takiej 
osobie, i o ile zamierzają oni przesyłać w przyszłości kolejne 
zgłoszenia - co jest bardziej prawdopodobne jeżeli otrzymali 
konstruktywną reakcję po swoim pierwszym zgłoszeniu. Konstruktywna 
reakcja nie musi polegać na naprawieniu błędu, choć jest to zawsze 
mile widziane; może to być prośba o więcej informacji lub nawet 
potwierdzenie, że opisane działanie faktycznie <emphasis>jest</emphasis> 
błędne. Ludzie chcą być wysłuchani. W następnej kolejności chcą pozbyć 
się błędu. Nie zawsze będziesz w stanie zapewnić im na czas to drugie, 
ale możesz (ty, lub raczej projekt jako całość) dać im to pierwsze.
</para>

<para>Wynika z tego, że uczestnicy projektu nie powinni wyrażać złości 
wobec osób, które wypełniły raporty błędów z jak najlepszymi intencjami, 
ale kiepsko. To jeden z moich ulubionych irytujących drobiazgów; widzę 
jak deweloperzy robią to bez przerwy na rozmaitych listach dyskusyjnych 
otwartych projektów, a szkody jakie w ten sposób czynią są namacalne. 
Pechowy nowicjusz wysyła bezwartościowe zgłoszenie:</para>

<blockquote>
   <para>Cześć, nie mogę zmusić Scanleya do działania. Za każdym razem, 
   gdy go uruchamiam, pokazuje mi błąd. Czy ktoś jeszcze ma ten sam 
   problem?</para>
</blockquote>

<para>Deweloper - który widział takie zgłoszenia tysiące razy i nie 
zastanowił się nad tym, że nowicjusz ich dotąd nie widział - odpowiada w 
ten sposób:</para>

<blockquote>
   <para>I co niby mamy zrobić z taką skromną informacją? Rany. Podaj 
   nam przynajmniej jakieś szczegóły, takie jak wersję Scanleya, jaki 
   masz system operacyjny i co to jest za błąd.</para>
</blockquote>

<para>Ten programista nie spojrzał na problem z punktu widzenia 
użytkownika, a także nie zastanowił się nad efektem jaki ta reakcja 
wywoła na <emphasis>innych</emphasis> osobach przyglądających się 
tej wymianie zdań. Naturalnie użytkownik bez wcześniejszych doświadczeń 
z programowaniem i zgłaszaniem błędów nie wie jak się to robi. Jak 
należy prawidłowo postępować wobec takich osób? Nauczyć je! I zrobić to 
w taki sposób, żeby chciały wrócić po więcej:</para>

<blockquote>
   <para>Przykro nam, że miałeś taki problem. Potrzebujemy więcej 
   informacji aby zorientować się co się stało. Podaj nam swoją wersję 
   Scanleya, jaki masz system operacyjny i dokładną treść komunikatu o 
   błędzie. Najlepiej jeśli możesz nam wysłać dokładny zapis poleceń, 
   jakie uruchamiałeś, i tego, co one wypisywały. Więcej informacji na 
   ten temat znajdziesz pod adresem 
   http://www.scanley.org/jak_zglaszac_bledy.html.</para> 
</blockquote>

<para>Taki rodzaj odpowiedzi jest znacznie bardziej efektywny przy 
zdobywaniu potrzebnych informacji, ponieważ jest ona pisana z punktu 
widzenia użytkownika. Po pierwsze, wyraża współczucie: <emphasis>Masz 
problem; czujemy twój ból</emphasis>. (Nie w każdej odpowiedzi na 
zgłoszenie jest to konieczne; zależy to od wagi problemu i od tego, jak 
bardzo użytkownik jest zdenerwowany.) Po drugie, zamiast lekceważyć go 
za brak wiedzy o zgłaszaniu błędów, instruuje jak ma to robić tak 
szczegółowo, aby rzeczywiście było to użyteczne - na przykład wielu 
użytkowników nie zdaje sobie sprawy z tego, że "pokaż nam błąd" oznacza 
"podaj nam dokładny komunikat błędu, bez pomijania i skracania tekstu." 
Kiedy kontaktujesz się z takim użytkownikiem po raz pierwszy, musisz to 
wyraźnie powiedzieć. Wreszcie otrzymuje też odnośnik do znacznie 
bardziej szczegółowej i kompletnej instrukcji zgłaszania błędów. Jeśli 
nawiązałeś odpowiedni kontakt z użytkownikiem, to zwykle poświęci on 
czas na przeczytanie tego dokumentu i wykonanie tego, co jest tam 
napisane. Oczywiście oznacza to, że taki dokument musi zostać wcześniej 
przygotowany. Powinien on dawać zrozumiałe instrukcje na temat tego, 
jakich informacji oczekuje zespół w każdym zgłoszeniu. W idealnym 
przypadku taki dokument powinien z czasem ewoluować w odpowiedzi na 
konkretne typy braków i błędów w zgłoszeniach, które użytkownicy 
nadsyłają do twojego projektu.</para>

<para>Instrukcje zgłaszania błędów w projekcie Subversion są dość 
standardowe (zobacz <xref linkend="bug-reporting"/>). Zwróć uwagę 
na zakończenie, gdzie znajduje się zaproszenie do wysyłania łatek 
naprawiających błąd. Nie chodzi o to, że takie zaproszenie doprowadzi do 
zwiększenia ilości łatek załączanych do zgłoszeń - większość 
użytkowników, którzy potrafią naprawiać błędy, zdaje sobie sprawę, że 
łatki są mile widziane, więc nie trzeba im tego uświadamiać. Faktycznym 
przesłaniem tego zaproszenia jest podkreślenie dla wszystkich 
czytających, zwłaszcza nowicjuszy w projekcie lub w ogóle w ruchu 
wolnego oprogramowania, że projekt opiera się na wkładzie ochotników. W 
pewnym sensie obecni uczestnicy nie są bardziej odpowiedzialni za 
naprawianie błędów niż osoby, które nadsyłają zgłoszenia. To istotna 
kwestia, która nowym użytkownikom może być często nieznana. Gdy już to 
zrozumieją, to rosną szanse, że pomogą naprawić błąd, jeżeli nie 
nadsyłając kod, to podając bardziej dokładną procedurę odtworzenia błędu 
lub oferując sprawdzanie poprawek nadesłanych przez kogoś innego. 
Ostatecznym celem jest uświadomienie każdemu użytkownikowi, że nie 
istnieje <emphasis>zasadnicza</emphasis> różnica między nim a ludźmi 
pracującymi nad projektem - że jest to tylko kwestia ile czasu i wysiłku 
się poświęca, a nie tego kim się jest.</para>

<para>Przestroga przed nerwowymi reakcjami nie ma zastosowania wobec 
nieuprzejmych użytkowników. Czasami ludzie wysyłają zgłoszenia błędów 
lub skargi, które, niezależnie od ich zawartości merytorycznej, 
zawierają wyrazy szyderczej pogardy w stosunku do projektu z powodu jego 
braków. Często takie osoby zachowują się na przemian wyzywająco i 
uniżenie, jak ten człowiek, który napisał na listę dyskusyjną 
Subversion:</para>

<blockquote>
<para>Czemu od 6 dni nadal nie ma żadnych binarek na platformę 
windows?!? Ciągle się to powtarza i jest dosyć frustrujące. Dlaczego to 
nie jest zautomatyzowane tak, żeby były dostępne natychmiast?? Kiedy 
wychodzi wersja "RC", to rozumiem że chodzi o to, aby użytkownicy ją
przetestowali, ale przecież nie dajecie sposobu, żeby to zrobić. Po co w 
ogóle wyznaczać okres na testy, jeśli nie dajecie żadnej okazji do 
testowania??</para>
</blockquote>

<para>Pierwsze reakcje na tę raczej zaczepną wiadomość były zaskakująco 
wstrzemięźliwe: ludzie wskazywali na to, że projekt opublikował zasadę
nie przygotowywania oficjalnych binariów, i odpowiadali z różną dozą 
irytacji, że powinien ochotniczo zająć się przygotowywaniem ich samemu, 
jeśli są dla niego aż tak ważne. Wierzcie lub nie, ale następnym razem 
zaczął swoją wypowiedź słowami:</para>

<blockquote>
<para>Przede wszystkim pozwólcie mi powiedzieć, że moim zdaniem 
Subversion jest wspaniałe i naprawdę doceniam wysiłki wszystkich osób 
zaangażowanych w ten projekt. [...]</para>
</blockquote>

<para>...po czym <emphasis>znów</emphasis> zaczął krytykować projekt za 
nie publikowanie binariów, a jednocześnie nadal nie zamierzał sam 
niczego robić w tej sprawie. W tej sytuacji około 50 osób po prostu na 
niego wsiadło i nie mogę powiedzieć, żeby mnie to wzruszyło. Zasada 
"zero tolerancji" wobec agresji, zalecana w sekcji <xref 
linkend="prevent-rudeness"/><phrase output="printed"> 
(<xref linkend="getting-started"/></phrase>), dotyczy osób, z którymi 
projekt ma (lub chciałby mieć) stały kontakt. Ale jeśli po kimś od 
razu widać, że będzie się z niego wylewać żółć, to nie ma sensu sprawiać 
wrażenia, że jest mile widziany.</para>

<para>Takie sytuacje zdarzają się na szczęście dość rzadko i występują 
dużo rzadziej w projektach, które podejmują wysiłki konstruktywnego i 
uprzejmego włączania użytkowników do pracy już od pierwszego 
kontaktu.</para>

</sect2>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="share-management">
<title>Rozdzielaj zarówno zadania techniczne jak i kierownicze</title>

<para>Rozdzielaj zarówno ciężar zarządzania projektem, jak i ciężar 
zadań technicznych. W miarę jak projekt rośnie, coraz więcej pracy  
wiąże się z zarządzaniem ludźmi i przepływem informacji. Nie ma powodu, 
aby nie rozdzielać tego ciężaru, a w dodatku dzielenie się nim nie 
wymaga tworzenia ścisłej hierarchii - w praktyce kształtuje się raczej 
coś na kształt sieci wzajemnych powiązań, niż struktura dowodzenia w 
stylu wojskowym.</para>

<para>Czasami role kierownicze są sformalizowane, a czasem tworzą się 
spontanicznie. W projekcie Subversion mamy menedżera łatek, menedżera 
tłumaczeń, menedżerów dokumentacji, menedżerów zgłoszeń (choć jest to 
rola nieoficjalna) oraz menedżera wydań. Niektóre z tych ról zostały 
powołane w wyniku naszej świadomej decyzji, inne po prostu powstały 
samorzutnie; spodziewam się, że wraz z rozwojem projektu liczba różnych 
ról będzie rosła. Poniżej znajdują się szczegółowe opisy tych - i kilku 
innych - funkcji (z wyjątkiem roli menedżera wydań, którą przedstawia 
sekcja <xref linkend="release-manager"/> oraz sekcja 
<xref linkend="release-owner"/><phrase output="printed">, znajdująca się 
wcześniej w tym samym rozdziale</phrase>).</para>

<para>Czytając te opisy zwróć uwagę, że żadna z funkcji nie implikuje 
wyłącznej kontroli w danej sprawie. Istnienie menedżera zgłoszeń nie 
oznacza, że inni ludzie nie mogą dotykać bazy zgłoszeń, menedżer FAQ nie 
upiera się, że ma być jedyną osobą uprawnioną do edycji listy 
najczęściej zadawanych pytań, i tak dalej. Sens tych ról polega na 
określeniu odpowiedzialności bez wprowadzania monopolu. Ważną częścią 
pracy każdego menedżera jest zwracanie uwagi na innych ludzi, którzy 
zajmują się danym zagadnieniem, i przekazywanie im swoich umiejętności 
wykonywania zadań na tym polu, aby raczej wspierać kolektywny wysiłek 
niż wywoływać konflikty. Menedżer powinien także dokumentować proces 
swojej pracy, aby w razie jego odejścia z funkcji ktoś inny mógł od razu 
przejąć cały kram.</para>

<para>Czasem powstaje konflikt, gdy dwie lub więcej osób chce wykonywać 
tę samą rolę. Nie ma jednej metody na załatwienie tego problemu. Możesz 
zasugerować, aby każdy z nich wysłał swoją propozycję ("aplikację") i 
przeprowadzić wśród wszystkich uczestników projektu głosowanie, która 
jest najlepsza. Ale jest to niewygodne i potencjalnie niezręczne. Moim 
zdaniem lepszą techniką jest poproszenie kandydatów, aby ustalili to 
między sobą. Zwykle tak właśnie zrobią i będą bardziej zadowoleni z 
wyniku, niż gdyby ta decyzja została im narzucona z zewnątrz.</para>

<sect2 id="patch-manager">
<title>Menedżer łatek</title>

<para>W projekcie wolnego oprogramowania, do którego napływa wiele łatek,
panowanie nad tym, które łatki nadeszły i co zdecydowano w ich sprawie,
może stać się koszmarem, zwłaszcza w środowisku rozproszonym. Większość 
łatek napływa w postaci wiadomości na roboczą listę dyskusyjną projektu 
(choć niektóre mogą się najpierw pojawić w systemie śledzenia zgłoszeń 
lub na niezależnych stronach w sieci) i istnieje wiele różnych ścieżek,
którymi może podążać zgłoszona łatka.</para>

<para>Czasami ktoś przegląda łatkę, znajduje problem i odsyła ją z 
powrotem do jej autora w celu poprawienia. To zazwyczaj prowadzi do 
procesu wzajemnej wymiany wiadomości &mdash; wszystkie są widoczne na 
liście dyskusyjnej &mdash; w której pierwotny autor wysyła kolejne 
wersje łatki do chwili kiedy korektor nie ma już nic do krytykowania. 
Nie zawsze łatwo jest stwierdzić, kiedy ten proces się zakończył: jeśli 
korektor wprowadza łatkę do kodu, to z pewnością ten cykl się zakończył. 
Ale jeśli tego nie robi, to może wynikać po prostu z braku czasu lub 
stąd, że sam nie ma prawa zapisu i nie zdołał zmusić do tego innego 
programisty.</para>

<para>Inną częstą reakcją na łatkę jest rozpętanie się dyskusji,
niekoniecznie na temat samej łatki, ale dotyczącej tego czy sama jej 
idea jest słuszna. Na przykład łatka może naprawiać błąd, ale projekt
woli to zrobić inaczej, w ramach naprawy bardziej ogólnej klasy 
problemów. Często nie wiadomo o tym od początku i dopiero pojawienie 
się łatki doprowadza do takiego rozwiązania.</para>

<para>Zdarza się, że łatka spotyka się z głuchą ciszą. Zwykle dzieje 
się tak dlatego, że żaden programista <emphasis>akurat w tej 
chwili</emphasis> nie ma czasu na jej przejrzenie, więc każdy liczy na 
to, że zrobi to ktoś inny. Ponieważ nie ma żadnego limitu na to, ile
każda z osób czeka aż ktoś podejmie pałeczkę, a w tym czasie zawsze 
wypływają inne ważne rzeczy, to łatka bardzo łatwo może się zagubić w 
sposób przez nikogo nie zamierzony. Projekt może w ten sposób przegapić
użyteczną łatkę, a to może doprowadzić także do innych szkodliwych 
efektów ubocznych: może to zniechęcać autora, który włożył w tę łatkę
swoją pracę, i sprawia wrażenie, jakby cały projekt nieco stracił 
kontakt z rzeczywistością, zwłaszcza w oczach innych osób planujących 
napisać łatkę.</para>

<para>Zadaniem menedżera łatek jest upewnić się, że łatki nie "gubią 
się". Robi to śledząc każdą łatkę aż do momentu osiągnięcią przez nią
swego rodzaju stabilności. Menedżer łatek obserwuje każdy wątek na 
liście wywołany przez wysłanie łatki. Jeśli kończy się to zapisem do 
kodu, to nic nie robi. Jeśli dochodzi do cyklu kolejnych 
przeglądów/rewizji, który kończy się finalną wersją łatki, ale bez 
zapisu, to wypełnia zgłoszenie wskazujące na finalną wersję oraz na 
związany z nią wątek na liście dyskusyjnej, aby pozostał trwały ślad dla
programistów, którzy zajmą się tym potem. Jeśli łatka dotyczy 
istniejącego zgłoszenia, odpowiednio je opisuje zamiast otwierać nowe.
</para>

<para>Gdy łatka nie wzbudza żadnej reakcji, menedżer łatek czeka przez
kilka dni, a następnie pyta czy ktoś zamierza się nią zająć. Zwykle to
powoduje reakcję: programista może wyjaśnić, że jego zdaniem łatka nie
powinna zostać zaaplikowana i podać przyczynę, albo przejrzeć łatkę, a
wówczas idzie ona jedną z poprzednio podanych ścieżek. Jeżeli nadal nic
się nie dzieje, menedżer łatek może - jeśli tak zdecyduje - wypełnić 
zgłoszenie dla tej łatki, ale autor łatki przynajmniej dostaje 
<emphasis>jakiś</emphasis> sygnał zwrotny.</para>

<para>Posiadanie menedżera łatek zaoszczędziło zespołowi Subversion 
mnóstwo czasu i energii psychicznej. Bez osoby wyznaczonej do takiej
roli każdy programista musiałby się ciągle zastanawiać: "Jeśli ja nie
mam teraz czasu żeby odpowiedzieć na tę łatkę, to czy mogę liczyć, że 
ktoś inny to zrobi? Czy powinienem starać się o niej pamiętać? Ale jeśli
inni także o niej z jakiegoś powodu pamiętają, to będzie to niepotrzebne
dublowanie wysiłków." Osoba menedżera łatek oddala takie spekulacje.
Każdy programista może podjąć odpowiednią dla siebie decyzję przy 
pierwszym kontakcie z łatką. Jeśli chce ją przejrzeć, to może to zrobić
&mdash; menedżer łatek dostosuje się do tego. Jeśli chce zupełnie ją 
zignorować, to także jest w porządku; menedżer łatek zadba o to, aby nie
została zapomniana.</para>

<para>Ponieważ ten system działa tylko jeśli ludzie mogą ślepo polegać 
na obecności menedżera łatek, ta rola powinna być obejmowana formalnie. 
W Subversion ogłaszaliśmy poszukiwania do niej na liście roboczej i na
liście użytkowników, a ze zgłaszających się ochotników wybieraliśmy 
tego, który pierwszy odpowiedział. Kiedy ta osoba musiała zrezygnować 
(zobacz sekcję <xref linkend="transitions"/><phrase 
output="printed"> dalej w tym rozdziale</phrase>), powtarzaliśmy ten 
proces. Nigdy nie próbowaliśmy obsadzić w tej roli więcej niż jedną 
osobę, ponieważ wymagałoby to dodatkowej komunikacji między nimi; ale
być może w warunkach dużych ilości zgłaszanych łatek taki zespołowy 
menedżer mógłby mieć sens.</para>

</sect2>

<sect2 id="translation-manager">
<title>Menedżer tłumaczeń</title>

<para>In software projects, "translation" can refer to two very
different things.  It can mean translating the software's
documentation into other languages, or it can mean translating the
software itself&mdash;that is, having the program display errors and
help messages in the user's preferred language.  Both are complex
tasks, but once the right infrastructure is in place, they are largely
separable from other development.  Because the tasks are similar in
some ways, it may make sense (depending on your project) to have a
single translation manager handle both, or it may be better to have
two different managers.</para>

<para>In the Subversion project, we have one translation manager
handle both.  He does not actually write the translations himself, of
course&mdash;he may help out on one or two, but as of this writing, he
would need to speak ten languages (twelve counting dialects) in order
to work on all of them!  Instead, he manages teams of volunteer
translators: he helps them coordinate among each other, and he
coordinates between the teams and the rest of the project.</para>

<para>Part of the reason the translation manager is necessary is that
translators are a different demographic from developers.  They
sometimes have little or no experience working in a version control
repository, or indeed with working as part of a distributed volunteer
team at all.  But in other respects they are often the best kind of
volunteer: people with specific domain knowledge who saw a need and
chose to get involved.  They are usually willing to learn, and
enthusiastic to get to work.  All they need is someone to tell them
how.  The translation manager makes sure that the translations happen
in a way that does not interfere unnecessarily with regular
development.  He also serves as a sort of representative of the
translators as a unified body, whenever the developers must be
informed of technical changes required to support the translation
effort.</para>

<para>Thus, the position's most important skills are diplomatic, not
technical.  For example, in Subversion we have a policy that all
translations should have at least two people working on them, because
otherwise there is no way for the text to be reviewed.  When a new
volunteer shows up offering to translate Subversion to, say, Malagasy,
the translation manager has to either hook him up with someone who
posted six months ago expressing interest in doing a Malagasy
translation, or else politely ask the volunteer to go
find <emphasis>another</emphasis> Malagasy translator to work with as
a partner.  Once enough people are available, the manager sets them up
with the proper kind of commit access, informs them of the project's
conventions (such as how to write log messages), and then keeps an eye
out to make sure they adhere to those conventions.</para>

<para>Conversations between the translation manager and the
developers, or between the translation manager and translation teams,
are usually held in the project's original language&mdash;that is, the
language from which all the translations are being made.  For most
free software projects, this is English, but it doesn't matter what it
is as long as the project agrees on it.  (English is probably best for
projects that want to attract a broad international development
community, though.)</para>

<para>Conversations <emphasis>within</emphasis> a particular
translation team usually happen in their shared language, however, and
one of the other tasks of the translation manager is to set up a
dedicated mailing list for each team.  That way the translators can
discuss their work freely, without distracting people on the project's
main lists, most of whom would not be able to understand the
translation language anyway.</para>

  <sidebar id="i7n">
  <title>Internacjonalizacja a lokalizacja</title>
  
  <para><firstterm>Internationalization</firstterm>
  (<firstterm>I18N</firstterm>) and <firstterm>localization</firstterm>
  (<firstterm>L10N</firstterm>) both refer to the process of adapting
  a program to work in linguistic and cultural environments other than
  the one for which it was originally written.  The terms are often
  treated as interchangeable, but in fact they are not quite the same
  thing.  As <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/G11n"/>
  writes:</para>

  <blockquote>
     <para>The distinction between them is subtle but important:
     Internationalization is the adaptation of products
     for <emphasis>potential</emphasis> use virtually everywhere, while
     localization is the addition of special features for use in
     a <emphasis>specific</emphasis> locale.</para>
  </blockquote>

  <para>For example, changing your software to losslessly handle
  Unicode (<ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Unicode"/>) text
  encodings is an internationalization move, since it's not about a
  particular language, but rather about accepting text from any of a
  number of languages.  On the other hand, making your software print
  all error messages in Slovenian, when it detects that it is running
  in a Slovenian environment, is a localization move.</para>

  <para>Thus, the translation manager's task is principally about
  localization, not internationalization.</para>
  
  </sidebar>

</sect2>

<sect2 id="documentation-manager">
<title>Menedżer dokumentacji</title>

<para>Keeping software documentation up-to-date is a never-ending
task.  Every new feature or enhancement that goes into the code has
the potential to cause a change in the documentation.  Also, once the
project's documentation reaches a certain level of completeness, you
will find that a lot of the patches people send in are for the
documentation, not for the code.  This is because there are many more
people competent to fix bugs in prose than in code: all users are
readers, but only a few are programmers.</para>

<para>Documentation patches are usually much easier to review and
apply than code patches.  There is little or no testing to be done,
and the quality of the change can be evaluated quickly just by review.
Since the quantity is high, but the review burden fairly low, the
ratio of administrative overhead to productive work is greater for
documentation patches than for code patches.  Furthermore, most of the
patches will probably need some sort of adjustment, in order to
maintain a consistent authorial voice in the documentation.  In many
cases, patches will overlap with or affect other patches, and need to
be adjusted with respect to each other before being committed.</para>

<para>Given the exigencies of handling documentation patches, and the
fact that the code base needs to be constantly monitored so the
documentation can be kept up-to-date, it makes sense to have one
person, or a small team, dedicated to the task.  They can keep a
record of exactly where and how the documentation lags behind the
software, and they can have practiced procedures for handling large
quantities of patches in an integrated way.</para>

<para>Of course, this does not preclude other people in the project
from applying documentation patches on the fly, especially small ones,
as time permits.  And the same patch manager (see
<xref linkend="patch-manager"/><phrase output="printed"> earlier
in this chapter</phrase>) can track both code and
documentation patches, filing them wherever the development and
documentation teams want them, respectively.  (If the total quantity of
patches ever exceeds one human's capacity to track, though, switching
to separate patch managers for code and documentation is probably a
good first step.)  The point of a documentation team is to have people
who think of themselves as responsible for keeping the documentation
organized, up-to-date, and consistent with itself.  In practice, this
means knowing the documentation intimately, watching the code base,
watching the changes
<emphasis>others</emphasis> commit to the documentation, watching for
incoming documentation patches, and using all these information
sources to do whatever is necessary to keep the documentation
healthy.</para>

</sect2>

<sect2 id="issue-manager">
<title>Menedżer zgłoszeń</title>

<para>The number of issues in a project's bug tracker grows in
proportion to the number of people using the software.  Therefore,
even as you fix bugs and ship an increasingly robust program, you
should still expect the number of open issues to grow essentially
without bound.  The frequency of duplicate issues will also increase,
as will the frequency of incomplete or poorly described issues.</para>

<para>Issue managers help alleviate these problems by watching what
goes into the database, and periodically sweeping through it looking
for specific problems.  Their most common action is probably to fix up
incoming issues, either because the reporter didn't set some of the
form fields correctly, or because the issue is a duplicate of one
already in the database.  Obviously, the more familiar an issue
manager is with the project's bug database, the more efficiently she
will be able to detect duplicate issues&mdash;this is one of the main
advantages of having a few people specialize in the bug database,
instead of everyone trying to do it <foreignphrase>ad
hoc</foreignphrase>.  When the group tries to do it in a decentralized
manner, no single individual acquires a deep expertise in the content
of the database.</para>

<para>Issue managers can also help map between issues and individual
developers.  When there are a lot of bug reports coming in, not every
developer may read the issue notification mailing list with equal
attention.  However, if someone who knows the development team is
keeping an eye on all incoming issues, then she can discreetly direct
certain developers' attention to specific bugs when appropriate.  Of
course, this has to be done with a sensitivity to everything else
going on in development, and to the recipient's desires and
temperament.  Therefore, it is often best for issue managers to be
developers themselves.</para>

<para>Depending on how your project uses the issue tracker, issue
managers can also shape the database to reflect the project's
priorities.  For example, in Subversion we schedule issues into
specific future releases, so that when someone asks "When will bug X
be fixed?" we can say "Two releases from now," even if we can't give
an exact date.  The releases are represented in the issue tracker as
target milestones, a field available in
IssueZilla.<footnote><para>IssueZilla is the issue tracker we use; it
is a descendant of BugZilla.</para></footnote> As a rule, every
Subversion release has one major new feature and a list of specific
bug fixes.  We assign the appropriate target milestone to all the
issues planned for that release (including the new feature&mdash;it
gets an issue too), so that people can view the bug database through
the lens of release scheduling.  These targets rarely remain static,
however.  As new bugs come in, priorities sometimes get shifted
around, and issues must be moved from one milestone to another so that
each release remains manageable.  This, again, is best done by people
who have an overall sense of what's in the database, and how various
issues relate to each other.</para>

<para>Another thing issue managers do is notice when issues become
obsolete.  Sometimes a bug is fixed accidentally as part of an
unrelated change to the software, or sometimes the project changes its
mind about whether a certain behavior is buggy.  Finding obsoleted
issues is not easy: the only way to do it systematically is by making
a sweep over all the issues in the database.  Full sweeps become less
and less feasible over time, however, as the number of issues grows.
After a certain point, the only way to keep the database sane is to use a
divide-and-conquer approach: categorize issues immediately on arrival
and direct them to the appropriate developer's or team's attention.
The recipient then takes charge of the issue for the rest of its
lifetime, shepherding it to resolution or oblivion as necessary.  When
the database is that large, the issue manager becomes more of an
overall coordinator, spending less time looking at each issue herself
and more time getting it into the right person's hands.</para>

</sect2>

<sect2 id="faq-manager">
<title>Menedżer FAQ</title>

<para>FAQ maintenance is a surprisingly difficult problem.  Unlike
most other documents in a project, whose content is planned out in
advance by the authors, a FAQ is a wholly reactive document (see
<xref linkend="starting-a-faq"/>).  No matter how big it gets, you
still never know what the next addition will be.  And because it is
always added to piecemeal, it is very easy for the document as a whole
to become incoherent and disorganized, and even to contain duplicate
or semi-duplicate entries.  Even when it does not have any obvious
problems like that, there are often unnoticed interdependencies
between items&mdash;links that should be made but aren't&mdash;because
the related items were added a year apart.</para>

<para>The role of a FAQ manager is twofold.  First, she maintains the
overall quality of the FAQ by staying familiar with at least the
topics of all the questions in it, so that when people add new items
that are duplicates of, or related to, existing items, the appropriate
adjustments can be made.  Second, she watches the project mailing
lists and other forums for recurring problems or questions, and to
write new FAQ entries based on this input.  This latter task can be
quite complex: one must be able to follow a thread, recognize the core
questions raised in it, post a proposed FAQ entry, incorporate
comments from others (since it's impossible for the FAQ manager to be
an expert in every topic covered by the FAQ), and sense when the
process is finished so the item can at last be added.</para>

<para>The FAQ manager usually also becomes the default expert in FAQ
formatting.  There are a lot of little details involved in keeping a
FAQ in shape (see
<xref linkend="all-as-archives"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="communications"/></phrase>); when random
people edit the FAQ, they will sometimes forget some of these details.
That's okay, as long as the FAQ manager is there to clean up after
them.</para>

<para>Various free software is available to help with the process of
FAQ maintenance.  It's fine to use it, as long as it doesn't
compromise the quality of the FAQ, but beware of over-automation.
Some projects try to fully automate the process of FAQ maintenance,
allowing everyone to contribute and edit FAQ items in a manner similar
to a wiki (see <xref linkend="wikis"/><phrase output="printed">
in <xref linkend="technical-infrastructure"/></phrase>).  I've
seen this happen particularly with Faq-O-Matic
(<ulink url="http://faqomatic.sourceforge.net/"/>), though it may be
that the cases I saw were simply abuses that went beyond what
Faq-O-Matic was originally intended for.  In any case, while complete
decentralization of FAQ maintenance does reduce the workload for the
project, it also results in a poorer FAQ.  There's no one person with
a broad view of the entire FAQ, no one to notice when certain items
need updating or become obsolete entirely, and no one keeping watch for
interdependencies between items.  The result is a FAQ that often fails
to provide users what they were looking for, and in the worst cases
misleads them.  Use whatever tools you need to to maintain your
project's FAQ, but never let the convenience of the tools seduce you
into compromising the quality of the FAQ.</para>

<para>See Sean Michael Kerner's article, <citetitle>The FAQs on
FAQs</citetitle>, at
<ulink url="http://osdir.com/Article1722.phtml"/>, for descriptions
and evaluations of open source FAQ maintenance tools.</para>

</sect2>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="transitions">
<title>Przekazywanie obowiązków</title>

<para>From time to time, a volunteer in a position of ongoing
responsibility (e.g., patch manager, translation manager, etc.) will
become unable to perform the duties of the position.  It may be
because the job turned out to be more work than he anticipated, or it
may be due to completely external factors: marriage, a new baby, a new
employer, or whatever.</para>

<para>When a volunteer gets swamped like this, he usually doesn't
notice it right away.  It happens by slow degrees, and there's no
point at which he consciously realizes that he can no longer fulfill
the duties of the role.  Instead, the rest of the project just doesn't
hear much from him for a while.  Then there will suddenly be a flurry
of activity, as he feels guilty for neglecting the project for so long
and sets aside a night to catch up.  Then you won't hear from him for
a while longer, and then there might or might not be another flurry.
But there's rarely an unsolicited formal resignation.  The volunteer
was doing the job in his spare time, so resigning would mean openly
acknowledging to himself that his spare time is permanently reduced.
People are often reluctant to do that.</para>

<para>Therefore, it's up to you and the others in the project to
notice what's happening&mdash;or rather, not happening&mdash;and to
ask the volunteer what's going on.  The inquiry should be friendly and
100% guilt-free.  Your purpose is to find out a piece
of information, not to make the person feel bad.  Generally, the
inquiry should be visible to the rest of the project, but if you know
of some special reason why a private inquiry would be better, that's
fine too.  The main reason to do it publicly is so that if the
volunteer responds by saying that he won't be able to do the job
anymore, there's a context established for your
<emphasis>next</emphasis> public post: a request for a new volunteer
to fill that role.</para>

<para>Sometimes, a volunteer is unable to do the job he's taken on,
but is either unaware or unwilling to admit that fact.  Of course,
anyone may have trouble at first, especially if the responsibility is
complex.  However, if someone just isn't working out in the task he's
taken on, even after everyone else has given all the help and
suggestions they can, then the only solution is for him to step aside
and let someone new have a try.  And if the person doesn't see this
himself, he'll need to be told.  There's basically only one way to
handle this, I think, but it's a multistep process and each step is
important.</para>

<para>First, make sure you're not crazy.  Privately talk to others in
the project to see if they agree that the problem is as serious as you
think it is.  Even if you're already positive, this serves the purpose
of letting others know that you're considering asking the person to
step aside.  Usually no one will object to that&mdash;they'll just be
happy you're taking on the awkward task, so they don't have to!</para>

<para>Next, <emphasis>privately</emphasis> contact the volunteer in
question and tell him, kindly but directly, about the problems you
see.  Be specific, giving as many examples as possible.  Make sure to
point out how people had tried to help, but that the problems
persisted without improving.  You should expect this email to take a
long time to write, but with this sort of message, if you don't back
up what you're saying, you shouldn't say it at all.  Say that you
would like to find a new volunteer to fill the role, but also point
out that there are many other ways to contribute to the project.  At
this stage, don't say that you've talked to others about it; nobody
likes to be told that people were conspiring behind his back.</para>

<para>There are a few different ways things can go after that.  The
most likely reaction is that he'll agree with you, or at any rate not
want to argue, and be willing to step down.  In that case, suggest
that he make the announcement himself, and then you can follow up with
a post seeking a replacement.</para>

<para>Or, he may agree that there have been problems, but ask for a
little more time (or for one more chance, in the case of discrete-task
roles like release manager).  How you react to that is a judgement
call, but whatever you do, don't agree to it just because you feel
like you can't refuse such a reasonable request.  That would prolong
the agony, not lessen it.  There is often a very good reason to refuse
the request, namely, that there have already been plenty of chances,
and that's how things got to where they are now.  Here's how I put it
in a mail to someone who was filling the release manager role but was
not really suited for it:</para>

<blockquote>
<screen>
&gt; If you wish to replace me with some one else, I will gracefully
&gt; pass on the role to who comes next.  I have one request, which
&gt; I hope is not unreasonable.  I would like to attempt one more
&gt;  release in an effort to prove myself.

I totally understand the desire (been there myself!), but in
this case, we shouldn't do the "one more try" thing.

This isn't the first or second release, it's the sixth or
seventh... And for all of those, I know you've been dissatisfied
with the results too (because we've talked about it before).  So
we've effectively already been down the one-more-try route.
Eventually, one of the tries has to be the last one... I think
[this past release] should be it.
</screen>
</blockquote>

<para>In the worst case, the volunteer may disagree outright.  Then
you have to accept that things are going to be awkward and plow ahead
anyway.  Now is the time to say that you talked to other people about
it (but still don't say who until you have their permission, since
those conversations were confidential), and that you don't think it's
good for the project to continue as things are.  Be insistent, but
never threatening.  Keep in mind that with most roles, the transition
really happens the moment someone new starts doing the job,
<emphasis>not</emphasis> the moment the old person stops doing it.
For example, if the contention is over the role of, say, issue
manager, at any point you and other influential people in the project
can solicit for a new issue manager.  It's not actually necessary that
the person who was previously doing it stop doing it, as long as he
does not sabotage (deliberately or otherwise) the efforts of the new
volunteer.</para>

<para>Which leads to a tempting thought: instead of asking the person
to resign, why not just frame it as a matter of getting him some help?
Why not just have two issue managers, or patch managers, or whatever
the role is?</para>

<para>Although that may sound nice in theory, it is generally not a
good idea.  What makes the manager roles work&mdash;what makes them
useful, in fact&mdash;is their centralization.  Those things that can
be done in a decentralized fashion are usually already being done that
way.  Having two people fill one managerial role introduces
communications overhead between those two people, as well as the
potential for slippery displacement of responsibility ("I thought you
brought the first aid kit!"  "Me?  No, I thought
<emphasis>you</emphasis> brought the first aid kit!").  Of course,
there are exceptions.  Sometimes two people work extremely well
together, or the nature of the role is such that it can easily be
spread across multiple people.  But these are not likely to be of much
use when you see someone flailing in a role he is not suited for.  If
he'd appreciated the problem in the first place, he would have sought
such help before now.  In any case, it would be disrespectful to let
someone waste time continuing to do a job no one will pay attention
to.</para>

<para>The most important factor in asking someone to step down is
privacy: giving him the space to make a decision without feeling like
others are watching and waiting.  I once made the mistake&mdash;an
obvious mistake, in retrospect&mdash;of mailing all three parties at
once in order to ask Subversion's release manager to step aside in
favor of two other volunteers.  I'd already talked to the two new
people privately, and knew that they were willing to take on the
responsibility.  So I thought, na&iuml;vely and somewhat
insensitively, that I'd save some time and hassle by sending one mail
to all of them to initiate the transition.  I assumed that the current
release manager was already fully aware of the problems and would see
the reasonableness of my point immediately.</para>

<para>I was wrong.  The current release manager was very offended, and
rightly so.  It's one thing to be asked to hand off the job; it's
another thing to be asked that <emphasis>in front of</emphasis> the
people you'll hand it off to.  Once I got it through my head why he
was offended, I apologized.  He eventually did step aside gracefully,
and continues to be involved with the project today.  But his
feelings were hurt, and needless to say, this was not the most
auspicious of beginnings for the new volunteers either.</para>

</sect1>


<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="committers">
<title>Prawo zapisu</title>

<para>As the only formally distinct class of people found in all open
source projects, committers deserve special attention here.
Committers are an unavoidable concession to discrimination in a system
which is otherwise as non-discriminatory as possible.  But
"discrimination" is not meant as a pejorative here.  The function
committers perform is utterly necessary, and I do not think a project
could succeed without it.  Quality control requires, well, control.
There are always many people who feel competent to make changes to a
program, and some smaller number who actually are.  The project cannot
rely on people's own judgement; it must impose standards and grant
commit access only to those who meet them<footnote><para>Note that the
commit access means something a bit different in decentralized version
control systems, where anyone can set up a repository that is linked
into the project, and give themselves commit access to that
repository.  Nevertheless, the <emphasis>concept</emphasis> of commit
access still applies: "commit access" is shorthand for "the
right to make changes to the code that will ship in the group's next
release of the software."  In centralized version control systems,
this means having direct commit access; in decentralized ones, it
means having one's changes pulled into the main distribution by
default.  It is the same idea either way; the mechanics by which it is
realized are not terribly important.</para></footnote>.  On the other
hand, having people who can commit changes directly working
side-by-side with people who cannot sets up an obvious power dynamic.
That dynamic must be managed so that it does not harm the
project.</para>

<para>In <xref linkend="electorate"/><phrase output="printed">
in <xref linkend="social-infrastructure"/></phrase>, we already
discussed the mechanics of considering new committers.  Here we will
look at the standards by which potential new committers should be
judged, and how this process should be presented to the larger
community.</para>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="choosing-committers">
<title>Przyznawanie prawa zapisu</title>

<para>In the Subversion project, we choose committers primarily on the
Hippocratic Principle: <emphasis>first, do no harm</emphasis>.  Our
main criterion is not technical skill or even knowledge of the code,
but merely that the committer show good judgement.  Judgement can mean
simply knowing what not to take on.  A person might post only small
patches, fixing fairly simple problems in the code; but if the patches
apply cleanly, do not contain bugs, and are mostly in accord with the
project's log message and coding conventions, and there are enough
patches to show a clear pattern, then an existing committer will
usually propose that person for commit access.  If at least three
people say yes, and no one objects, then the offer is made.  True, we
might have no evidence that the person is able to solve complex
problems in all areas of the code base, but that does not matter: the
person has made it clear that he is capable of at least judging
his own abilities.  Technical skills can be learned (and taught),
but judgement, for the most part, cannot.  Therefore, it is the one
thing you want to make sure a person has before you give him commit
access.</para>

<para>When a new committer proposal does provoke a discussion, it is
usually not about technical ability, but rather about the person's
behavior on the mailing lists or in IRC.  Sometimes someone shows
technical skill and an ability to work within the project's formal
guidelines, yet is also consistently belligerent or uncooperative in
public forums.  That's a serious concern; if the person doesn't
seem to shape up over time, even in response to hints, then we won't
add him as a committer no matter how skilled he is.  In a
volunteer group, social skills, or the ability to "play well in the
sandbox", are as important as raw technical ability.  Because
everything is under version control, the penalty for adding a
committer you shouldn't have is not so much the problems it could
cause in the code (review would spot those quickly anyway), but that
it might eventually force the project to revoke the person's commit
access&mdash;an action that is never pleasant and can sometimes be
confrontational.</para>

<para>Many projects insist that the potential committer demonstrate a
certain level of technical expertise and persistence, by submitting
some number of nontrivial patches&mdash;that is, not only do these
projects want to know that the person will do no harm, they want to
know that she is likely to do good across the code base.  This is
fine, but be careful that it doesn't start to turn committership into
a matter of membership in an exclusive club.  The question to keep in
everyone's mind should be "What will bring the best results for the
code?" not "Will we devalue the social status associated with
committership by admitting this person?"  The point of commit access
is not to reinforce people's self-worth, it's to allow good changes to
enter the code with a minimum of fuss.  If you have 100
committers, 10 of whom make large changes on a regular basis, and the
other 90 of whom just fix typos and small bugs a few times a year,
that's still better than having only the 10.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="revoking-committers">
<title>Odbierania prawa zapisu</title>

<para>The first thing to be said about revoking commit access is: try
not to be in that situation in the first place.  Depending on whose
access is being revoked, and why, the discussions around such an
action can be very divisive.  Even when not divisive, they will be a
time-consuming distraction from productive work.</para>

<para>However, if you must do it, the discussion should be had
privately among the same people who would be in a position to vote for
<emphasis>granting</emphasis> that person whatever flavor of commit
access they currently have.  The person herself should not be
included.  This contradicts the usual injunction against secrecy, but
in this case it's necessary.  First, no one would be able to speak
freely otherwise.  Second, if the motion fails, you don't necessarily
want the person to know it was ever considered, because that could
open up questions ("Who was on my side?  Who was against me?") that
lead to the worst sort of factionalism.  In certain rare
circumstances, the group may want someone to know that revocation of
commit access is or was being considered, as a warning, but this
openness should be a decision the group makes.  No one should ever, on
her own initiative, reveal information from a discussion and ballot
that others assumed were secret.</para>

<para>Once someone's access is revoked, that fact is unavoidably
public (see
<xref linkend="commit-access-openness"/><phrase output="printed">
later in this chapter</phrase>), so try to be as tactful as you can in
how it is presented to the outside world.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="partial-committers">
<title>Częściowe prawo zapisu</title>

<para>Some projects offer gradations of commit access.  For example,
there might be contributors whose commit access gives them free rein
in the documentation, but who do not commit to the code itself.
Common areas for partial commit access include documentation,
translations, binding code to other programming languages,
specification files for packaging (e.g., RedHat RPM spec files,
etc.), and other places where a mistake will not result in a problem for
the core project.</para>

<para>Since commit access is not only about committing, but about
being part of an electorate (see
<xref linkend="electorate"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="social-infrastructure"/></phrase>),
the question naturally arises: what can the partial committers vote
on?  There is no one right answer; it depends on what sorts of partial
commit domains your project has.  In Subversion we've kept things
fairly simple: a partial committer can vote on matters confined
exclusively to that committer's domain, and not on anything else.
Importantly, we do have a mechanism for casting advisory votes
(essentially, the committer writes "+0" or "+1&nbsp;(non-binding)"
instead of just "+1" on the ballot).  There's no reason to silence
people entirely just because their vote isn't formally binding.</para>

<para>Full committers can vote on anything, just as they can commit
anywhere, and only full committers vote on adding new committers of
any kind.  In practice, though, the ability to add new partial
committers is usually delegated: any full committer can "sponsor" a
new partial committer, and partial committers in a domain can often
essentially choose new committers for that same domain (this is
especially helpful in making translation work run smoothly).</para>

<para>Your project may need a slightly different arrangement,
depending on the nature of the work, but the same general principles
apply to all projects.  Each committer should be able to vote on
matters that fall within the scope of her commit access, and not on
matters outside that, and votes on procedural questions should default
to the full committers, unless there's some reason (as decided by the
full committers) to widen the electorate.</para>

<para>Regarding enforcement of partial commit access: it's often
best <emphasis>not</emphasis> to have the version control system
enforce partial commit domains, even if it can.  See
<xref linkend="vc-authz"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="technical-infrastructure"/></phrase> for the
reasons why.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="dormant-committers">
<title>Niewykorzystywane prawo zapisu</title>

<para>Some projects automatically remove people's commit access if
they go a certain amount of time (say, a year) without committing
anything.  I think this is usually unhelpful and even
counterproductive, for two reasons.</para>

<para>First, it may tempt some people into committing acceptable but
unnecessary changes, just to prevent their commit access from
expiring.  Second, it doesn't really serve any purpose.  If the
main criterion for granting commit access is good judgement, then why
assume someone's judgement would deteriorate just because he's away
from the project for a while?  Even if he completely vanishes for
years, not looking at the code or following development discussions,
when he reappears he'll <emphasis>know</emphasis> how out of touch
he is, and act accordingly.  You trusted his judgement before, so
why not trust it always?  If high school diplomas do not expire, then
commit access certainly shouldn't.</para>

<para>Sometimes a committer may ask to be removed, or to be explicitly
marked as dormant in the list of committers (see
<xref linkend="commit-access-openness"/><phrase output="printed">
below</phrase> for more about that list).  In these cases, the project
should accede to the person's wishes, of course.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="commit-access-openness">
<title>Unikaj tajemnic</title>

<para>Although the discussions around adding any particular new
committer must be confidential, the rules and procedures themselves
need not be secret.  In fact, it's best to publish them, so people
realize that the committers are not some mysterious Star Chamber,
closed off to mere mortals, but that anyone can join simply by posting
good patches and knowing how to handle herself in the community.
In the Subversion project, we put this information right in the
developer guidelines document, since the people most likely to be
interested in how commit access is granted are those thinking of
contributing code to the project.</para>

<para>In addition to publishing the procedures, publish the
actual <emphasis>list</emphasis> of committers.  The traditional place
for this is a file called <filename>MAINTAINERS</filename>
or <filename>COMMITTERS</filename> in the top level of the project's
source code tree.  It should list all the full committers first,
followed by the various partial commit domains and the members of each
domain.  Each person should be listed by name and email address,
though the address can be encoded to prevent spam (see
<xref linkend="address-hiding"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="technical-infrastructure"/></phrase>) if the
person prefers that.</para>

<para>Since the distinction between full commit and partial commit
access is obvious and well defined, it is proper for the list to make
that distinction too.  Beyond that, the list should not try to
indicate the informal distinctions that inevitably arise in a project,
such as who is particularly influential and how.  It is a public
record, not an acknowledgments file.  List committers either in
alphabetical order, or in the order in which they arrived.</para>

</sect2>

</sect1>


<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="credit">
<title>Uznanie zasług</title>

<para>Credit is the primary currency of the free software world.
Whatever people may say about their motivations for participating in a
project, I don't know any developers who would be happy doing all
their work anonymously, or under someone else's name.  There are
tangible reasons for this: one's reputation in a project roughly
governs how much influence one has, and participation in an open
source project can also indirectly have monetary value, because
some employers now look for it on resum&eacute;s.  There are also
intangible reasons, perhaps even more powerful: people simply want to
be appreciated, and instinctively look for signs that their work was
recognized by others.  The promise of credit is therefore one of best
motivators the project has.  When small contributions are
acknowledged, people come back to do more.</para>

<para>One of the most important features of collaborative development
software (see <xref linkend="technical-infrastructure"/>) is that
it keeps accurate records of who did what, when.  Wherever possible,
use these existing mechanisms to make sure that credit is distributed
accurately, and be specific about the nature of the contribution.
Don't just write "Thanks to J. Random &lt;jrandom@example.com&gt;" if
instead you can write "Thanks to J. Random &lt;jrandom@example.com&gt;
for the bug report and reproduction recipe" in a log message.</para>

<para>In Subversion, we have an informal but consistent policy of
crediting the reporter of a bug in either the issue filed, if there is
one, or the log message of the commit that fixes the bug, if not.  A
quick survey of Subversion commit logs up to commit number 14525 shows
that about 10% of commits give credit to someone by name and email
address, usually the person who reported or analyzed the bug fixed by
that commit.  Note that this person is different from the developer
who actually made the commit, whose name is already recorded
automatically by the version control system.  Of the 80-odd full and
partial committers Subversion has today, 55 were credited in the
commit logs (usually multiple times) before they became committers
themselves.  This does not, of course, prove that being credited was a
factor in their continued involvement, but it at least sets up an
atmosphere in which people know they can count on their contributions
being acknowledged.</para>

<para>It is important to distinguish between routine acknowledgment
and special thanks.  When discussing a particular piece of code, or
some other contribution someone made, it is fine to acknowledge their
work.  For example, saying "Daniel's recent changes to the delta code
mean we can now implement feature X" simultaneously helps people
identify which changes you're talking about and acknowledges Daniel's
work.  On the other hand, posting solely to thank Daniel for the delta
code changes serves no immediate practical purpose.  It doesn't add
any information, since the version control system and other mechanisms
have already recorded the fact that he made the changes.  Thanking
everyone for everything would be distracting and ultimately
information-free, since thanks are effective largely by how much they
stand out from the default, background level of favorable comment
going on all the time.  This does not mean, of course, that you should
never thank people.  Just make sure to do it in ways that tend not to
lead to credit inflation.  Following these guidelines will
help:</para>

<itemizedlist>
  <listitem><para>The more ephemeral the forum, the more free you
            should feel to express thanks there.  For example,
            thanking someone for their bugfix in passing during an IRC
            conversation is fine, as is an aside in an email devoted
            mainly to other topics.  But don't post an email solely to
            thank someone, unless it's for a truly unusual feat.
            Likewise, don't clutter the project's web pages with
            expressions of gratitude.  Once you start that, it'll
            never be clear when or where to stop. And
            <emphasis>never</emphasis> put thanks into comments in the
            code; that would only be a distraction from the primary
            purpose of comments, which is to help the reader
            understand the code.</para> 
  </listitem>
  <listitem><para>The less involved someone is in the project, the
            more appropriate it is to thank her for something she
            did.  This may sound counterintuitive, but it fits with
            the attitude that expressing thanks is something you do
            when someone contributes even more than you thought she
            would.  Thus, to constantly thank regular contributors for
            doing what they normally do would be to express a lower
            expectation of them than they have of themselves.  If
            anything, you want to aim for the opposite effect!</para>

            <para>There are occasional exceptions to this rule.  It's
            acceptable to thank someone for fulfilling his expected
            role when that role involves temporary, intense efforts
            from time to time.  The canonical example is the release
            manager, who goes into high gear around the time of each
            release, but otherwise lies dormant (dormant as a release
            manager, in any case&mdash;he may also be an active
            developer, but that's a different matter).
            </para>
  </listitem>
  <listitem><para>As with criticism and crediting, gratitude should
            be specific.  Don't thank people just for being great,
            even if they are.  Thank them for something they did that
            was out of the ordinary, and for bonus points, say
            exactly why what they did was so great.</para> 
  </listitem>
</itemizedlist>

<para>In general, there is always a tension between making sure that
people's individual contributions are recognized, and making sure the
project is a group effort rather than a collection of individual
glories.  Just remain aware of this tension and try to err on the
side of group, and things won't get out of hand.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="forks">
<title>Rozwidlenia</title>

<para>In <xref linkend="forkability"/><phrase output="printed">
in <xref linkend="social-infrastructure"/></phrase>, we saw how
the <emphasis>potential</emphasis> to fork has important effects on
how projects are governed.  But what happens when a fork actually
occurs?  How should you handle it, and what effects can you expect it
to have?  Conversely, when should you <emphasis>initiate</emphasis> a
fork?</para>

<para>The answers depend on what kind of fork it is.  Some forks are
due to amicable but irreconcilable disagreements about the direction
of the project; perhaps more are due to both technical disagreements
and interpersonal conflicts.  Of course, it's not always possible to
tell the difference between the two, as technical arguments may
involve personal elements as well.  What all forks have in common is
that one group of developers (or sometimes even just one developer)
has decided that the costs of working with some or all of the others
now outweigh the benefits.</para>

<para>Once a project forks, there is no definitive answer to the
question of which fork is the "true" or "original" project.  People
will colloquially talk of fork F coming out of project P, as though P
is continuing unchanged down some natural path while F diverges into
new territory, but this is, in effect, a declaration of how that
particular observer feels about it.  It is fundamentally a matter of
perception: when a large enough percentage of observers agree, the
assertion starts to become true.  It is not the case that there is an
objective truth from the outset, one that we are only imperfectly able to
perceive at first.  Rather, the perceptions <emphasis>are</emphasis>
the objective truth, since ultimately a project&mdash;or a
fork&mdash;is an entity that exists only in people's minds
anyway.</para>

<para>If those initiating the fork feel that they are
sprouting a new branch off the main project, the perception question
is resolved immediately and easily.  Everyone, both developers and
users, will treat the fork as a new project, with a new name (perhaps
based on the old name, but easily distinguishable from it), a separate
web site, and a separate philosophy or goal.  Things get messier,
however, when both sides feel they are the legitimate guardians of the
original project and therefore have the right to continue using the
original name.  If there is some organization with trademark rights to
the name, or legal control over the domain or web pages, that usually
resolves the issue by fiat: that organization will decide who is the
project and who is the fork, because it holds all the cards in a
public relations war.  Naturally, things rarely get that far: since
everyone already knows what the power dynamics are, they will avoid
fighting a battle whose outcome is known in advance, and just jump
straight to the end.</para>

<para>Fortunately, in most cases there is little doubt as to which is
the project and which is the fork, because a fork is, in essence, a vote
of confidence.  If more than half of the developers are in favor of
whatever course the fork proposes to take, usually there is no need to
fork&mdash;the project can simply go that way itself, unless it is run
as a dictatorship with a particularly stubborn dictator.  On the other
hand, if fewer than half of the developers are in favor, the fork is a
clearly minority rebellion, and both courtesy and common sense
indicate that it should think of itself as the divergent branch rather
than the main line.</para>

<sect2 id="forks-handling">
<title>Obchodzenie się z rozwidleniami</title>

<para>If someone threatens a fork in your project, keep calm and
remember your long-term goals.  The mere
<emphasis>existence</emphasis> of a fork isn't what hurts a project;
rather, it's the loss of developers and users.  Your real aim,
therefore, is not to squelch the fork, but to minimize these harmful
effects.  You may be mad, you may feel that the fork was unjust and
uncalled for, but expressing that publicly can only alienate undecided
developers.  Instead, don't force people to make exclusive choices,
and be as cooperative as is practicable with the fork.  To start with,
don't remove someone's commit access in your project just because he
decided to work on the fork.  Work on the fork doesn't mean that
person has suddenly lost his competence to work on the original
project; committers before should remain committers afterward.  Beyond
that, you should express your desire to remain as compatible as
possible with the fork, and say that you hope developers will port
changes between the two whenever appropriate.  If you have
administrative access to the project's servers, publicly offer the
forkers infrastructure help at startup time.  For example, offer them
a complete, deep-history copy of the version control repository, if
there's no other way for them to get it, so that they don't have to
start off without historical data (this may not be necessary depending
on the version control system).  Ask them if there's anything else
they need, and provide it if you can.  Bend over backward to show
that you are not standing in the way, and that you want the fork to
succeed or fail on its own merits and nothing else.</para>

<para>The reason to do all this&mdash;and do it publicly&mdash;is not
to actually help the fork, but to persuade developers that your side
is a safe bet, by appearing as non-vindictive as possible.  In war it
sometimes makes sense (strategic sense, if not human sense) to force
people to choose sides, but in free software it almost never does.  In
fact, after a fork some developers often openly work on both projects,
and do their best to keep the two compatible.  These developers help
keep the lines of communication open after the fork.  They allow your
project to benefit from interesting new features in the fork (yes, the
fork may have things you want), and also increase the chances of a
merger down the road.</para>

<para>Sometimes a fork becomes so successful that, even though it was
regarded even by its own instigators as a fork at the outset, it
becomes the version everybody prefers, and eventually supplants the
original by popular demand.  A famous instance of this was the
GCC/EGCS fork.  The <firstterm>GNU Compiler Collection</firstterm>
(<firstterm>GCC</firstterm>, formerly the <firstterm>GNU C
Compiler</firstterm>) is the most popular open source native-code
compiler, and also one of the 
most portable compilers in the world.  Due to disagreements between the GCC's
official maintainers and Cygnus Software,<footnote><para>Now part of
RedHat (<ulink url="http://www.redhat.com/"/>).</para></footnote> one
of GCC's most active developer groups, Cygnus created a fork of GCC
called <firstterm>EGCS</firstterm>.  The fork was deliberately
non-adversarial: the EGCS developers did not, at any point, try to
portray their version of GCC as a new official version.  Instead, they
concentrated on making EGCS as good as possible, incorporating patches
at a faster rate than the official GCC maintainers.  EGCS gained in
popularity, and eventually some major operating system distributors
decided to package EGCS as their default compiler instead of GCC.  At
this point, it became clear to the GCC maintainers that holding on to
the "GCC" name while everyone switched to the EGCS fork would burden
everyone with a needless name change, yet do nothing to prevent the
switchover.  So GCC adopted the EGCS codebase, and there is once again
a single GCC, but greatly improved because of the fork.</para>

<para>This example shows why you cannot always regard a fork as an
unadulteratedly bad thing.  A fork may be painful and unwelcome at the
time, but you cannot necessarily know whether it will succeed.
Therefore, you and the rest of the project should keep an eye on it,
and be prepared not only to absorb features and code where possible,
but in the most extreme case to even join the fork if it gains the
bulk of the project's mindshare.  Of course, you will often be able to
predict a fork's likelihood of success by seeing who joins it.  If the
fork is started by the project's biggest complainer and joined by a
handful of disgruntled developers who weren't behaving constructively
anyway, they've essentially solved a problem for you by forking, and
you probably don't need to worry about the fork taking momentum away
from the original project.  But if you see influential and respected
developers supporting the fork, you should ask yourself why.  Perhaps
the project was being overly restrictive, and the best solution is to
adopt into the mainline project some or all of the actions
contemplated by the fork&mdash;in essence, to avoid the fork by
becoming it.</para>

</sect2>

<sect2 id="forks-initiating">
<title>Inicjowanie rozwidlenia</title>

<para>All the advice here assumes that you are forking as a last
resort.  Exhaust all other possibilities before starting a fork.
Forking almost always means losing developers, with only an uncertain
promise of gaining new ones later.  It also means starting out with
competition for users' attention: everyone who's about to download the
software has to ask themselves: "Hmm, do I want that one or the other
one?"  Whichever one you are, the situation is messy, because a
question has been introduced that wasn't there before.  Some people
maintain that forks are healthy for the software ecosystem as a whole,
by a standard natural selection argument: the fittest will survive,
which means that, in the end, everyone gets better software.  This may
be true from the ecosystem's point of view, but it's not true from the
point of view of any individual project.  Most forks do not succeed,
and most projects are not happy to be forked.</para>

<para>A corollary is that you should not use the threat of a fork as
an extremist debating technique&mdash;"Do things my way or I'll fork
the project!"&mdash;because everyone is aware that a fork that fails
to attract developers away from the original project is unlikely to
survive long.  All observers&mdash;not just developers, but users and
operating system packagers too&mdash;will make their own judgement about
which side to choose.  You should therefore appear extremely reluctant
to fork, so that if you finally do it, you can credibly claim it was
the only route left.</para>

<para>Do not neglect to take <emphasis>all</emphasis> factors into
account in evaluating the potential success of your fork.  For
example, if many of the developers on a project have the same
employer, then even if they are disgruntled and privately in favor of
a fork, they are unlikely to say so out loud if they know that their
employer is against it.  Many free software programmers like to think
that having a free license on the code means no one company can
dominate development.  It is true that the license is, in an ultimate
sense, a guarantor of freedom&mdash;if others want badly enough to
fork the project, and have the resources to do so, they can.  But in
practice, some projects' development teams are mostly funded by one
entity, and there is no point pretending that that entity's support
doesn't matter.  If it is opposed to the fork, its developers are
unlikely to take part, even if they secretly want to.</para>

<para>If you still conclude that you must fork, line up support
privately first, then announce the fork in a non-hostile tone.  Even
if you are angry at, or disappointed with, the current maintainers,
don't say that in the message.  Just dispassionately state what led
you to the decision to fork, and that you mean no ill will toward the
project from which you're forking.  Assuming that you do consider it a
fork (as opposed to an emergency preservation of the original
project), emphasize that you're forking the code and not the name, and
choose a name that does not conflict with the project's name.  You can
use a name that contains or refers to the original name, as long as it
does not open the door to identity confusion.  Of course it's fine to
explain prominently on the fork's home page that it descends from the
original program, and even that it hopes to supplant it.  Just don't
make users' lives harder by forcing them to untangle an identity
dispute.</para>

<para>Finally, you can get things started on the right foot by
automatically granting all committers of the original project commit
access to the fork, including even those who openly disagreed with the
need for a fork.  Even if they never use the access, your message is
clear: there are disagreements here, but no enemies, and you welcome
code contributions from any competent source.</para>

</sect2>

</sect1>

</chapter>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->
