<preface id="preface">
<title>முகவுரை</title>
  
<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="why">
<title>ஏன் இந்த புத்தகம்?</title>
<para>இப்போதெல்லாம் பொது நிகழ்சிகளில் நான் கட்டற்ற மென்பொருள் உருவாக்குபவர் என்று
 அறிந்தால் என்னை எவரும்  ஏளனமாக பார்பதில்லை, பதிலாக "அப்படியா!! லினக்ஸ் போன்ற 
 கட்டற்ற மென்பொருள?" என்று ஆவலாக வினவுகின்றனர்.  நானும் "ஆம், மிகவும் சரியாக 
 சொன்னீர்கள்!!" என்கின்றேன் பெருமையுடன்.  இதனால் நான்கடந்த காலங்களை போன்று 
 அந்நியமாக்க படுவதில்லை.  மேலும் அப்போதெல்லாம் "நீங்கள் எவ்வாறு வருமானம் 
 பெறுகிறீர்கள்" என்பது மக்களின் இரண்டவது வினாவாக இருந்தது.  ஒவ்வொரு முறை அவர்கள் 
 இதை வினவும் போதும் நான் அவர்களிடம் கற்றட்ட்ட மென்பெருள் ஒருசில நிறுவனங்களால் வியபார 
 பொருட்போல் இல்லாமல் ஒரு கருவியாக உருவாக்க படுகின்றது. ஆனால் அவர்கள் அதன், 
 பிரதிகளை விற்க வேண்டிய அவசியம் இல்லை மாறாக அந்த மென்பொருள் கிடைக்கபெறும்
 வகையில் பராமரிக்கப்படுகிறது என்பதை உறுதி செய்ய  வேண்டுமென்பேன்</para>

 <para>பின்னர் அவர்களின் வினா பொதுவாக கற்றட்ட மென்பொருள் <footnote><para>The
terms "open source" and "free" are essentially synonymous in this
context; they are discussed more in
<xref linkend="free-vs-open-source"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="introduction"/></phrase>.</para></footnote> போருளதரதினை 
பற்றி இல்லாமல் <emphasis> "அது எவ்வாறு சாத்தியமாகிறது?"</emphasis> என்பதுதான்.</para>

<para>அதற்கு பொதுவாக எற்றுகொல்லகூடிய பதிலளிப்பது கடினமாக உள்ளது; மெல்லும் 
அதைப்பற்றி சிந்திப்பதும் கடுமையாகிறது.  கற்றட்ட மென்பொருள் திட்ட மேலாண்மை மற்ற 
தோழிகளில் இருந்து முற்றிலும் மாறுபட்டது(உங்கள் மென்பொருளின் பரினமதினை முன்பின் 
பார்த்திராத தன்னார்வ தொண்டர்களுடன் கூட்டு முற்சியாக கருதிகொள்ளலாம்), லாபநோகின்றி 
செயல்படும் தொழிலாகவோ மற்றும் அரசு திட்டமாகவோ கூட இல்லாமல் மாறுபட்டு உள்ளது.  
ஆனால் அவியனத்தின் பண்புகளையும் சற்று சார்ந்துள்ளது, அதனால் நான் <foreignphrase>
sui generis</foreignphrase> என்ற கருத்திற்கே முடிவாக வரவேண்டி உள்ளது.  பற்பல 
கூறுகளுடன் என்னால் ஒப்பிட்டு பர்கமுடியுமே தவிர எதனுடனும் சமன்படுத்த இயலாது.  ஓர் 
கற்றட்ட மென்பொருள் திட்டத்தினை (project) <emphasis>துவங்கிவிடலாம்</emphasis> 
அது தன்னார்வ தொண்டர்களால் கவர்துகொள்ளபடுவதும், மேலும் பொதுவாக வேகுசிரபகவே 
மேன்படுதப்படுகின்றது.  ஆனால் எந்த ஒரு தனிநபரும் அதற்கு உரிமைகோர இயலாது, மேலும் 
எங்கேனும் &mdash;எல்லாவிடத்திலும்&mdash; யாரோவொருவர் அதனை தொடர்து நடத்த 
முர்ப்படும்பொது அத்திட்டத்தினை முழுமையாக நிறுத்திவிட முடியாது.  இங்கு எல்லோரும் 
அணைத்து ஆற்றலும்கொண்டவர்கள்;முற்றிலும் ஆற்றலற்றவர்கள் என்ற சிறப்புமிக்க 
செயல்பாடு. </para>

<para>இதலனையே இப்புதகதினை எழுத முற்ப்பட்டேன்.  கற்றட்ட மென்பொருள் 
ஒருமாருபட்ட பண்பாட்டினை துவங்கிவுள்ளது, இதன் சிறப்பே எல்லோரும் சுதந்திரமாகவும், 
அதேசமயம் வேறுபட்ட பாதைகளில் இல்லாமலும், ஒரு கருத்தொற்ற செயல்பாடகிவிட்டது.  
கருத்தொற்றுமையின் ஆரோகியமான போட்டியே மிகவும் விரும்பப்படும் பண்பாக உள்ளது.  
கற்றட்ட மென்பொருள் மேலாண்மை என்பது அனைவருடனும் சேர்ந்து பணியற்றவது 
மற்றுமின்றி அனைவரின் திறமைகளையும் ஒருங்கிணைத்து மென்பொருள் மேலாண்மைக்கு 
வழிவகுக்கும் திறமையும் ஆகும்.  அதை எவ்வாறு சிறப்புடன் செய்வது என்பதை விளக்க 
இப்புத்தகம் விளக்க முற்ப்படுகின்றது.  இது எந்த விதத்திலும் முழுமையான படைப்பாக 
கருதவியலாது ஆனால் ஒரு தொடக்கமாகவே கொள்ளவேண்டும்.</para>


<para>கற்றட்ட மென்பொருள் உருவாக்கமே மிக உன்னதமான குறிக்கோள், அதற்க்கு 
முர்ப்படுபவர்கள் இப்புத்தகத்தி கூறப்பட்டுள்ள முறைகளை பயனுள்ளதாக கருதுவார்கள் என்று 
விருபுகின்றேன்.  மேலும் இப்புத்தகத்தின் வாயிலாக ஊக்குவிக்கப்பட கற்றட்ட மென்பொருள் 
உருவாக்குபவர்களுக்கும், நேரடியாக பயன்பட்டாலர்களுடன் தொடர்புகொள்ள வழிவகை 
செய்துள்ள கற்றட்ட மென்பொருள் கொள்கைக்கும் இயன்றவற்றை செய்ய முர்ப்படுகின்றேன்.  
கற்றட்ட மென்பொருள் உருவத்தில் இடுபடுவதே <emphasis>இன்பம்</emphasis>, மேலும் 
அணைத்து தொடர்ந்து வளர்வதற்கு உதவும்.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="audience">
<title>யார் இந்த புத்தகம் படிக்க வேண்டும்?</title>

<para>இப்புத்தகம் கற்றட்ட மென்பொருள் வடிவமைப்பாளர்கள் மற்றும் புதிய மென்பொருள் 
திட்டத்தினை உருவாக்க முற்ப்படுகின்ற அல்லது துவங்கிவுட எப்படி சிறப்பாக மேலாண்மை 
செய்ய வேண்டும் என்று விரும்பும் மேலாளர்கள் பயன்படும் விதத்தில் உள்ளது.  முற்றிலும் 
கற்றட்ட மென்பொருள் துறைக்கு புதியவர்களுக்கும் பேருதவியாக இருக்கும்.</para>

<para>இப்புத்தகத்தை படிப்பவர் மென்பொருள் வடிவமைப்பாளராக இருக்கும் கட்டாயம் 
இல்லை, என்றாலும் மென்பொருள் சார்ந்த அடிப்படை கருத்துகளான source code, 
compilers, and patches போன்றவற்றை புரிந்து கொள்ளும் திறமை அவசியமாகிறது.
</para>
	
<para>கற்றட்ட மென்பொருள் திட்டங்களில் பணியாற்றிய அனுபவம் அவசியமற்றது, ஏதேனும் 
திட்டங்களில் பணியாற்றி இருப்பின் சில பாகங்களை தேவையற்றது என்று ஒதுக்கிவிடலாம்.  
என்னென்றால் எல்லா விதமான பயன்பட்டலர்களுக்கும்  தேவையான அதிகப்படியான 
கருத்துக்களை தொகுத்து உள்ளத்தால் முன்னனுபவம் உள்ளவர்களுக்கு தெவையற்ற பாகங்களை 
குறிப்பிட முயர்ச்சித்துள்ளேன்.  </para> 

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="sources">
<title>ஆதாரங்கள்</title>

<para>Subversion திட்டத்தில் 5 வருடங்கள் பங்களித்ததன்  வாயிலாக கிடைத்த அனுபவமே 
இப்படைப்பின்  பெருவாரிய ஆதாரமாக உருவாக்கப்பட்டுள்ளது (<ulink url= 
"http://subversion.tigris.org/"/>).  Subversion என்பது ஒரு பதிப்பு 
கட்டுப்பாட்டு அமைப்பிற்கான (version control version control system)கற்றட்ட 
மென்பொருள், cvs என்ற; கற்றட்ட மென்பொருள் உருவாக்க குழுக்களின் போதுப்பன்பாட்டில் 
இருந்த பதிப்பு கட்டுப்பாட்டு அமைப்பிற்கான மாற்று கருவியாக ஆரம்பத்தில் இருந்து மீண்டும் 
உருவாக்கப்பட்டது.  2000மாம் ஆண்டின் துவக்கத்தில் இத்திட்டத்தினை CollabNet (<ulink
url="http://www.collab.net/"/>) என்ற எங்களின் நிறுவனம் துவங்கியது, துவக்கம் 
முதலே இத்திட்டத்தினை எவ்வாறு கூட்டு முயற்சியாலும், பகிர்ந்தளித்தல் மூலமாகவும் 
நிர்வகிப்பது என்பதை நன்கு உணர்திருந்தனர்.  ஆரம்பத்தில் நிறைய தன்னார்வ தொண்டர்களை 
ஈர்துக்கொண்டோம், இப்பொழுது சுமார் 50க்கும் மேற்ப்பட்டவர்கள் வடிவமைப்பாளர்களாக 
இத்திட்டத்தில் உள்ளனர், அவர்களில் மிக குறைந்தவர்களே CollabNet-இன் தொழிலாளர்கள். 
</para> 

<para> 
பல்வேறு மூலக்குருகளில் Subversion-ஐ கற்றட்ட மென்பொருள் திட்டத்தின் மிகச்சிறந்த 
உதாரணமாக கருதலாம், எனவே அதனிடம் இருந்து எண்ணியதைவிட அதிகமாகவே ஈர்து 
கொண்டுவிட்டேன்.  அதற்கு காரணம் எந்த ஒரு உதாரணம் தேவைப்படினும் Subversion-நில் 
பயன்படுத்தியதை எளிமையா நினைவில் பெறமுடியும் என்பதால் மட்டும் இன்றி அதனை 
சரிபார்த்து கொள்ளமுடியும் என்பதாலும்தன். நான் மற்ற கற்றட்ட மென்பொருள் திட்டங்களில் 
வெவ்வேறு பட்ட பங்களிப்புகளை செய்ததாலும், அவற்றில் கிடைத்த நண்பர்கள் மூலமாகவும் 
ஒன்றை புரிந்து கொண்டது என்னவெனில் எதை பதிப்பிற்பதற்கு முன்பும் அது உண்மை 
என்பதை உறுதிசெய்து கொள்ளவேண்டும் என்பதே.  எந்த ஒரு கருத்தினையும் மற்ற 
திட்டங்களின் செய்தி தொடர்புகளின் மூலம் மட்டுமே கூறமுடியாது. ஏன்னெனில் யாரேனும் 
அக்கூற்றை Subversion-நில் சரிபார்க்க நேர்ந்தால் அதை அறைசத்விகிதம் மட்டுமே 
வெற்றிகரமாக செய்ய முடியும்.  அப்படி ஏதேனும் ஒரு திட்டத்தின் செயல்படில் நான் நேரடியாக 
பங்களிக்கவில்லை எனில்; உடனே அதில் ஈடுபட்டு வரும் நம்பகமான ஒருவரிடம் விளக்கம் 
கேட்டுவிடுவேன்.</para> 
 
<para>நான் கடந்த 5 வருடங்கள் தான் 
Subversion-நில் பணியாற்றி வந்தாலும், கற்றட்ட மென்பொருள் திட்டத்தில் 12 ஆண்டு 
அனுபவமும் என்னிடம் உள்ளது.  இப்புத்தகத்திற்கு ஆதாரமாக உதவிய வேறு சில புத்தகங்கள் 
கீழே கொடுக்கப்பட்டுள்ளன</para> 

<itemizedlist>
  <listitem>
			<para>கற்றட்ட மென்பொருள் கூட்டமைப்பின் GNU Emacs திட்டம்.  இதில் 
			நான் ஒரு சிறிய மென்பொருள் தொகுப்புகளை தொடர்ந்து செயலாக்க 
			உதவிவருகிறேன்.</para>
  </listitem>
  <listitem>
			<para>Concurrent Versions System (CVS).  1994-இல் மிகவும் 
			ஈடுபாட்டுடனும் &ndash;1995-இல் Jim Blandy இணைத்தும் பணியாற்றி 
			உள்ளேன், பின்னர் எனது ஈடுபாடு குறைந்துவிட்டது.</para>
  </listitem>
  <listitem>
			<para>Apache Software Foundation-ஐ சேர்ந்த கற்றட்ட மென்பொருள் 
			தொகுப்புகள் குறிப்பாக Apache Portable Runtime (APR) மற்றும் 
			Apache HTTP Server திட்டங்கள்.</para> 
  </listitem>
  <listitem>
			<param>OpenOffice.org, Sleepycat-இன் Berkeley Database 
			மற்றும் MySQL Database; எனது நேரடி பங்களிப்பு இல்லை என்றபோதும் 
			இவற்றை புரிந்து கொண்டுளேன், மேலும் அதில் ஈடுபட்டு வருபவர்களுடன் 
			கலந்துரையாடியுள்ளேன். </param> 
  </listitem>
  <listitem><para>GNU Debugger (GDB) (மேற்குறிப்பிட்டது போன்றே).</para>
  </listitem>
  <listitem><para>The Debian Project (மேற்குறிப்பிட்டது போன்றே).</para>
  </listitem>
</itemizedlist>

	<para>இது முழுமையான பட்டியல் இல்லை என்றாலும், தேவைகிணங்க மற்ற 
	ஆதாரங்களை அவ்வப்போது குறித்துள்ளேன்.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="acknowledgments">
<title>ஒப்புகை</title>

<para>இப்புத்தகத்தினை எழுதி முடிக்க நான் நினைத்ததை விட நான்கு மடங்கு நேரம் 
எடுத்துகொண்டது.  ஒவ்வொரு முறை நான் எழுத முற்ப்படும் பொழுதும், ஒரு பெரிய 
piano தலைக்கு மேல் தொங்குவதுபோன்றே உணர்ந்தேன்.  பலரின் உதவி இல்லாமல் 
இப்படைப்பை மொளுமை செய்திருக்கமுடியாது.</para>

<para>Andy Oram, எனது O'Reilly-ன் ஆசிரியர், அவர் ஒரு எழுத்தாளர்களின் கனவு 
போன்றவர்.  இத்துறை பற்றிய அனுபவம் மற்றும் இன்றி (அவர் நிறைய தலைப்புகளை 
பரிந்துரை செய்தார்) ஒருவர் கூற விளையும் பொருள் அறிந்து அதனை கூறும் வழிகளை 
காண உதவுபவர். அவருடன் பணியாற்றியதை பெருமையென கருதுகின்றேன்.  மேலும் 
Andy-கு இவ்முயற்சியை அறிமுகம் செய்த Chuck Toporek-கும் நன்றி கூற 
விரும்புகின்றேன்.</para>

<para>நிரல் சரிபார்க்க உதவிய Brian Fitzpatrick-இன் பணி இப்படைப்பை 
மெருகேற்ற உதவியதுடன்; உலகில் எந்த மூலையில் இருபினும் கணிப்பொறி இருந்தால் 
என்னை மேலும் எழுதவும் தூண்டியது.  Ben Collins-Sussmanமற்றும் Mike 
Pilato-ஆகியோரும் இதன் வளர்ச்சியை கண்காநித்துதவினர். அதுமட்டும் இன்றி எதை  
வேண்டுமானாலும் &mdash;சிலசமயம் மணிக்கணக்கிலும்&mdash; விவாதிக்க என்றும் 
மகிச்சியுடன் உதவினர்.</para>

<para>நான் இப்புத்தகம் எழுதுகையில் Biella Coleman அவரது விளக்கவுறையை 
எழுதிக்கொண்டிருந்தார் .  ஒவ்வொரு நாளும் எழுதுவதற்கு எவ்வாறு நேரம் ஒதுக்குவது என்பதை நன்கு 
உணர்திருந்தார், அது எனக்கு ஒரு சிறந்த உதாரனமாக இருந்தது. Alex Golub&mdash;
மற்றும் ஒரு மக்கள் வளர்ச்சி நூல் அறிஞர், கற்றட்ட மென்பொருளில் பணியாற்றிக்கொண்டே 
தனது விளக்கவுறையை நிறைவு செய்து கொண்டு இருந்தார்&mdash; ஒரு சிறந்த ஆதரவாக 
விளங்கினர்.</para>

<para>Micah Anderson எப்படியோ தனது எழுத்து வேலையால் நெருக்கப்படது போன்று 
தோன்ற வில்லை, அது ஒரு நோயாளிக்குகூட பொறாமை ஏற்ப்படுத்தும் வகையில் ஊக்கமளிக்க 
வல்லது, அப்பொழுதும் அவர் என்றும் நட்புக்கும், கலந்துரையாடலுக்கும் மேலும் 
(ஏதேனும் ஒரே ஒருமுறையில்) தொழில்நுட்ப உதவிக்கும் தயாராகவே இருந்தார். 
மிக்க நன்றி, Micah!</para>


<para>Jon Trowbridge மற்றும் Sander Striker கொடுத்த உதவியும், ஊக்குவிப்பும் 
&mdash;அவர்களின் ஆழ்ந்த கற்றட்ட மென்பொருள் அனுபவமும் வேறு எவ்வழியும் என்னால் 
பெற்றிருக்க இயலாது.</para>

<para>Greg Stein-க்கு அவரின் நட்புக்கு, தக்க சமயங்களில் ஊக்குவித்தல் ஆகியவற்றிகு 
மட்டும் இன்றி Subversion போன்ற சமூக மென்பொருள் திட்டங்களுக்கு 
முறைப்படுத்தப்பட்ட மென்பொருள் பரிசீலனைன் முக்கியத்துவத்தினை உணர்தியமைகும் 
நன்றி தெரிவிக்க விரும்புகின்றேன்.  மேலும் Brian Behlendorf புத்திசாலிதனமாக 
எங்களை பகிரங்கமாக விவாதங்கள் செய்வதற்கு தூண்டியமைக்கு நன்றி தெரிவிக்க 
விரும்புகின்றேன், இந்த கொட்டப்பட்டு இப்புதகளில் எங்கும் பிரதிபலிப்பதை காணலாம் 
என எண்ணுகின்றேன்.</para>

<para>கற்றட்ட மென்பொருள் மற்றும் அதன் அரசியல் பற்றிய பலவேறுபட்ட 
பேச்சுவார்த்தைகளுக்காக Benjamin "Mako" Hill மற்றும் Seth Schoen-க்கும்; 
கலந்துரையாடலுக்காக தங்களின் பொன்னான நேரத்தினை ஒதுகிய Zack Urlocker 
மற்றும் Louis Suarez-Potts-கும்; தங்களின் மின்பதிப்புகளை உதாரணப்படுத்த 
அனுமதியளித்த Shan-கும்; canned hosting sites பற்றிய மிக சிறப்பான ஒப்புமைக்கு 
Haggen-க்கும் நன்றி.</para>

<para>Alla Dekhtyar, Polina, மற்றும் Sonya ஆகியோரின் கனிவான ஊக்கத்திற்கு 
நன்றி.  அவற்றால் நான் என்றும் வீட்டிற்கு செற்று இப்புத்தகத்தில் கவனம் செலுத்த எங்களின் 
மாலைப்பொழுதை மிகவிரைவில் முடித்துக்கொள்ள (அல்லது மிகவிரைவில் முடிக்க இயன்று 
தோல்வி காண) வேண்டிய அவசியம் இல்லாமல் போனது.</para>

<para>கடினமானாலும் இருப்பினும் தவரான ஆய்வை அனுமதிக்காத பிடிவாதம் மற்றும் நட்ப்புக்காக 
Jack ரேபென்னிங்-க்கு நன்றி.   அவரின் மென்பொருள் கட்டமைப்பில் மற்றும் மென்பொருள் 
நிருவனதில் பெற்ற நீண்ட அனுபவம் இந்த புத்தகத்தினை மெருகேற்றி உள்ளது.</para>

<para>பரந்த மனப்பான்மை கொன்ட CollabNet நிறுவன மேலான்மை இன் நெகிழ்வான அவகாசம் 
மற்றும் பொறுமைக்காகவும் Sandhya Klute   பின்னர் Mahesh Murthy ஆகிய இருவருக்கும் நன்றி.
</para>

<para>கடந்த 5 வருடங்களுக்கு மேலாக Subversion திட்டத்தில் பணி புரிந்த அனைவரின் 
உந்துதல் மற்றும் அதில் கிடைத்த அனுபவமெ இந்த புத்தகத்திர்கான அடிப்படை.  அவர்கள் 
மிக அதிகம் என்னிக்கை ஆதலால் பெயர் குறிப்பிடு நன்றி கூர இயலவில்லை. </para>

<para>Rachel Scollon-ஐ பலமுறை தொடர்புகொண்டு புத்தகத்தின் நிலை பற்றி விவாதித்து உள்ளேன்; அவர் 
எப்பொழுதும் கேட்க தயாராக இருப்பதுடன் கடினமான சில காரணங்களை எளிதாக்க உதவி 
உள்ளார். அது பேருதவியாக இருந்தது&mdash;நன்றி.</para>

<para>Noel Taylor-க்கு மீன்டும் நன்றி,  நான் பல முறை புலம்பிய பிறகும் மீன்டும் ஒரு 
புத்தகம் எழுத நினைத்ததை பற்றி கண்டிப்பாக வியந்திருப்பார், ஆனால் அவரின் நட்ப்பும் 
இழக்கு அமைக்கும் ஆழுமையும்&aacute; கடினமான சூழலிலும் எனது வாழ்வை எளிதாக்கியது.
Matthew Dean மற்றும் Dorothea Samtleben-க்கு பல முறை இசை நிகழ்ச்சியில் கலந்து 
கொள்ள முடியாமல் சென்ற போதும் இனக்கம் காட்டியமைக்கு நன்றி. Megan Jennings தனக்கு 
அன்னியமாக இருப்பினும் நிலையான மற்றும் உண்மையான அக்கரை காட்டியமைக்கு நன்றி;
கண்டிப்பாக அது புதிய எழுத்தாளருக்கு பெறும் உந்துதல்.</para>

<para>எனக்கு Yoav Shapira, Andrew Stellman, Davanum Srinivas, மற்றும் 
Ben Hyde ஆகி நான்கு அறிவார்ந்த மற்றும் விடாமுயர்ச்சியுடைய விமர்சகர்கள் உள்ளனர்.   
அவர்களின் அனைத்து கருத்துக்களையும் ஏற்றிருந்தால் இதை இன்னும் சிறப்பான புத்தகமாக 
தந்திருக்க இயலும். நேர நெருக்கடியால் சிலவற்ரை மட்டும் தேர்ந்தெடுக்க முடிந்த்து.  
ஏதேனும் பிழை இருப்பின் அது முற்றிலும் என்னை சார்ந்தது.</para>

<para>என்றும் எனக்கு உறுதுனையாக இறுக்கும் எனது பெற்றோர் Frances மற்றும் Hendra, 
எனது முந்தய படைப்பை விட இது சற்று குறைவான தொழில்நுட்பம் சார்ந்ததாக உணர்வார்கள் 
என்று நினைக்கிறேன்.</para>

<para>இறுதியாக, அர்ப்பணிப்பு உள்ள Karen Underhill மற்றும் Jim Blandy நன்றி.  
Karen'ன் நட்பு மற்றும் புரிதல் என்க்கு புத்தகம் எழுதயில் மற்றும் இன்றி கடந்த 7 ஆண்டுகளாக 
உறுதுனையாக உள்ளது.  அவர் உதவி இன்றி கண்டிப்பாக இதை செய்திருக்க இயலாது.
விமானத்திற்கு பறக்க கற்றுத்தந்த பறவை போல் எனக்கு கட்டற்ற மென்பொருல் கற்றுத்தந்த  
ஹேக்கர்களின் ஹேக்கராகவும் நட்பாகவும் அமைந்த Jim-க்கு நன்றி </para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="disclaimer">
<title>பொறுப்பாகாமை</title>

<para>இந்த புத்தகத்தில் உள்ள அனைத்து கருத்துக்கள் மற்றும் என்னங்கள் யாவும் எனது சொந்த 
கருத்தாகும். அவை CollabNet அல்லது Subversion திட்ட கருத்தை சார்ந்திருக்க அவசியம்
அற்றது.</para>

</sect1>

</preface>
