<appendix id="bug-trackers">
<title>Gestor de fallos libres</title>

<simplesect>

<para>Da igual que gestor de fallos se usa en un proyecto, a algunos desarrolladores
siempre les gusta quejarse de ellos. Esto es, inclusive, más cierto para
gestores de fallos que para cualquier otra herramienta estándar de desarrollo.
Creo que es porque los gestores de fallos son tan visuales y tan interactivos
que es fácil imaginar las mejoras que uno mismo haría (si solamente tuviera tiempo),
y describirlas en voz alta. Toma las inevitables quejas con excepticismo&mdash;
muchos de los gestores que se describen más tarde son bastante buenos.</para>

<para>A lo largo de estos listados, la palabra ejemplar se usa para referirse
a elementos que el gestor gestiona. Pero recuerda que cada sistema
puede tener su propia terminología, en la cual el término correspondiente
podría ser "artefacto" o "fallo" o cualquier otra cosa.</para>

<sect2 id="bugtrackers-bugzilla">
<title><emphasis role="bold">Bugzilla</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.bugzilla.org/"/></title>

<para>Bugzilla es muy popular, es mantenido activamente, y parece que
hace a sus usuarios muy felices. Yo he estado usando una variante modificada
de él en mi trabajo desde hace cuatro años, y me gusta. No es altamente
personalizable, pero esa puede ser, de una manera curiosa, una de sus
características:
Las instalaciones de Bugzilla tienden a parecer la misma sea donde sea
que se encuentren, lo que significa que muchos desarrolladores estén
ya acostumbrados a su interfaz y se sentirán en un territorio familiar.</para>

<!--
<para>Bugzilla ofrece la obvia innovación (de alguna manera aún no extendida) 
de usar el mismo diálogo de búsqueda para encontrar
ejemplares por número identificativo o por búsqueda. Si se introduce un
número en el diálogo de búsqueda, Bugzilla se trae el correspondiente
ejemplar. Si se introduce cualquier otra cosa que no sea un simple
número, Bugzilla encuentra todos los ejemplares que concuerden
con la búsqueda.</para>
-->

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-gnats">
<title><emphasis role="bold">GNATS</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.gnu.org/software/gnats/"/></title>

<para>GNU GNATS es uno de los gestores de fallos de código abierto
más antiguos, y se usa extensamente. Su mayor fortaleza reside en la 
diversidad de interfaces (no solamente puede ser usado a través de un
navegador WEB, sino que también a través de correo electrónico o
utilidades de línea de comandos), y el almacenamiento de los ejemplares
en texto plano. El hecho de que los datos de todos los ejemplares se almacenen
en ficheros de texto en el disco hace que sea más fácil escribir herramientas
a medida para buscar y analizar sintácticamente los datos (por ejemplo, 
para generar informes estadísticos). GNATS también puede absorber correos
electrónicos de muchas maneras, y añadirlos a los ejemplares apropiados basados
en patrones dentro de las cabeceras del correo electrónico, lo que hace
que el registro de las conversaciones del usuario/desarrollador sean muy fáciles.</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-rt">
<title><emphasis role="bold">RequestTracker (RT)</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.bestpractical.com/rt/"/></title>

<para>El sitio Web de RT dice que "RT es un sistema de etiquetado
de niveles de seguridad que permite a un grupo de gente manejar tareas, ejemplares, 
y peticiones enviadas por una comunidad de usuarios de una manera inteligente y eficiente, 
y todo eso en resumen. RT posee una interfaz web bastante pulida, 
y parece tener una base ampliamente instalada. La interfaz es un poco 
compleja en términos visuales, pero que llega a ser menos molesto
a medida que se utiliza. RT tiene una licencia GNU GPL (por alguna razón, 
su sitio web no deja esto claro).</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-trac">
<title><emphasis role="bold">Trac</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://trac.edgewall.com/"/></title>

<para>Trac es un poco más que un gestor de fallos: realmente es un sistema
wiki y gestor de fallos integrado. Usa el enlace Wiki para conectar
ejemplares, ficheros, grupos de cambios de control de versión, y
simples páginas wiki. Es bastante simple de configurar, y se integra
con Subversion (ver <xref linkend="vc-systems"/>).</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-roundup">
<title><emphasis role="bold">Roundup</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://roundup.sourceforge.net/"/></title>

<para>Roundup es bastante fácil de instalar (sólo se necesita
Python 2.1 o superior), y simple de usar. Tiene interfaces web,
para correo electrónico y de línea de comandos. Las plantillas de datos
de ejemplares y las interfaces web son parametrizables, al igual que
alguna de su lógica de transición de estados.</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-mantis">
<title><emphasis role="bold">Mantis</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.mantisbt.org/"/></title>

<para>Mantis es un sistema de gestión de fallos basado en web, escrito en PHP,
y que usa la base de datos MySQL como almacenaje. Posee las características
que se esperarían de él. Personalmente, encuentro la interfaz web limpia, intuituva, 
y visualmente fácil.</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-scarab">
<title><emphasis role="bold">Scarab</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://scarab.tigris.org/"/></title>

<para>Scarab está pensado para ser un gestor de fallos altamente parametizable y 
con todas las características, ofreciendo más o menos el conjunto total de las características
ofrecidas por otros gestores de fallos: entradas de datos, consultas, informes, 
notificaciones a grupos interesados, acumulación colaborativa de comentarios, 
y gestión de dependencias.</para>

<para>
Se parametriza a través de páginas web administrativas. Se puede tener
múltiples "módulos" (proyectos) activos en una única instalación de Scarab.
Dentro de un módulo dado, se puede crear nuevos tipos de ejemplares
(defectos, mejoras, tareas, peticiones de apoyo, etc.), y añadir
atributos arbitrarios, para afinar el gestor a los requisitos
específicos de tu proyecto.</para>

<para>Para finales de 2004, Scarab se acercaba a su versión liberada 1.0.</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-dbts">
<title><emphasis role="bold">Sistema de Gestión de Fallos de Debian (Debian Bug Tracking System (DBTS))</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.chiark.greenend.org.uk/~ian/debbugs/"/></title>

<para>El Sistema de Gestión de Fallos de Debian (Debian Bug Tracking System) es inusual en el
sentido que todas las entradas y manipulaciones de ejemplares se hace vía correo
electrónico: cada ejemplar obtiene su propia dirección de correo electrónico 
dedicada. El DBTS escala bastante bien: <ulink
url="http://bugs.debian.org/"/> tiene 227.741 ejemplares, por ejemplo.</para>

<para>Ya que la interacción se hace vía clientes de correo normales, 
un entorno que es familiar y fácilmente accesible para la mayoría de gente, 
el DBTS es bueno para manejar grandes volúmenes de informes entrantes que
necesitan una rápida clasificación y respuesta. Por supuesto, también
existen desventajas. Los desarrolladores deben dedicar el tiempo necesario
a aprender el sistema de comando del correo electrónico, y los usuarios 
deben escribir sus informes de fallos sin un formulario web que los guíe
en la elección de la información que hay que escribir. Hay algunas herramientas
disponibles para ayudar a los usuarios a enviar mejor sus informes de fallos, 
tales como el programa de línea de comandos <command>reportbug</command> o
el paquete <systemitem>debbugs-el</systemitem> para Emacs. Pero la mayoría de la 
gente no usará estas herramientas; sólo escribirán correos electrónicos
a mano, y podrán o no seguir las pautas para reportar fallos 
publicadas por su proyecto.</para>

<para>El DBTS tiene una interfaz web de sólo lectura, para ver y 
consultar ejemplares.</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-trouble-ticket-trackers">
<title><emphasis role="bold">Gestores de Etiquetado de Problema</emphasis></title>

<para>Estos están más orientados hacia la gestión de etiquetas del 
escritorio de ayuda que a la gestión de fallos de software. Probablemente 
sería mejor con un gestor de fallos habitual, pero estos se han listado
por completitud, y porque posiblemente podría tener proyectos poco comunes para los cuales
un sistema de etiquetado de problemas podría ser más apropiado que un gestor 
de fallos tradicional.</para>

<para>
<itemizedlist>
  <listitem><para><emphasis role="bold">WebCall</emphasis
            >&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
            url="http://myrapid.com/webcall/"/></para>
  </listitem>
  <listitem><para><emphasis role="bold">Teacup</emphasis
            >&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
            url="http://www.altara.org/teacup.html"/></para>
            <para>(Teacup no parece estar activo bajo desarrollo, pero
            			los ficheros para descargar están todavía accesibles.
            			Nota que tiene tanto interfaz web como por correo
            			electrónico.)</para>
  </listitem>
</itemizedlist>
</para>

</sect2>

<sect2 id="bugtrackers-bluetail">
<title><emphasis role="bold">Bluetail Ticket Tracker (BTT)</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://btt.sourceforge.net/"/></title>

<para>El BTT se situa en algún lugar entre un gestor de etiquetas de problema
y un gestor de fallos. Ofrece características de privacidad que son algo inusuales
entre los gestores de fallos de código abierto: los usuarios del sistema se 
clasifican como Plantilla (Staff), Amigo (Friend), Cliente (Customer), o Anónimo (Anonymous), 
y más o menos los datos son accesibles según la categoría de uno mismo. Ofrece 
algo de integración con el correo electrónico, una interfaz por línea de comandos, y un 
mecanismo para convertir correos electrónicos en etiquetas. También posee utilidades 
para mantener la información no asociada con una etiqueta específica, tal como documentación
interna o FAQs.</para>

</sect2>

</simplesect>

</appendix>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "appendix")
end:
-->
