<chapter id="social-infrastructure">

<title>Социальная и политическая инфраструктура</title>

<simplesect>

<para>Чаще всего люди малознакомые с открытым ПО задают вопросы:
Как оно устроено? Что заставляет проект развиваться? Кто принимает
решения? Мне не нравятся банальные ответы типа меритократии, духа
сотрудничества, самодокументированного кода и т.п. Вопрос, на самом
деле, не так прост. Меритократия, сотрудничество, поддержка кода
входят в ответ, но они ничего не говорят о том, как проект живет
ежедневной жизнью, как решаются конфликтные ситуации.
</para>

<para>В этой главе я попробую показать те вещи, на которых
базируются все успешные проекты. Успешные, не только с точки
зрения качества исполнения, но и с точки зрения здорового рабочего
состояния и живучести. Рабочее состояние&mdash;это деятельность
по внедрению нового кода и новых разработчиков в
проект, а также по реагированию на поступающие отчеты об ошибках.
Живучесть&mdash;это способность проекта жить своей жизнью независимо
от конкретного участника или спонсора. Посмотрите на это как на
вероятность того, что проект продолжит свое существование, в случае
если все основатели из него уйдут. Добиться успеха с технически
совершенным продуктом легко, но без надежной команды разработчиков и
установления основ социального взаимодействия проект может не справится
с ростом, который принесет успех, или с уходом харизматичных личностей.
</para>

<para>
Существует несколько путей достижения успеха. Один подразумевает
ведение формальных управляющих процедур, с помощью которых 
разрешаются споры, принимаются (и иногда исключаются) разработчики,
планируются новые функции проекта, и так далее. Другой полагается
на менее формализованную структуру сознательного самоограничения, и
создает тем самым атмосферу честности, которая и становится
<foreignphrase>де факто</foreignphrase> формой управления.
Оба подхода приводят к тому, что у участников возникает чувство
организационной стабильности, подкрепляемое понятными всем привычками
и процедурами. Эти особенности гораздо более важны для самоорганизующихся
систем, чем для систем с централизованным управлением, потому что для
самоорганизующихся систем справедливо высказывание о том, что ложка
дегтя портит бочку меда, по крайней мере на какое-то время.
</para>

<sect1 id="forkability">
<title>Право на отделение</title>

<para>Важный компонент, который заставляет разработчиков держаться
вместе и находить консенсус при необходимости,&mdash;это <firstterm>право на
отделение</firstterm>, право любого человека взять копию исходного
кода и использовать её, чтобы начать конкурирующий проект
(<firstterm>форк</firstterm>). Парадокс заключается в том, что сама
<emphasis>возможность</emphasis> появления форка обладает большим
влиянием на развитие проекта открытого ПО, чем конкурирующие форки, число
которых обычно мало. Форк невыгоден всем (причины описаны в разделе
<phrase output="printed"><xref linkend="managing-volunteers"/></phrase>:
<xref linkend="forks"/>), и чем сильнее становится
угроза разделения проекта, тем больше решимости найти компромисс появляется
у участников проекта.
</para>

<para>Форте, или скорее возможность их появления, приводят к тому, что
в мире открытого ПО нет диктаторов. Возможно, это заявление покажется 
странным, потому что люди часто говорят о "диктаторах" или "тиранах" в
проектах открытого ПО. Но эта тирания особая, она отличается от того,
что принято понимать под этим словом. Представьте короля, чьи вассалы
могут скопировать королевство целиком, переехать в копию и править там
как захотят. Не будет ли такой король править по другому, в отличие от
короля, чьи слуги привязаны к нему навсегда?
</para>

<para>Вот почему даже проекты формально не являющиеся демократиями
проявляют черты демократии, когда дело доходит до принятия важных решений.
Право на создание копии предполагает право на отделение, а оно предполагает
консенсус. Может случиться, что все хотят подчиниться одному лидеру 
(самый известный пример &mdash; Линус Торвальдс и разработка ядра Linux),
но это происходит, потому что люди <emphasis>захотели</emphasis> это
сделать, не со зла и без презрения. У диктатора нет никакой супер-власти
над проектом. Все свободные лицензии подразумевают, что ни одна сторона
не обладает большей властью чем другая при выборе как использовать или
изменять код. Если диктатор внезапно начнёт принимать плохие решения,
последует возмущение, за которым рано или поздно последует протест и
отделение. Конечно, дело редко заходит так далеко, потому что диктатор
старается не допускать плохих решений.</para>

<para>То что право на отделение ограничивает власть, которую может
получить один человек в проекте, вовсе не значит, что все проекты управляются
одинаково. Вы не захотите, чтобы каждое решение превращалось в поиск людей,
которые хотят сделать форк. От этого все быстро устанут, и это отнимает
много энергии, которую можно было бы направить на полезную работу. В следующих
разделах мы внимательно изучим разные способы, с помощью которых можно 
упростить процесс принятия решений. Два примера, которые мы рассмотрим,
немного идеализированы, огромное число проектов лежит в плоскости между ними.
</para>

</sect1>

</simplesect>

<!-- For link compatibility with a previous misspelling. -->
<simplesect id="benevolant-dictator"></simplesect>
<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="benevolent-dictator">
<title>Великодушный диктатор</title>

<para>Модель <firstterm>великодушного диктатора</firstterm> собственно и
означает великодушного диктатора: окончательное решение принимает
один человек, который как ожидается примет его правильно, поскольку
обладает нужными личными качествами и опытом.
</para>

<para>Хотя мы обычно и употребляем термин "великодушный диктатор"
(или <firstterm>ВД</firstterm>), лучше думать об этой роли как о
"арбитре одобренном сообществом" или "судье". В общем, великодушные
диктаторы, не принимают всех решений, и даже большей их части.
Крайне маловероятно, что один человек обладает настолько широкими
знаниями, чтобы постоянно принимать правильные решения во всех областях
проекта. Даже если это будет так, хорошие разработчики не останутся в проекте,
если не получат достаточно влияния на вектор развития проекта.
Поэтому великодушные диктаторы обычно не диктаторствуют много. Вместо
этого они позволяют случатся событиям и вырабатываться решениям в
дискуссиях и посредством эксперимента. Они и сами участвуют в дискуссиях,
как обычные разработчики, доверяя людям которые разбираются в предметной
области. Они топают ногой и говорят "Будет так!" только если дискуссия
зашла в тупик и большая часть группы хочет, чтобы кто-нибудь принял решение,
дабы не тормозить разработку. Нежелание править с помощью указов присуще
практически всем успешным великодушным диктаторам. Это одна из причин,
по которой они все еще занимают эту роль.</para>

<!-- For link compatibility with a previous misspelling. -->
<simplesect id="benevolant-dictator-qualifications"></simplesect>
<sect2 id="benevolent-dictator-qualifications">
<title>Кто может стать хорошим великодушным диктатором?</title>

<para>Чтобы быть великодушным диктатором надо обладать рядом качеств.
Во-первых, нужна тщательно настроенная точность восприятия собственной
значимости в проекте, которая рождает самоограничение. На ранних стадиях
обсуждения, ВД должен ограничивать себя и не высказывать суждений и решений
таким образом, чтобы другие участники приняли их как приказ и отчаялись спорить.
Нельзя ограничивать свободу высказывать мысли, пусть и глупые. ВД и сам
будет время от времени говорить глупости. Таким образом, диктатору нужно
мужество признавать свои ошибки, хотя это качество необходимо
<emphasis>любому</emphasis> хорошему разработчику, особенно если он остается
в проекте надолго. Разница лишь в том, что диктатор может позволить себе
ошибаться не заботясь о своем кредите доверия. Разработчики с меньшим опытом
могут не чувствовать себя столь уверенно в отношении ошибок, поэтому ВД
должен очень аккуратно критиковать и спорить с ними, понимая какой вес
имеют его слова и в техническом и в психологическом аспекте.
</para>

<para>ВД <emphasis>не</emphasis> обязательно должен быть самым
технически подкованным участником проекта. У него должно быть
достаточно навыков, чтобы работать с кодом самому, понимать
изменения вносимые в код и комментировать их, но это всё, что нужно.
Роль ВД невозможно получить и удержаться на ней только за счет
талантов или потрясающих навыков программирования. Важен
<emphasis>на самом деле</emphasis> опыт и чувство архитектуры, не
обязательно даже обладать способностью проектировать хорошую архитектуру
под заданные условия, но отличать хорошую от плохой необходимо.
</para>

<para>Обычно роль великодушного диктатора выполняет основатель проекта, но
связь тут скорее корреляционная чем причинно-следственная. Тот набор качеств,
который необходим для старта проекта (технические знания, способность общаться
и убеждать людей, и т.д.) совпадает с набором качеств необходимых ВД. И,
конечно же, основатель проекта считается другими более важной персоной.
Только этого может быть достаточно для того, чтобы великодушный диктатор
появился самым простым способом.</para>

<para>Помните, что право на отделение есть у каждого. ВД сам может
сделать форк так же просто как и другие. Некоторые диктаторы делают
их иногда, если они чувствуют что их видение проекта отличается от видения
большинства разработчиков. На возможность отделения не влияют права доступа
диктатора к серверам. Люди иногда говорят о контроле над сервером как будто
обладание им дарует абсолютную власть над проектом, на самом деле это не 
важно. Возможность добавлять или удалять права доступа на изменения на
одном сервере касается только копии проекта на этом сервере. Длительное
пренебрежение этим принципом со стороны диктатора или кого-либо еще приведет
к тому, что разработка переместится на другой сервер.</para>

</sect2>

<para>Будет ли в вашем проекте роль диктатора или вы выберете менее
централизованную модель управления, зависит от людей, способных занять роль
диктатора. Как правило, если все сразу понимают, кто должен стать ВД, то он
им становится. Но если такой очевидной кандидатуры нет, то в проекте лучше
использовать децентрализованную модель принятия решений, которая описана в
следующем разделе.</para>

</sect1>


<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="consensus-democracy">
<title>Консенсусная демократия</title>

<para>По мере взросления проекты отказываются от модели великодушного
диктатора в угоду более открытых демократических систем. Это не всегда
происходит из-за разочарования в диктаторе. Просто управление на
основе группового решения более "эволюционно стабильно", если говорить
языком биологов. В тот момент когда диктатор уходит со сцены или пробует
применять процесс принятия решения зависящий от большего числа участников,
наступает возможность перехода проекта к новой недиктаторской модели и
принять конституцию, как будто переход уже совершен. Сообщество может
не воспользоваться этой возможностью в первый раз, или во второй, но
рано или поздно оно ей воспользуется, и воспользовавшись вряд ли уже возвратится
назад. Здравый смысл дает ответ на вопрос, почему это так. Если группа людей
числом N решает наделить одного человека особой властью, это значит, что
N людей решило пожертвовать своим влиянием в угоду одному. Людям обычно
не нравится так делать. Даже если они так сделают, то диктатура все равно
будет условной. Группа наделила человека властью, и очевидно, группа может
его низложить. Таким образом, если проект перешел от предводительства одного
харизматичного лидера к более формализованной системе групповых решений, он
редко возвращается к прежней модели.</para>

<para>Работа таких систем отличается в мелочах, но есть два признака
по которым они схожи: во-первых, решение в группе принимается достижением
консенсуса, во-вторых, существует определенный механизм голосования,
который применяется если консенсус недостижим.</para>

<para><firstterm>Консенсус</firstterm>&mdash; всего лишь решение
которое всех устраивает. Это определение вполне однозначно: группа достигла
консенсуса по определенному вопросу, если кто-то высказал предположение
о том, что консенсус достигнут, и никто не высказался против. Естественно,
человек заявляющий о консенсусе четко выразить в чем он заключается, и
какие действия будут предприняты (если это не очевидно) после его принятия.
</para>

<para>Большая часть разговоров в проекте идет о технических вопросах, таких
как пути исправления ошибок, добавление нового функционала,
глубина документирования интерфейсов, и т.п. Управление на основе консенсуса
замечательно работает в этом случае, потому что бесшовно интегрируется в
техническую дискуссию. К концу обсуждения группа как правило достигает
соглашения о том, какие действия предпринять. Кто-то обычно пишет сообщение,
подводящее итог обсуждению и содержащее предложенное решение, которое
и является по сути предложением о консенсусе. После этого у несогласного
человека все еще есть возможность возразить и сказать: "Подождите, я
не согласен. Мы должны еще подумать над этим".</para>

<para>Для небольших, не вызывающих споров решения, предложение о консенсусе
очевидно. Например, если разработчик добавляет патч исправляющий ошибку,
само исправление и есть предложение о консенсусе: "Я полагаю, что все мы
соглашаемся с тем, что эта ошибка требует исправления, и предложенное
исправление её решает". Естественно, разработчики так не говорят. Они просто
добавляют исправление, и другие участники проекта не декларируют свое согласие,
потому что молчание и есть согласие. Если кто-то вносит исправление, и на
практике <emphasis>не</emphasis> возникает консенсус, то начинается дискуссия,
как будто исправление и не вносилось. Мы поговорим о причинах этого
в следующем разделе.</para>

<sect2 id="version-control-relaxation">
<title>Контроль версий упрощает жизнь</title>

<para>То, что исходный код проекта содержится в системе контроля версий,
позволяет легко отменять решения. Чаще всего их приходится отменять из-за того,
что кто-то ошибочно предположил, что его изменения обрадуют всех, а на самом
деле после внесения изменений разгорелась дискуссия. Разговор обычно
начинается с обязательных извинений за то, что возражения не были высказаны
в ходе дискуссии до внесения изменений. Извинения не приносятся, если
дискуссии не было. В любом случае нет причин различать обсуждение до и
после внесения изменений. Любое изменение можно отменить, по крайней мере
до того как от него появятся зависимости (скажем, новый код который перестанет
работать если убрать изменение). Система контроля версий смягчает
последствия быстрых или поспешных решений. Это, в свою очередь, дает людям
возможность оценивать необходимость обсуждения до внесения изменений
самостоятельно.</para>

<para>Также это позволяет не делать процесс выработки консенсуса
формальным. В большинстве проектов он достигается естественным образом.
Небольшие изменения вносятся либо совсем без обсуждения, либо с минимальным
обсуждением и последующим молчаливым согласием. Перед внесением более
значительных изменений, особенно если они могут дестабилизировать большие
участки кода, следует подождать два-три дня прежде чем считать консенсус
состоявшимся. Идея заключается в том, что никто не должен остаться за бортом,
особенно по причине того, что не проверяет почту достаточно часто.</para>

<para>Таким образом, если человек знает, что нужно сделать, он должен
сделать это. Это относится не только к изменению кода ПО, но и к обновлению
сайта, внесению изменений в документацию, и другим вещам, которые не должны
вызывать бурного обсуждения. Как правило, будет не очень много случаев, в
которых понадобится отменять изменения. C ними можно справляться по мере
возникновения. Конечно, не стоит поощрять своеволие. Есть психологическая
разница между решением принятым после обсуждения и решением, которое уже
вступило в силу, даже если его можно отменить. Люди чувствуют что движущая сила
связана с действием, и будут меньше сопротивляться уже принятому решению,
чем принятию решения, которое только обсуждается. Если разработчик пользуется
этим и вносит потенциально спорные изменения слишком быстро, другие участники
могут и должны возразить ему, а также должны заставить его следовать более
строгим стандартам пока он не научится.</para>

</sect2>

<sect2 id="voting">
<title>Если консенсус недостижим, голосуйте</title>

<para>Часть дискуссий неизбежно не будет заканчиваться консенсусом.
Когда другие средства достижения компромисса исчерпают себя, голосуйте.
Но набор возможных исходов должен быть определен перед голосованием.
И здесь, снова, природа технической дискуссии замечательно проявляет себя
и сливается с процедурой принятия решения. Зачастую вопросы, которые выносятся
на голосование касаются сложных, многогранных вещей. В это случае, 
один или два человека обычно берут на себе роль
<firstterm>посредника</firstterm>, они периодически публикуют краткие
результаты дискуссии и отслеживают ключевые точки по которые соглашаются
(или не соглашаются) стороны. Эти сообщения помогают другим участникам быстро
оценивать достигнутый прогресс и напоминают о проблемах, которые еще предстоит
решить. Эти же сообщения послужат прототипами бюллетеней, если потребуется
голосование. Если посредники справились со своей работой, они могут
провести достоверное голосование в случае необходимости и использовать
собранную информацию для бюллетеней. Посредники могут участвовать в
обсуждении. Они не обязаны устраняться от дискуссии, если они могут
понять и адекватно представлять взгляды других участников, и не позволяют
своим взглядам влиять на нейтралитет при исполнении роли посредника.
</para>

<para>Обычно содержание бюллетеня не вызывает споров. Ко времени проведения
голосования споры как правило сводятся к узкому кругу четко обозначенных
вопросов. Иногда разработчик может не согласится с тем, как вопросы
представлены в бюллетене. Иногда его доводы разумны, например если
важный вопрос был оставлен за бортом, или описан недостаточно точно.
Но в других случаях разработчик может попросту оттягивать неизбежное, зная
что выбор скорее всего будет не в его пользу.
Смотрите как противостоять такому поведению в разделе <phrase output="printed">
<xref linkend="communications"/></phrase>:<xref linkend="difficult-people"/>.
</para>

<para>Remember to specify the voting system, as there are many
different kinds, and people might make wrong assumptions about which
procedure is being used.  A good choice in most cases is
<firstterm>approval voting</firstterm>, whereby each voter can vote
for as many of the choices on the ballot as he likes.  Approval
voting is simple to explain and to count, and unlike some other
methods, it only involves one round of voting.  See <ulink
url="http://en.wikipedia.org/wiki/Voting_system#List_of_systems"/> for
more details about approval voting and other voting systems, but try
to avoid getting into a long debate about which voting system to use
(because, of course, you will then find yourself in a debate about
which voting system to use to decide the voting system!).  One reason
approval voting is a good choice is that it's very hard for anyone to
object to&mdash;it's about as fair as a voting system can be.</para>

<para>Finally, conduct votes in public.  There is no need for secrecy
or anonymity in a vote on matters that have been debated publicly
anyway.  Have each participant post her votes to the project mailing
list, so that any observer can tally and check the results for
herself, and so that everything is recorded in the archives.</para>

</sect2>

<sect2 id="when-to-vote">
<title>When To Vote</title>

<para>The hardest thing about voting is determining when to do it.  In
general, taking a vote should be very rare&mdash;a last resort for
when all other options have failed.  Don't think of voting as a great
way to resolve debates.  It isn't.  It ends discussion, and thereby
ends creative thinking about the problem.  As long as discussion
continues, there is the possibility that someone will come up with a
new solution everyone likes.  This happens surprisingly often: a
lively debate can produce a new way of thinking about the problem, and
lead to a proposal that eventually satisfies everyone.  Even when no
new proposal arises, it's still usually better to broker a compromise
than to hold a vote.  After a compromise, everyone is a little bit
unhappy, whereas after a vote, some people are unhappy while others
are happy.  From a political standpoint, the former situation is
preferable: at least each person can feel he extracted a price for his
unhappiness.  He may be dissatisfied, but so is everyone else.</para>

<para>Voting's main advantage is that it finally settles a question so
everyone can move on.  But it settles it by a head count, instead of
by rational dialogue leading everyone to the same conclusion.  The
more experienced people are with open source projects, the less eager
I find them to be to settle questions by vote.  Instead they will try
to explore previously unconsidered solutions, or compromise more
severely than they'd originally planned.  Various techniques are
available to prevent a premature vote.  The most obvious is simply to
say "I don't think we're ready for a vote yet," and explain why not.
Another is to ask for an informal (non-binding) show of hands.  If the
response clearly tends toward one side or another, this will make some
people suddenly more willing to compromise, obviating the need for a
formal vote.  But the most effective way is simply to offer a new
solution, or a new viewpoint on an old suggestion, so that people
re-engage with the issues instead of merely repeating the same
arguments.</para>

<para>In certain rare cases, everyone may agree that all the
compromise solutions are worse than any of the non-compromise ones.
When that happens, voting is less objectionable, both because it is
more likely to lead to a superior solution and because people will not
be overly unhappy no matter how it turns out.  Even then, the vote
should not be rushed.  The discussion leading up to a vote is what
educates the electorate, so stopping that discussion early can lower
the quality of the result.</para>

<para>(Note that this advice to be reluctant to call votes does not
apply to the change-inclusion voting described in
<xref linkend="stabilizing-a-release"/><phrase output="printed">
in <xref linkend="development-cycle"/></phrase>.  There, voting
is more of a communications mechanism, a means of registering one's
involvement in the change review process so that everyone can tell how
much review a given change has received.)</para>

</sect2>

<sect2 id="electorate">
<title>Who Votes?</title>

<para>Having a voting system raises the question of electorate: who
gets to vote?  This has the potential to be a sensitive issue, because
it forces the project to officially recognize some people as being
more involved, or as having better judgement, than others.</para>

<para>The best solution is to simply take an existing distinction,
commit access, and attach voting privileges to it.  In projects that
offer both full and partial commit access, the question of whether
partial committers can vote largely depends on the process by which
partial commit access is granted.  If the project hands it out
liberally, for example as a way of maintaining many third-party
contributed tools in the repository, then it should be made clear that
partial commit access is really just about committing, not voting.
The reverse implication naturally holds as well: since full committers
<emphasis>will</emphasis> have voting privileges, they must be chosen
not only as programmers, but as members of the electorate.  If someone
shows disruptive or obstructionist tendencies on the mailing list, the
group should be very cautious about making him a committer, even if
the person is technically skilled.</para>

<para>The voting system itself should be used to choose new
committers, both full and partial.  But here is one of the rare
instances where secrecy is appropriate.  You can't have votes about
potential committers posted to a public mailing list, because the
candidate's feelings (and reputation) could be hurt.  Instead, the
usual way is that an existing committer posts to a private mailing
list consisting only of the other committers, proposing that someone
be granted commit access.  The other committers speak their minds
freely, knowing the discussion is private.  Often there will be no
disagreement, and therefore no vote necessary.  After waiting a few
days to make sure every committer has had a chance to respond, the
proposer mails the candidate and offers him commit access.  If there
is disagreement, discussion ensues as for any other question, possibly
resulting in a vote.  For this process to be open and frank, the mere
fact that the discussion is taking place at all should be secret.  If
the person under consideration knew it was going on, and then were
never offered commit access, he could conclude that he had lost
the vote, and would likely feel hurt.  Of course, if someone
explicitly asks for commit access, then there is no choice but to
consider the proposal and explicitly accept or reject him.  If the
latter, then it should be done as politely as possible, with a clear
explanation: "We liked your patches, but haven't seen enough of them
yet," or "We appreciate all your patches, but they required
considerable adjustments before they could be applied, so we don't
feel comfortable giving you commit access yet.  We hope that this will
change over time, though."  Remember, what you're saying could come as
a blow, depending on the person's level of confidence.  Try to see it
from their point of view as you write the mail.</para>

<para>Because adding a new committer is more consequential than most
other one-time decisions, some projects have special requirements for
the vote.  For example, they may require that the proposal receive at
least <emphasis>n</emphasis> positive votes and no negative votes, or
that a supermajority vote in favor.  The exact parameters are not
important; the main idea is to get the group to be careful about
adding new committers.  Similar, or even stricter, special requirements
can apply to votes to <emphasis>remove</emphasis> a committer, though
hopefully that will never be necessary.  See <xref
linkend="committers"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="managing-volunteers"/></phrase> for more on the
non-voting aspects of adding and removing committers.</para>

</sect2>

<sect2 id="polls">
<title>Polls Versus Votes</title>

<para>For certain kinds of votes, it may be useful to expand the
electorate. For example, if the developers simply can't figure out
whether a given interface choice matches the way people actually use
the software, one solution is to ask to all the subscribers of the
project's mailing lists to vote.  These are really
<firstterm>polls</firstterm> rather than votes, but the developers may
choose to treat the result as binding.  As with any poll, be sure to
make it clear to the participants that there's a write-in option: if
someone thinks of a better option not offered in the poll questions,
her response may turn out to be the most important result of the
poll.</para>

</sect2>

<sect2 id="veto">
<title>Vetoes</title>

<para>Some projects allow a special kind of vote known as a
<firstterm>veto</firstterm>.  A veto is a way for a developer to put a
halt to a hasty or ill-considered change, at least long enough for
everyone to discuss it more.  Think of a veto as somewhere between a
very strong objection and a filibuster.  Its exact meaning varies from
one project to another.  Some projects make it very difficult to
override a veto; others allow them to be overridden by regular
majority vote, perhaps after an enforced delay for more discussion.
Any veto should be accompanied by a thorough explanation; a veto
without such an explanation should be considered invalid on
arrival.</para>

<para>With vetoes comes the problem of veto abuse.  Sometimes
developers are too eager to raise the stakes by casting a veto, when
really all that was called for was more discussion.  You can prevent
veto abuse by being very reluctant to use vetoes yourself, and by
gently calling it out when someone else uses her veto too often.  If
necessary, you can also remind the group that vetoes are binding for
only as long as the group agrees they are&mdash;after all, if a
clear majority of developers wants X, then X is going to happen one
way or another.  Either the vetoing developer will back down, or the
group will decide to weaken the meaning of a veto.</para>

<para>You may see people write "-1" to express a veto.  This usage
comes from the Apache Software Foundation, which has a highly
structured voting and veto process, described at <ulink
url="http://www.apache.org/foundation/voting.html"/>.  The Apache
standards have spread to other projects, and you will see their
conventions used to varying degrees in a lot of places in the open
source world.  Technically, "-1" does not always indicate a formal
veto even according to the Apache standards, but informally it is
usually taken to mean a veto, or at least a very strong
objection.</para>

<para>Like votes, vetoes can apply retroactively.  It's not okay to
object to a veto on the grounds that the change in question has
already been committed, or the action taken (unless it's something
irrevocable, like putting out a press release).  On the other hand, a
veto that arrives weeks or months late isn't likely to be taken very
seriously, nor should it be.</para>

</sect2>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="written-rules">
<title>Writing It All Down</title>

<para>At some point, the number of conventions and agreements floating
around in your project may become so great that you need to record it
somewhere.  In order to give such a document legitimacy, make it clear
that it is based on mailing list discussions and on agreements already
in effect.  As you compose it, refer to the relevant threads in the
mailing list archives, and whenever there's a point you're not sure
about, ask again.  The document should not contain any surprises: it
is not the source of the agreements, it is merely a description of
them.  Of course, if it is successful, people will start citing it as
a source of authority in itself, but that just means it reflects the
overall will of the group accurately.</para>

<para>This is the document alluded to in <xref
linkend="developer-guidelines"/><phrase output="printed"> in
<xref linkend="getting-started"/></phrase>.  Naturally, when the
project is very young, you will have to lay down guidelines without
the benefit of a long project history to draw on.  But as the
development community matures, you can adjust the language to reflect
the way things actually turn out.</para>

<para>Don't try to be comprehensive.  No document can capture
everything people need to know about participating in a project.  Many
of the conventions a project evolves remain forever unspoken, never
mentioned explicitly, yet adhered to by all.  Other things are simply
too obvious to be mentioned, and would only distract from important
but non-obvious material.  For example, there's no point writing
guidelines like "Be polite and respectful to others on the mailing
lists, and don't start flame wars," or "Write clean, readable bug-free
code."  Of course these things are desirable, but since there's no
conceivable universe in which they might <emphasis>not</emphasis> be
desirable, they are not worth mentioning.  If people are being rude on
the mailing list, or writing buggy code, they're not going to stop
just because the project guidelines said to.  Such situations need to
be dealt with as they arise, not by blanket admonitions to be good.
On the other hand, if the project has specific guidelines about
<emphasis>how</emphasis> to write good code, such as rules about
documenting every API in a certain format, then those guidelines
should be written down as completely as possible.</para>

<para>A good way to determine what to include is to base the document
on the questions that newcomers ask most often, and on the complaints
experienced developers make most often.  This doesn't necessarily mean
it should turn into a FAQ sheet&mdash;it probably needs a more
coherent narrative structure than FAQs can offer.  But it should
follow the same reality-based principle of addressing the issues that
actually arise, rather than those you anticipate might arise.</para>

<para>If the project is a benevolent dictatorship, or has officers
endowed with special powers (president, chair, whatever), then the
document is also a good opportunity to codify succession procedures.
Sometimes this can be as simple as naming specific people as
replacements in case the BD suddenly leaves the project for any
reason.  Generally, if there is a BD, only the BD can get away with
naming a successor.  If there are elected officers, then the
nomination and election procedure that was used to choose them in the
first place should be described in the document.  If there was no
procedure originally, then get consensus on a procedure on the mailing
lists <emphasis>before</emphasis> writing about it.  People can
sometimes be touchy about hierarchical structures, so the subject
needs to be approached with sensitivity.</para>

<para>Perhaps the most important thing is to make it clear that the
rules can be reconsidered.  If the conventions described in the
document start to hamper the project, remind everyone that it is
supposed to be a living reflection of the group's intentions, not a
source of frustration and blockage.  If someone makes a habit of
inappropriately asking for rules to be reconsidered every time the
rules get in her way, you don't always need to debate it with
her&mdash;sometimes silence is the best tactic.  If other people
agree with the complaints, they'll chime in, and it will be obvious
that something needs to change.  If no one else agrees, then the
person won't get much response, and the rules will stay as they
are.</para>

<para>Two good examples of project guidelines are the Subversion
Community Guide, at <ulink
url="http://subversion.apache.org/docs/community-guide/"/>, and the
Apache Software Foundation governance documents, at <ulink
url="http://www.apache.org/foundation/how-it-works.html"/> and <ulink
url="http://www.apache.org/foundation/voting.html"/>.  The ASF is
really a collection of software projects, legally organized as a
nonprofit corporation, so its documents tend to describe governance
procedures more than development conventions.  They're still worth
reading, though, because they represent the accumulated experience of
a lot of open source projects.</para>

</sect1>

</chapter>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->
