<chapter id="legal">

<title>Licencias, Copyrights y Patentes</title>

<simplesect>

<para>La licencia que elijas probablemente no tendrá un gran impacto en la
adopción de tu proyecto, siempre que sea software libre.
Los usuarios generalmente eligen software basándose en la calidad
y las funcionalidades, no en los detalles de la licencia.
No obstante, necesitas una comprensión básica de las implicaciones
de las licencias libres, tanto para asegurar que la licencia del proyecto
es compatible con sus objetivos, como para discutir sobre las decisiones
acerca de la licencia con otros. Por favor, ten en cuenta que no soy abogado,
y nada contenido en este capítulo debe ser tenido en cuenta como advertencia legal.
Para ello, necesitarás contratar un abogado o serlo.</para>

</simplesect>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="licenses-terminology">
<title>Terminología</title>

<para>En cualquier discusión acerca de las licencias de software libre,
lo primero que encuentras es que parece que hay diferentes nomenclaturas para los mismos conceptos:
<firstterm>software libre (free&nbsp;software)</firstterm>,
<firstterm>software de fuentes abiertas (open&nbsp;source)</firstterm>,
<firstterm>FOSS</firstterm>, <firstterm>F/OSS</firstterm>, y
<firstterm>FLOSS</firstterm>.  Empecemos por ordenar estos términos, 
además de algunos otros.</para>

<variablelist>
  <varlistentry><term><firstterm>Software libre (free software)</firstterm></term>
    <listitem><para>Software que puede ser compartido y modificado con libertad,
              incluyendo el código fuente.  El término fue acuñado
              por Richard Stallman, quien lo utilizó en la GNU
              General Public License (GPL), y quien fundó la Free
              Software Foundation (<ulink url="http://www.fsf.org/"/>)
              para promocionar el concepto.</para>

              <para>Aunque "software libre" cubre casi exactamente el
              mismo software que "software de fuentes abiertas", la FSF, 
              entre otros, prefiere el término anterior porque hace hincapié
              en la idea de libertad, y el concepto de libre distribución 
              del software principalmente como un movimiento social y 
              no técnico. 
              La FSF admite que el término es ambiguo&mdash;puede significar
              "free" como "de coste cero", en lugar de "free" como 
              "libertad"&mdash; pero considera que aún es el mejor término,
              y que las otras alternativas en inglés tienen sus propias
              ambigüedades (a lo largo de este libro, "free" se utiliza
              con el sentido de libertad, y no con el concepto de gratuito).
              </para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term><firstterm>Software de fuentes abiertas (open source)</firstterm></term>

    <listitem><para>Software libre bajo otro nombre. Pero la diferencia
              en el nombre refleja una importante diferencia filosófica:
              "open source" fue acuñado por la Open Source
              Initiative (<ulink url="http://www.opensource.org/"/>)
              como una alternativa deliberada a "free software", con el fin
              de hacer este tipo de software una opción más apetecible para 
              empresas, mediante su presentación como una metodología de 
              desarrollo en vez de un movimiento político. También podrían 
              haber querido sobreponerse a otro estigma: lo "gratuíto"
              es de baja calidad. </para>

              <para>Mientras que cualquier licencia que sea "free software" es 
              también "open source", y viceversa (con unas pocas excepciones),
              la gente tiende a elegir un término y aferrarse a él.
              En general, aquellos que prefieren "software libre" suelen
              tener una postura más filosófica o moral sobre el tema,
              mientras que los que prefieren "open source" o no lo ven
              como un asunto de libertad, o no están interesados
              en publicitar el hecho de ese modo. Veáse
              <xref linkend="free-vs-open-source"/><phrase
              output="printed"> en
              <xref linkend="introduction"/></phrase> para una historia
              más detallada de este cisma.</para>

              <para>La Free Software Foundation tiene una excelente
              &mdash;carente de objetividad, pero con matices y muy justa
              &mdash;exégesis de los dos términos, en <ulink
   url="http://www.fsf.org/licensing/essays/free-software-for-freedom.html"/>.
              La visión de la Open Source Initiative al respecto está en dos páginas:
              <ulink
   url="http://www.opensource.org/advocacy/case_for_hackers.php#marketing"/>
              y <ulink
   url="http://www.opensource.org/advocacy/free-notfree.php"/>.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term><firstterm>FOSS</firstterm>,
                      <firstterm>F/OSS</firstterm>,
                      <firstterm>FLOSS</firstterm></term>

    <listitem><para>Donde caben dos, caben tres, y eso es exactamente
              lo que está ocurriendo con los términos para el software
              libre. El mundo académico, quizá buscando precisión e 
              incluso por encima de la elegancia, parece haber
              establecido FOSS, o a veces F/OSS, significando 
              "Free / Open Source Software".  Otra variantes ganando
              adeptos es FLOSS, que quiere decir 
              "Free / Libre Open Source Software"
              (<emphasis>libre</emphasis> es común en varios
              idiomas y no sufre de la ambigüedad de <foreignphrase>free</foreignphrase>; veáse
              <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/FLOSS"/> 
              para más detalles).</para>

              <para>Todos estos términos significan esencialmente lo
              mismo: software que puede ser modificado y redistribuido
              por cualquiera, algunas veces&mdash;pero no siempre&mdash;
              con el requisito de que los trabajos derivados puedan
              ser distribuidos libremente bajo los mismos términos.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term><firstterm>Conforme con las DFSG</firstterm></term>
    <listitem><para>Conforme con las Directrices de Software Libre de Debian (
              <foreignphrase>Debian Free Software Guidelines</foreignphrase>
              ,<ulink
              url="http://www.debian.org/social_contract#guidelines"/>).
              Ésta es una prueba ampliamente usada para comprobar si
              una licencia dada es verdaderamente software libre. La misión
              del proyecto Debian es mantener un sistema operativo totalmente
              libre, de modo que cualquiera que lo instale nunca dude de que 
              tiene el derecho a modificar y redistribuir cualquier parte del sistema.
              Las Directrices de Software Libre de Debian son los requisitos
              que la licencia de un paquete software debe cumplir para poder
              ser incluído en Debian. Debido a que el proyecto Debian invirtió
              gran cantidad de tiempo pensando en cómo realizar una prueba,
              las directrices que surgieron han demostrado ser muy robustas
              (veáse <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/DFSG"/>),
              hasta donde yo sé, ninguna objección seria se ha lanzado
              ni por la Free Software Foundation ni por la Open Source 
              Initiative.  Si sabes que una licencia es conforme con las 
              DFSG, sabes que garantiza todas las libertades importantes
              (tales como la posibilidad de un <foreignphrase>fork
              </foreignphrase> incluso en contra de los deseos del autor)
              requeridas para mantener la dinámica de un proyecto libre.
              Todas las licencias tratadas en este capítulo son conformes
              a las DFSG.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term><firstterm>Aprobadas por OSI</firstterm></term>
    <listitem><para>Aprobadas por la Open Source Initiative. Este es otra
              prueba ampliamente usada para comprobar si una licencia cumple
              todas las libertades necesarias. La definición de la OSI del 
              software libre está basada en las DFSG, y una licencia 
              que se ajusta a una prueba casi siempre se ajusta a la otra.
              A través de los años han habido contadas excepciones, pero
              sólo relativas a un nicho de licencias de ninguna relevancia 
              aquí. Al contrario que el proyecto Debian, la OSI mantiene una
              lista de todas las licencias que ha aprobado, en
              <ulink url="http://www.opensource.org/licenses/"/>, por lo que
              ser aprobada por OSI es un estado sin ambigüedades: una licencia
              está o no está en la lista.</para>

              <para>La Free Software Foundation también mantiene una lista de
              licencias en <ulink url="http://www.fsf.org/licensing/licenses/license-list.html"/>.
              La FSF clasifica las licencias no sólo por su libertad, sino también
              por su compatibilidad con la GNU General Public License.
              La compatibilidad con la GPL es un asunto importante, que será
              tratado <xref linkend="license-compatibility"/><phrase
              output="printed"> más tarde en este capítulo</phrase>.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term><firstterm>Propietario</firstterm>,
                      <firstterm>Código cerrado</firstterm></term>
    <listitem><para>Lo opuesto al software libre. Significa
              que el software se distribuye bajo términos tradicionales,
              con licencias basadas en derechos de autor, donde los 
              usuarios pagan por copia, o bajo otros términos
              cualesquiera suficientemente restrictivos para prevenir
              la dinámica del software libre. Incluso el software
              distribuido gratuítamente puede ser propietario,
              si su licencia no permite la libre redistribución
              y derecho a modificación.</para>

              <para>Generalmente, software "propietario" y software
              "de código cerrado" son sinónimos. Sin embargo, "código 
              cerrado" adicionalmente implica que el código fuente 
              no puede ser visto. Debido a que el código no puede
              verse en la mayoría del software privativo, esta 
              diferencia generalmente no afecta. Sin embargo,
              ocasionalmente alguien publica software propietario bajo
              una licencia que permite a otros ver el código.
              Equivocadamente, algunas veces llaman a esto 
              "código abierto" o "cercano al código abierto", etc.,
              pero es engañoso. La <emphasis>visibilidad</emphasis> 
              del código no es el problema, el tema importante es que 
              estás autorizado a hacer con él. Así, la diferencia entre el
              código cerrado o propietario es en gran parte intrascendente,
              y ambos términos pueden tratarse como sinónimos.</para>

              <para>Algunas veces <firstterm>comercial</firstterm> es
              usado como sinónimo de "propietario", pero hablando
              con propiedad, no es lo mismo. El software libre puede
              ser software comercial. Después de todo, el software libre
              puede venderse, siempre que los compradores no estén restringidos
              a distribuir copias. También puede comercializarse por otras 
              vías, por ejemplo mediante la venta de soporte, servicios y 
              certificaciones. Hoy existen empresas multimillonarias basadas en 
              el software libre, por tanto claramente no es intrínsecamente
              anticomercial o contrario a las empresas. Por otro lado,
              <emphasis>es</emphasis> anti-proprietario por su naturaleza
              y ésta es la clave de la diferencia con los modelos tradicionales
              de licencia por copia.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term><firstterm>Dominio público</firstterm></term>
    <listitem><para>Que no tiene derechos de autor, significa que no 
              hay nada que tenga el derecho a restringir la copia
              de la obra. Estar en el dominio público no es lo mismo
              que no tener autor. Todo tiene un autor, e incluso
              si el autor del trabajo o los autores eligen ponerlo en
              el dominio público, no cambia el hecho de que ellos
              lo escribieron.</para>

              <para>Cuando un trabajo está en el dominio público,
              material de éste puede ser incorporado en trabajos
              con derechos de autor, y entonces <emphasis>
              esa copia</emphasis> del material está cubierta bajo
              los mismos derechos de autor que el trabajo completo.
              Pero esto no afecta a la disponibilidad del trabajo
              original, que permanece en el dominio público. Así,
              publicar algo en el dominio público es técnicamente
              un modo de hacerlo "libre", de acuerdo con las 
              directrices de la mayoría de organizaciones certificadoras
              de software libre. Sin embargo, normalmente hay buenas
              razones para usar una licencia en vez de publicar algo
              en el dominio público: incluso con el software libre,
              ciertas restricciones pueden ser útiles, no sólo
              para el poseedor de los derechos de autor sino también
              para los beneficiarios, como aclara la siguiente
              sección.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term><firstterm>copyleft</firstterm></term>
    <listitem><para>Una licencia que utiliza la ley de propiedad intelectual
              para lograr el resultado contrario al derecho de autor
              tradicional. Dependiendo de a quién preguntes, esto 
              significa que cualquier licencia que permita las libertades
              bajo discusión aquí, o, más estrictamente, las licencias
              que no sólo permiten esas libertades sino que las 
              <emphasis>imponen</emphasis>, estipulando que las libertades
              deben acompañar al trabajo. La Free Software Foundation usa
              la segunda definición exclusivamente; en otros sitios,
              es un complemento: mucha gente usa el término del mismo
              modo que la FSF, pero otros &mdash;incluyendo a algunos
              que escriben en los principales medios de comunicación&mdash;
              tienden a usar la primera definición. Está claro
              que no todo el mundo que usa el término es consciente
              de que hay distinciones que deben hacerse.</para>

              <para>El ejemplo clásico de la más limitada, una definición
              más estricta es la GNU General Public License, que
              estipula que todo trabajo derivado debe estar también bajo 
              dicha licencia, veáse 
              <xref
              linkend="license-compatibility"/><phrase
              output="printed"> más tarde en este capítulo
              </phrase> para más detalles.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

</variablelist>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="license-aspects">
<title>Aspectos de las licencias</title>

<para>Aunque hay muchas licencias distintas de software libre
disponibles, en los aspectos importantes, todas dicen lo mismo:
que cualquier persona puede modificar el código, que cualquier
persona puede redistriburlo tanto en la forma original como modificada,
y que los titulares del copyright y los autores no ofrecen garantía
alguna (evitar las responsabilidades es especialmente importante 
teniendo en cuenta que la gente puede ejecutar versiones modificadas 
incluso sin saberlo). Las diferencias entre las licencias se reducen
a unas pocas cuestiones muy recurrentes:</para>

<variablelist>
  <varlistentry><term>Compatibilidad con licencias propietarias</term>
    <listitem><para>Algunas licencias libres permiten que el código que
              cubren se utilice en software propietario. Esto no afecta
              a los términos de la licencia del software propietario:
              sigue siendo propietario como siempre, sólo que contiene
              código de una fuente no propietaria. La Apache License,
              X Consortium License, licencias estilo BSD, y licencias
              estilo MIT son ejemplos de licencias compatibles con
              licencias propietarias.</para> 
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term>Compatibilidad con otras licencias libres</term>
    <listitem><para>Muchas licencias libres son compatibles con las demás,
              significando que el código bajo una licencia puede combinarse
              con código bajo otra, y el resultado se distribuye bajo otra
              licencia sin violar los términos de las otras. La mayor 
              excepción a esto es la GNU General Public License, 
              que requiere que cualquier trabajo que utilice código GPL
              se distribuya bajo la GPL, y sin añadir ninguna restricción
              más aparte de las de la GPL. La GPL es compatible con algunas
              licencias libres, pero no con todas. Esto se trata con más detalle
              <xref linkend="license-compatibility"/><phrase
              output="printed">más tarde en este capítulo</phrase>.</para> 
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term>Obligación de acreditación</term>
    <listitem><para>Algunas licencias libres estipulan que cualquier uso
              del código que cubren debe ir acompañado de un aviso, cuya
              colocación y exhibición se suele especificar, dando crédito
              a los autores o titulares del copyright del código. Estas
              licencias son generalmente compatibles con licencias 
              propietarias: no necesariamente requieren que el trabajo
              derivado sea libre, simplemente que se dé crédito al 
              código libre.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term>Protección de la marca</term>
    <listitem><para>Una variante de la obligación de acreditación.
              Las licencias que protegen las marcas especifican que el
              nombre del software original (o los titulares del copyright,
              o su institución, etc.) <emphasis>no</emphasis> deben ser
              utilizados por trabajos derivados sin el permiso previo
              por escrito. Aunque la obligación de acreditación insiste
              en que se utilice cierto nombre, y la protección de la marca
              insiste en que no, son expresiones de un mismo deseo: que la
              reputación del código original se preserve y transmita, pero
              no sea empañada por asociación.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry><term>Protección de la "integridad artística"</term>
    <listitem><para>Algunas licencias (la Artistic License, usada
              para la implementación más popular del lenguaje de
              programación Perl, y la licencia TeX de Donald Knuth,
              por ejemplo) requieren que la modificación y redistribución
              se haga de modo que se distinga claramente entre la versión
              original del código y cualquier modificación. Permiten
              esencialmente las mismas libertades que las demás licencias
              libres, pero imponen una serie de requisitos que hacen fácil
              verificar la integridad del código original. Estas licencias
              no han despertado mucho interés más allá de los programas 
              para los cuáles se hicieron, y no serán tratadas en este
              capítulo. Se mencionan aquí sólo con el propósito de
              exhaustividad.</para> 
    </listitem>
  </varlistentry>
</variablelist>

<para>La mayoría de estas disposiciones no son mutuamente excluyentes, y 
algunas licencias incluyen varias. El hilo común entre ellas es que imponen
unas exigencias al beneficiario a cambio del derecho de los destinatarios a 
usar y/o redistribuir el código. Por ejemplo, algunos proyectos desean que
su nombre y reputación se transmita con el código, y esto hace que impongan 
las claúsulas de crédito o de protección de la marca. Dependiendo de éstas,
la carga añadida puede resultar en que algunos usuarios elijan un paquete con
una licencia menos exigente.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="license-compatibility">
<title>La GPL y compatibilidad entre licencias</title>

<para>De largo la mayor línea divisoria en cuanto a licencias
es entre las licencias compatibles y las incompatibles con las licencias
propietarias, es decir, entre la GNU General Public License y todas
las demás. Debido a que el objetivo primordial de los autores de la
GPL es la promoción del software libre, deliberadamente crearon con 
sumo cuidado la licencia para hacer imposible la mezcla de código GPL
en software propietario. Específicamente, entre las claúsulas de la GPL
(veáse
<ulink url="http://www.fsf.org/licensing/licenses/gpl.html"/> para obtener el texto completo) están estos dos:</para>

<orderedlist>
  <listitem><para>Todo trabajo derivado&mdash;es decir, todo trabajo
            que contenga una cantidad no trivial de código GPL
            &mdash;debe ser distribuído bajo la GPL.</para> 
  </listitem>
  <listitem><para>Ninguna restricción adicional debe ser añadida a
            la redistribución del trabajo original o de un trabajo
            derivado (la frase literal es: "Usted no puede imponer
            ninguna restricción adicional a los beneficiarios en el
            ejercicio de los derechos otorgados en este documento.").
            </para>
  </listitem>
</orderedlist>

<para>Con estas claúsulas, la GPL triunfa al hacer la libertad
contagiosa. Una vez que un programa se licencia con la GPL, sus 
términos de distribución son <firstterm>virales</firstterm>
&mdash;se pasan a cualquier sitio donde el código se incorpore,
haciendo efectivamente imposible usar código GPL en programas de
código cerrado. Sin embargo, estas mismas claúsulas hacen a la GPL
incompatible con algunas otras licencias libres. La manera común 
de que esto ocurra es que la otra licencia impone un requisito
&mdash;por ejemplo, una claúsula de crédito requiriendo que se 
mencione a los autores originales de algún modo&mdash; que es 
incompatible con el "Ninguna restricción adicional debe ser 
añadida..." de la GPL. Desde el punto de vista de la Free Software
Foundation, estas consecuencias secundarias son deseables o, al 
menos, no lamentables. La GPL no sólo mantiene el software libre,
sino que hace de tu software un agente para impulsar que 
<emphasis>otro</emphasis> software sea libre también.</para>

<para>La cuestión de si éste es o no un buen modo de promover
el software libre es una de las guerras santas más persistentes
en Internet (veáse <xref linkend="holy-wars"/>
<phrase output="printed">
en <xref linkend="communications"/></phrase>), y no la vamos a 
tratar aquí. Lo que importante para nuestro objetivos es que la
compatibilidad con la GPL es un problema importante cuando
elegimos una licencia. La GPL es de lejos la licencia de software
libre más popular; en <ulink
url="http://freshmeat.net/stats/#license"/>, tiene un 68%, 
y la siguiente en el ranking tiene un 6%. Si quieres que tu código
se puede emplear libremente con código GPL &mdash; y hay mucho código
GPL ahí fuera &mdash; debes elegir una licencia compatible con la GPL.
Algunas de las licencias compatibles con la GPL son también 
compatibles con software propietario: es decir, código bajo esa licencia
puede usarse en un programa GPL, y también en un programa propietario.
Por supuesto, los <emphasis>resultados</emphasis> de estas mezclas
no serán compatibles con la otra, ya que una estará bajo la GPL y otra
estará bajo una licencia de código cerrado. Pero esa preocupación se
aplica únicamente a las obras derivadas, y no al código que se
distribuya en primer lugar.</para>

<para>Afortunadamente, la Free Software Foundation mantiene una lista
que muestra qué licencias son compatibles con la GPL y cuáles no,
en <ulink url="http://www.gnu.org/licenses/license-list.html"/>.  Todas
las licencias tratadas en este capítulo están presentes en esa lista,
en un lado u en otro.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="license-choosing">
<title>Eligiendo una licencia</title>

<para>Cuando eliges una licencia para aplicarla a tu proyecto, si es
posible usa una licencia existente en vez de crear una nueva.
Hay dos razones por la que licencias existentes son una mejor opción:</para>

<itemizedlist>
  <listitem><para>Familiaridad.  Si utilizas una de las tres o cuatro licencias
            más populares, la gente no sentirá que debe leer textos legales
            para utilizar tu código, porque ya lo habrán hecho para esa licencia
            hace tiempo.</para>
  </listitem>
  <listitem><para>Calidad. A menos que tengas un equipo de abogados a tu
            disposición, seguramente no consigas una licencia sólida legalmente.
            Las licencias mencionadas aquí son producto de mucho trabajo y
            experiencia. A menos que tu proyecto tenga necesidades poco comunes,
            es poco probable que lo hagas mejor.</para> 
  </listitem>
</itemizedlist>
   
<para>Para aplicar una de estas licencias a tu proyecto, lee
<xref linkend="license-quickstart-applying"/><phrase output="printed">
en <xref linkend="getting-started"/></phrase>.</para>

<sect2 id="license-choosing-mit-x">
<title>La MIT / X Window System License</title>

<para>Si tu objetivo es que tu código sea accesible para
el mayor número de desarrolladores y trabajos derivados posible,
y no te importa que el código se pueda utilizar en software
propietario, elije la MIT / X Window System license 
(llamada así debido a que es la licencia bajo la cual el
Massachusetts Institute of Technology lanzó el código original 
del sistema de ventanas X). El mensaje básico de esta licencia
es "Eres libre para usar este código como quieras.". Es compatible
con la GNU GPL, y es corta, sencilla, y fácil de entender:</para>

<screen>Copyright (c) &lt;año&gt; &lt;propietarios del copyright&gt;

Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining
a copy of this software and associated documentation files (the
"Software"), to deal in the Software without restriction, including
without limitation the rights to use, copy, modify, merge, publish,
distribute, sublicense, and/or sell copies of the Software, and to
permit persons to whom the Software is furnished to do so, subject to
the following conditions:

The above copyright notice and this permission notice shall be
included in all copies or substantial portions of the Software.

THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND,
EXPRESS OR IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF
MERCHANTABILITY, FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND
NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE
LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION
OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM, OUT OF OR IN CONNECTION
WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN THE SOFTWARE.</screen>

<para>(Tomada de <ulink
url="http://www.opensource.org/licenses/mit-license.php"/>.)</para>

</sect2>

<sect2 id="license-choosing-gpl">
<title>La GNU General Public License</title>

<para>Si prefieres que tu código no sea utilizado en software
propietario, o si, al menos, no te importa si puede o no usarse
en éstos, elije la GNU General Public License
(<ulink url="http://www.fsf.org/licensing/licenses/gpl.html"/>).  La
GPL es probablemente la licencia de software libre más utilizada
en el mundo a día de hoy; este capacidad de reconocerse en ella
es una de las mayores ventajas de la GPL.</para>

<para>Cuando programamos una biblioteca cuyo fin es ser usada
en otros programas, considera detenidamente si las restricciones
que la GPL impone concuerdan con los objetivos de tu proyecto.
En algunos casos &mdash; por ejemplo, si intentas desbancar una
biblioteca propietaria competidora que realiza la misma función
&mdash; tiene un sentido más estratégico el licenciar tu código
de modo que pueda ser utilizada en software propietario, incluso
aunque no lo desearas. La Free Software Foundation preparó una 
alternativa a la GPL para esas circunstancias: la 
<firstterm>GNU Library GPL</firstterm>, después renombrada como 
<firstterm>GNU Lesser GPL</firstterm> (la mayoría de la gente
utiliza directamente el acrónimo <firstterm>LGPL</firstterm>, 
de todos modos).  La LGPL tiene restricciones menos estrictas que
la GPL, y puede mezclarse más fácilmente con código no libre.
Sin embargo, también es más compleja y toma más tiempo entenderla,
por lo que si no vas a utilizar la GPL, te recomiendo utilizar una
licencia tipo MIT/X.</para>

<sect3 id="is-the-gpl-free">
<title>¿Es la GPL libre o no?</title>

<para>Una consecuencia de elegir la GPL es la posibilidad
&mdash;pequeña, pero no infinitesimal&mdash; de encontrarte a ti
o a tu proyecto envueltos en una disputa acerca de si la GPL es o no
realmente libre, dado que exige ciertas restricciones en qué puedes
hacer con el código&mdash;a saber, la restricción de que el código
no puede ser redistribuído bajo ninguna otra licencia. Para algunos,
la existencia de esta restricción significa que la GPL es "menos libre"
que otras licencias más permisivas como la licencia MIT/X. El fin de
este argumento generalmente es, por supuesto, que dado que "más libre"
debe ser mejor que "menos libre" (después de todo, ¿quién no está a
favor de la libertad?), esas licencias son mejores que la GPL.</para>

<para>Este debate es otra guerra santa (veáse
<xref linkend="holy-wars"/><phrase output="printed"> en
<xref linkend="communications"/></phrase>) muy popular.
Evita participar en ella, al menos en foros del proyecto. No intentes
probar que la GPL es menos libre, tan libre o más libre que otras licencias.
En vez de eso, explica las razones específicas por las que elegiste la GPL
para tu proyecto. Si fue el conocimiento de la licencia, di eso. Si 
también fue por las restricciones de licencia libre para trabajos derivados,
dilo también, pero niégate a discutir acerca de si esto hace al código más
o menos libre. La libertad es un tema complejo, y no tiene mucho 
sentido hablar de ella si la terminología que va a ser utilizada como 
alimento para un caballo de acecho.</para>

<para>Dado que esto es un libro y no un hilo de una lista de correo,
sin embargo, admitiré que nunca entendí el argumento "la GPL no es libre".
La única restricción que la GPL impone previene a la gente de imponer
<emphasis>mayores</emphasis> restricciones. Decir que eso significa
tener menos libertad siempre me ha parecido como decir que la abolición
de la esclavitud reduce la libertad, porque previene que cierta gente
posea esclavos.</para>

<para>(Oh, y si te ves inmerso en un debate sobre ello,
no subas la apuesta haciendo analogías incendiarias.)</para>

</sect3>

</sect2>

<sect2 id="license-bsd">
<title>¿Qué tal la licencia BSD?</title>

<para>Una gran cantidad de software libre se distribuye bajo
la <firstterm>licencia BSD</firstterm> (o algunas veces
una <firstterm>licencia estilo BSD</firstterm>).  La licencia original BSD
fue usada por la Berkeley Software Distribution, en la que la
Universidad de California lanzó partes importantes de una implementación
de Unix. Esta licencia (el texto exacto puede verse en la sección
2.2.2 de
<ulink url="http://www.xfree86.org/3.3.6/COPYRIGHT2.html#6"/>) era
similar en esencia a la licencia MIT/X, excepto por una claúsula:</para>

<blockquote>
<para><emphasis>Todo material publicitado que mencione
características o use este software debe mostrar la siguiente
advertencia: "Este producto contiene software desarrollado por la 
Universidad de California, Lawrence Berkeley Laboratory.
</emphasis></para>
</blockquote>

<para>La presencia de esta claúsula no sólo hace a la BSD
incompatible con la GPL, sino que también sienta un peligroso
precedente: mientras otras organizaciones pongan claúsulas 
publicitarias similares en <emphasis>su</emphasis> software libre
&mdash;sustituyendo su propio nombre en lugar de "la 
Universidad de California, Lawrence Berkeley Laboratory"&mdash;
los redistribuidores del software se enfrentan a una creciente carga
en cuanto a lo que se ven requeridos a mostrar.
Afortunadamente, muchos de los proyectos que usaron esta licencia
se percataron del problema, y simplemente eliminaron esa claúsula.
En 1999, incluso la Universidad de California lo hizo.</para>

<para>El resultado es la licencia BSD revisada, que es simplemente
la licencia BSD original sin la claúsula publicitaria. Sin embargo,
la historia hace a la expresión "licencia BSD" un poco ambigua:
¿se refiere a la original, o a la versión revisada? Por esto es por
lo que prefiero la licencia MIT/X, que es equivalente en esencia, y 
no sufre ninguna ambigüedad. Sin embargo, quizá hay una razón para
preferir la BSD revisada frente a la licencia MIT/X, que es que
la BSD incluye esta claúsula:
</para>

<blockquote>
<para><emphasis>Ni el nombre de la &lt;ORGANIZACIÓN&gt; ni los nombres
de sus contribuyentes debe usarse para apoyar o promocionar
productos derivados de este software sin permiso previo por escrito
explícito.</emphasis></para>
</blockquote>

<para>No queda claro que sin esa claúsula, un receptor del software
podría tener el derecho a usar el nombre del autor, pero esa claúsula
borra cualquier tipo de duda. Para organizaciones preocupadas por el
control de marcas registradas, por lo tanto, la licencia BSD puede
ser preferible a la MIT/X. En general, sin embargo, una licencia de 
copyright liberal no implica que los receptores tengan ningún derecho
a usar sus marcas &mdash; las leyes de copyright y las leyes de marcas
son dos cosas diferentes.</para>

<para>Si quieres utilizar la licencia BSD revisada, una plantilla
está disponible en <ulink
url="http://www.opensource.org/licenses/bsd-license.php"/>.</para>

</sect2>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="copyright-assignment">
<title>Asignación y propiedad del Copyright</title>

<para>Hay tres maneras de gestionar la propiedad del copyrighy
en el software libre contribuído por mucha gente. La primera es 
ignorar totalmente el asunto del copyright (no recomiendo esta).
La segunda es recoger un <firstterm>acuerdo del contribuyente a la 
licencia</firstterm>(<firstterm>CLA</firstterm>, de las iniciales 
de <emphasis>contributor license agreement</emphasis>) de cada persona
que trabaja en el proyecto, garantizando explícitamente al proyecto
el derecho de usar el código de esa persona. Generalmente esto es 
suficiente para la mayoría de proyectos, y algo positivo está en que 
en algunas jurisdicciones, los CLAs pueden ser enviados por correo
electrónico. El tercer modo es obtener asignaciones de propiedad del
copyright de parte de los contribuyentes, de modo que el proyecto
(por ejemplo, alguna entidad legal, generalmente sin ánimo de lucro)
es la propietaria de todo el copyright. Esta es la manera más 
hermética legalmente, pero es también la más onerosa para los 
contribuyentes, sólo algunos proyectos insisten en ella.
</para>

<para>Nótese que incluso bajo la propiedad centralizada del
    copyright, el código permanece libre, porque las licencias
    de software libre no dan al propietario del copyrifht
    el derecho a apropiarse retroactivamente de todas las copias
    del código. Por lo tanto, incluso si el proyecto, como entidad 
    jurídica,  de repente decide cambiar y empezar a distribuir
    el código bajo una licencia restrictiva, eso no causaría un 
    problema a la comunidad. Los otros desarrolladores podrían 
    simplemente comenzar un fork basado en la última copia libre del código,
    y continuar como si nada hubiera pasado. Debido a que saben
    que pueden hacer eso, muchos contribuyentes cooperan cuando
    se les pide firmar un CLA o asignar el copyright.</para>

<sect2 id="copyright-assignment-none">
<title>No hacer nada</title>

<para>Algunos proyectos nunca recogen CLAs o asignaciones de copyright
    de sus contribuyentes. En lugar de eso, aceptan el código
    siempre que quede razonablemente claro que el contribuyente
    pretendía que fuera incluído en el proyecto.</para>

<para>Bajo circunstancias normales, eso es suficiente.
    Pero de vez en cuando alguien puede decidir demandar
    por infringimiento del copyright, alegando
    que ellos son los verdaderos propietarios del código en 
    cuestión y que nunca accedieron a que fuera distribuído por
    el proyecto bajo una licencia libre. Por ejemplo, el Grupo SCO 
    hizo algo como esto con el proyecto Linux, veáse
    <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/SCO-Linux_controversies"/>
    para más detalles. Cuando esto ocurre, el proyecto no tiene
    documentación que demuestre que el contribuyente formalmente ha
    garantizado el derecho a utilizar el código, que puede hacer
    la defensa legal más complicada.</para>

</sect2>

<sect2 id="copyright-assignment-cla">
<title>Contributor License Agreements</title>

<para>Los CLAs probablemente ofrecen el mejor compromiso entre
seguridad y conveniencia.Un CLA es habitualmente un formulario electrónico
que un desarrollador rellena y envía al proyecto. En muchas jurisdicciones,
el envío por correo electrónico es suficiente. Una firma digital segura puede
o no ser requerida; consulta a un abogado para encontrar que método encaja
mejor con tu proyecto.</para>

<para>Muchos proyectos usan dos CLAs ligeramente diferentes, uno para
individuos, y otra para contribuyentes corporativos. Pero en ambos casos,
el mensaje es el mismo: el contribuyente garantiza al proyecto el derecho
<emphasis>"perpetuo, mundial, no exclusivo, sin cargo,
libre royalties por derechos de autor, licencia de copyright irrevocable para reproducir,
hacer trabajos derivados, mostrar públicamente, ejecución pública, sublicenciar,
y distribuir las contribuciones y los trabajos derivados."</emphasis> 
De nuevo, deberías tener un abogado para aprobar cualquier CLA,
pero si introduces todos estos adjetivos en él, probablemente esté bien.</para>

<para>Cuando solicites CLAs a los contribuyentes, asegúrate de remarcar que
<emphasis>no</emphasis>  estás solicitando transferencia de copyright. De hecho,
muchos CLAs empiezan recordando esto al lector:</para>

<blockquote>
<para><emphasis>Esto sólo es un acuerdo de licencia: no transfiere
la propiedad intelectual y no cambia tus derechos a usar tus propias
contribuciones para cualquier otro propósito.</emphasis></para>
</blockquote>

<para>Aquí hay algunos ejemplos:</para>

<itemizedlist>
  <listitem><para>CLAs para individuales:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para><ulink
        url="http://apache.org/licenses/icla.txt"/>
      </para></listitem>
      <listitem><para><ulink
        url="http://code.google.com/legal/individual-cla-v1.0.html"/>
      </para></listitem>
<!--  <listitem><para><ulink
 url="http://svn.collab.net/repos/svn-org/trunk/documents/individual-cla.txt"/>
      </para></listitem>  -->
    </itemizedlist>
  </listitem>
  <listitem><para>CLAs para corporaciones:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para><ulink
        url="http://apache.org/licenses/cla-corporate.txt"/>
      </para></listitem>
      <listitem><para><ulink
        url="http://code.google.com/legal/corporate-cla-v1.0.html"/>
      </para></listitem>
<!--  <listitem><para><ulink
 url="http://svn.collab.net/repos/svn-org/trunk/documents/corporate-cla.txt"/>
      </para></listitem>  -->
    </itemizedlist>
  </listitem>
</itemizedlist>

</sect2>

<sect2 id="copyright-assignment-transfer">
<title>Transferencia de Copyright</title>

<para>La transferencia de Copyright significa que el contribuyente
asigna al proyecto la propiedad intelectual en sus contribuciones.
Idealmente, se realiza sobre papel y envíado mediante fax o correo 
postal al proyecto.</para>

<para>Algunos proyectos insisten en la transferencia total porque que 
una sola entidad legal posea el copyright de todo el código puede ser 
útil si alguna vez los términos de la licencia de código abierto deben 
hacerse valer en un tribunal. Si no existe una entidad única que tenga
el derecho de hacerlo, todos los contribuyentes deberían cooperar, pero 
algunos podrían no tener tiempo o no poder ser contactados cuando el 
problema surja.</para>

<para>Distintas organizaciones aplican diferentes cantidades de rigor en
la tarea de recolectar asignaciones. Algunas simplemente solicitan un 
manifiesto informal del contribuyente en una lista de correo pública &mdash;
algo en la línea de "Por la presente otorgo los derechos de autor en este 
código al proyecto, con arreglo a las mismas condiciones que el resto del 
código". Algún abogado de aquellos con los que he hablado dice que es suficiente,
presumiblemente porque ocurre en un contexto en el que la asignación de los derechos
de autor es habitual y esperada, y porque representa un esfuerzo de buena fé por parte
del proyecto para determinar las verdaderas intenciones del desarrollador.
Por otro lado, la Free Software Foundation va al otro extremo: solicitan a los
contribuyentes a firmar físicamente y enviar por correo postal un documento con
un manifiesto formal de asignación de copyright, algunas veces sólo por 
la contribución en cuestión, otras por la presente y futuras contribuciones.
Si el desarrollador está empleado, la FSF solicita al empleador que lo 
firme también.</para>

<para>La paranoia de la FSF es comprensible. Si alguien viola los términos
de la GPL incorporando parte de su software en software propietario, la FSG 
necesitará demandar en un juzgado, y querrán que sus derechos de autor sean
lo más herméticos posible cuando esto suceda. Dado que la FSF es titular de los
derechos de autor de gran cantidad de software muy popular, esto se ve como una
posibilidad real. Si tú organización necesita ser igualmente escrupulosa es algo 
que sólo tú puedes decidir, en consulta con los abogados. En general, a menos que 
exista alguna razón específica para que tu proyecto requiera asignación de todos
los derechos de autor, utiliza los CLAs: son más cómodos para todo el mundo.</para>

</sect2>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="dual-licensing">
<title>Concesión de licencias dual</title>

<para>Algunos proyectos intentan financiarse mediante el uso de 
concesiones de licencia duales, en los cuáles trabajos propietarios
derivados deben pagar al propietario de los derechos para utilizar el 
código, mientras sigue siendo libre para el uso en otros proyectos libres.
Esto tiende a funcionar mejor con bibliotecas más que con aplicaciones, 
naturalmente. Los términos exactos varían en cada caso. Comúnmente, la 
licencia para la parte libre es la GNU GPL, dado que ya previene que otros
incorporen su código en productos propietarios sin permiso del titular de 
la propiedad intelectual, pero algunas veces es una licencia personalizada
para el mismo efecto. Un ejemplo del primero es la licencia de MySQL,
descrita en <ulink url="http://www.mysql.com/company/legal/licensing/"/>; 
un ejemplo del segundo caso es la estrategia de licenciamiento de 
Sleepycat Software's, descrita en <ulink
url="http://www.sleepycat.com/download/licensinginfo.shtml"/>.</para>

<para>Te debes estar preguntando: ¿cómo puede el propietario de los derechos
ofrecer licencias propietarias a cambio de un pago obligatorio si los términos
de la GNU GPL estipulan que el código debe estar disponible bajo términos
menos restrictivos? La respuesta es que los términos de la GPL son algo que
el dueño de los derechos impone al resto: es por tanto libre de decidir
<emphasis>no</emphasis> aplicarse esos términos a sí mismo. Una buena manera
de pensar acerca de ello es imaginar que el propietario tiene un infinito
número de copias del software guardadas en un cubo. Cada vez que saca una copia
del cubo para mandarla al mundo, puede decidir que licencia ponerle: GPL,
propietaria, o cualquier otra. Su derecho a hacerlo no está restringido por la GPL
u otra licencia de software libre: es simplemente un poder garantizado por las leyes
de derechos de autor.</para>

<para>El atractivo de las licencias duales es que, en el mejor de los casos, 
provee un modo de obtener una fuente de ingresos fiable para un proyecto libre. 
Desafortunadamente, también interfiere con la dinámica normal de los proyectos
de software libre. El problema es que cualquier voluntario que haga una contribución 
está ahora contribuyendo a dos entidades distintas: la versión libre del código 
y la versión propietaria. Mientras un contribuyente puede estar cómodo
contribuyendo a la versión libre, dado que es la norma en proyectos libres,
puede sentirse incómodo al contribuir a la fuente de ingresos semipropietaria 
de otro. La incomodidad se agrava por el hecho de que el propietario de los
derechos necesita realmente recoger un asignamiento formal y firmado de todos
los contribuyentes, con el fin de protegerse de un contribuyente descontento
que en el futuro reclame su porcentaje de los ingresos. El proceso de recolectar
esos acuerdos significa que los contribuyentes se enfrentan al duro hecho de que
están haciendo un trabajo que proporciona beneficios económicos para otro.</para>

<para>No todos los voluntarios se molestarán por esto: después de todo,
sus contribuciones están también en la edición libre, y ahí es dónde su
principal interés reside. No obstante, el licenciamiento dual es una muestra
del propietario del copyright asignándose un derecho que otros en el proyecto
no tienen, y por lo tanto puede provocar tensiones en algún punto, al menos
con algunos voluntarios.</para>

<para>Lo que parece ocurrir en la práctica es las empresas basadas en 
software de licencia dual no tienen verdaderas comunidades de desarrollo
igualitarias. Obtienen correcciones de bugs de pequeña escala y parches 
de limpieza de código de fuentes externas, pero terminan haciendo la mayoría
del trabajo duro con recursos propios. Por ejemplo, Zack Urlocker, 
vicepresidente de marketing en MySQL, me contó que la empresa generalmente 
termina contratando a los voluntarios más activos de todos modos. Así,
a pesar de que el producto en sí es libre, licenciado bajo la GPL, su
desarrollo es más o menos controlado por la empresa, aunque con la 
posibilidad (extremadamente poco probable) de que alguien realmente
insatisfecho con la manera de la empresa de conducir el software pueda
hacer un <foreignphrase>fork</foreignphrase> del proyecto. Se desconoce
cómo las políticas de la empresa se amoldan a esta amenaza, pero en 
cualquier caso, MySQL no parece tener problemas de aceptación ni en el
mundo del software libre ni más allá de éste.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="patents">
<title>Patentes</title>

<para>Las patentes de software son el varapalo del momento en el software
libre, porque plantean la única amenaza contra la cual la comunidad del
software libre no puede defenderse. Los problemas de copyright y de marcas
registradas siempre se pueden sortear. Si parte de tu código parece que 
podría infringir el copyright de otro, puedes reescribir esa parte. Si
resulta que alguien tiene el nombre de tu proyecto como marca registrada,
en el peor de los casos puedes simplemente cambiáselo. A pesar de que 
cambiar nombres puede ser una inconveniencia temporal, no debería importar
a largo plazo, ya que el propio código haría lo que siempre hizo.</para>

<para>Pero una patente es un requerimiento judicial global contra la 
implementación de cierta idea. No importa quien escriba el código, ni 
siquiera el lenguaje de programación usado. Una vez que alguien amenaza
a un proyecto de software libre de infrigir una patente, el proyecto debe 
detener la implementación de esa característica particular, o enfrentarse 
a un caro y largo juicio. Dado que los instigadores de esos juicios son
generalmente empresas con los bolsillos profundos &mdash;esos son los que
tienen los recursos y la inclinación para adquirir patentes en primer lugar
&mdash; la mayoría de los proyectos de software libre no pueden afrontar la
última opción, y deben abandonar inmediatamente incluso si piensan que la
patente podría ser inaplicable en un juzgado. Para evitar llegar a estas 
situaciones en primer lugar, los proyectos de software libre están empezando
a codificarse defensivamente, evitando algoritmos patentados por adelantado
incluso cuando son la mejor o la única solución a un problema de programación.
<footnote><para>Sun Microsystems e IBM al menos han hecho un gesto hacia el 
problema desde la otra dirección, mediante la liberación de un gran número
de patentes de software &mdash;1600 y 500 respectivamente &mdash; para uso
de la comunidad del software libre. No soy un abogado y por tanto no puedo
evaluar la utilidad real de estos derechos, pero incluso si todas son
patentes importantes, y los términos de estos derechos las hace realmente
libres para su uso por cualquier proyecto libre, todavía sería sólo una 
gota de agua en el oceáno.</para></footnote></para>

<para>Encuestas y la evidencia anecdótica muestran que no sólo la mayoría
de los programadores de software libre, sino la mayoría de <emphasis>todos
</emphasis> los programadores, piensan que las patentes de software deberían
ser abolidas totalmente.<footnote><para>Veáse 
<ulink url="http://lpf.ai.mit.edu/Whatsnew/survey.html"/> como una de esas
encuestas.</para></footnote> Los programadores de software libre tienden a
estar convencidos sobre esto, y pueden rehusar trabajar en proyectos que
están muy asociados con la recolección o la aplicación de patentes de 
software. Si tu organización recolecta patentes de software, entonces
deja claro, de manera pública e irrevocable, que esas patentes nunca serán
forzadas a aplicarse a proyectos de software libre, y que sólo son en defensa
en caso de que otra organización inicie un proceso por infringimiento contra
tu organización. Esto no es sólo la manera correcta de hacerlo, sino que
también es bueno para las relaciones públicas con el software libre.
<footnote><para>Por ejemplo, Red Hat ha prometido que los proyectos libres
están seguros de sus patentes, veáse 
<ulink url="http://www.redhat.com/legal/patent_policy.html"/>.</para>
</footnote></para>

<para>Desafortunadamente, recolectar patentes para propósitos defensivos
es una acción racional. El sistema actual de patentes es, al menos en los
Estados Unidos, una carrera armamentística por naturaleza: si tu
competencia ha adquirido muchas patentes, tu mejor defensa es que 
adquieras tú muchas patentes, de modo que si alguna vez eres 
denunciado por infringir alguna patente puedas responder con una 
amenaza similar &mdash;entonces las dos organizaciones generalmente 
se sientan y trabajan en un acuerdo de licenciamiento cruzado de 
modo que ninguna deba pagar nada, excepto a sus abogados expertos 
en propiedad intelectual, por supuesto.</para>

<para>El daño hecho al software libre por las patentes de software es más
insidioso que sólo las amenazas directas al desarrollo del código, sin embargo.
Las patentes de software fomentan una atmósfera de secretismo entre 
diseñadores de <foreignphrase>firmware</foreignphrase>, que justificadamente
se preocupan de que por publicar detalles de sus interfaces podrían
proporcionar ayuda técnica a sus competidores en búsqueda de golpearles
con juicios de infringimiento de patentes. Esto no es sólo un peligro teórico:
aparentemente ha estado pasando durante mucho tiempo en la industria de 
las tarjetas gráficas, por ejemplo. Muchos fabricantes de tarjetas gráficas
son reacios a publicar las especificaciones de programación detalladas
necesarias para producir <foreignphrase>drivers</foreignphrase> libres de
gran rendimiento para sus tarjetas, así haciendo imposible a sistemas
operativos libres soportar esas tarjetas con su potencial completo. ¿Por
qué los fabricantes harán esto? No tiene sentido que trabajen <emphasis>contra
</emphasis> el soporte de software: después de todo, la compatibilidad con
más sistemas operativos sólo puede inducir a más ventas de tarjetas.
Pero resulta que, detrás de la puerta de la sala de diseño, estos
fabricantes están violando patentes de otros, a veces deliberadamente
y otras por desconocimiento. Estas patentes son tan impredecibles y
potencialmente tan numerosas que ningún fabricante de tarjetas puede
afirmar su seguridad, incluso tras hacer búsquedas de patentes. Así,
los fabricantes no se atreven a publicar sus especificaciones de 
la interfaz completa, ya que facilitaría a los competidores a averiguar
si alguna patente ha sido infringida. (Por supuesto, la naturaleza de esta
situación es tal que no vas a encontrar una admisión escrita
de una fuente primaria acerca de qué está ocurriendo: esto lo sé a través
de comunicaciones personales).</para>

<para>Algunas licencias de software libre tienen claúsulas especiales
para combatir, o al menos desalentar, las patentes de software. La GNU
GPL, por ejemplo, contiene estos pasajes: </para>
<para><comment>Esta es una traducción NO oficial de la "GNU General Public 
License" al español. No fué publicada por la "FSF Free Software Foundation",
 y no respalda legalmente los términos de distribución del software que 
 utiliza la "GNU GPL", sólo el texto original en inglés lo hace. Sin embargo
 esperamos que esta traducción ayude a las personas de habla hispana a 
 entender mejor la "GPL".</comment></para>

<screen>
<!--  From http://www.garaitia.com/new/gpl-spanish.php -->
  7.  Si como consecuencia de un veredicto de un juzgado 
  o por el alegato de infringir una patente o por cualquier 
  otra razón (no limitado solo a cuestiones de patentes) 
  se imponen condiciones sobre usted que contradigan los 
  términos y condiciones de esta Licencia, éstas no le 
  excusan de los términos y condiciones aquí descritos. 
  Si usted no puede distribuir el producto cumpliendo 
  totalmente con las obligaciones concernientes a la 
  resolución oficial y al mismo tiempo con las obligaciones 
  que se describen en este contrato de Licencia, entonces 
  no podrá distribuir más este producto. Por ejemplo, si 
  una licencia de patente no permitirá la distribución del 
  Programa de forma libre de regalías (sin pago de regalías)
  por parte de quienes lo reciban directa o indirectamente, 
  entonces la única forma de cumplir con ambas obligaciones 
  es renunciar a la distribución del mismo.

[...]

  La intención de esta sección no es la de inducirlo a 
  infringir ninguna ley de patentes, ni tampoco infringir 
  algún reclamo de derechos, ni discutir la validez de 
  tales reclamos; esta sección tiene el único propósito 
  de proteger la integridad del sistema de distribución 
  del software libre, que está implementado por prácticas 
  de licencia pública. Mucha gente ha hecho generosas 
  contribuciones a la amplia gama de software distribuido 
  bajo este sistema favoreciendo así la constante aplicación 
  de este sistema de distribución; es decisión del 
  autor/donador si su Programa será distribuído utilizando 
  este u otro sistema de distribución, y la persona que 
  recibe el software no puede obligarlo a hacer ninguna 
  elección en particular.

</screen>

<para>La licencia Apache, Version 2.0
(<ulink url="http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0"/>) también
contiene requisitos antipatentes. Primero, estipula que todo aquel
distribuyendo código bajo la licencia debe ímplicitamente incluir
una licencia de patente libre de regalías para aquellas patentes que 
posean que puedan aplicar al código. Segundo, y más ingeniosamente, 
castiga a cualquiera que inicie una reclamación de violación de patentes
en el trabajo cubierto, automáticamente terminando su licencia de patente
implícita en el momento que se haga dicha reclamación:</para>

<screen>
3. Grant of Patent License. Subject to the terms and conditions of
this License, each Contributor hereby grants to You a perpetual,
worldwide, non-exclusive, no-charge, royalty-free, irrevocable (except
as stated in this section) patent license to make, have made, use,
offer to sell, sell, import, and otherwise transfer the Work, where
such license applies only to those patent claims licensable by such
Contributor that are necessarily infringed by their Contribution(s)
alone or by combination of their Contribution(s) with the Work to
which such Contribution(s) was submitted. If You institute patent
litigation against any entity (including a cross-claim or counterclaim
in a lawsuit) alleging that the Work or a Contribution incorporated
within the Work constitutes direct or contributory patent
infringement, then any patent licenses granted to You under this
License for that Work shall terminate as of the date such litigation
is filed.
</screen>

<para>Aunque es útil, tanto legal como políticamente, construir defensas
ante las patentes en las licencias de software libre, al final estos 
pasos no son suficientes para desvanecer los efectos que tienen las amenazas 
de pleitos sobre el software libre. Sólo los cambios en la raíz o la 
interpretación de las leyes internacionales de patentes pueden hacer eso.
Para saber más sobre este problema, y cómo se está combatiendo, diríjase a
<ulink url="http://www.nosoftwarepatents.com/"/>.  El artículo de la
Wikipedia inglesa <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Software_patent"/>
también tiene mucha información útil sobre patentes de software.
He escrito una entrada en mi blog resumiendo los argumentos en contra
de las patentes de software en 
<ulink url="http://www.rants.org/2007/05/01/how-to-tell-that-software-patents-are-a-bad-idea/"/>.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="licensing-further-resources">
<title>Recursos adicionales</title>

<para>Este capítulo es sólo una introducción a las incidencias del
licenciamiento de software libre. A pesar de que espero que contenga
suficiente información para iniciarte en tu propio proyecto de software libre,
cualquier investigación seria acerca de las licencias puede fácilmente aumentar
la que este libro ofrece. Aquí hay una lista de recursos 
acerca de licencias de software libre:</para>

<itemizedlist>
  <listitem><para><citetitle>Understanding Open Source and Free
            Software Licensing</citetitle> por Andrew M. St. Laurent.
            Publicado por O'Reilly Media, primera edición Agosto 2004,
            ISBN:&nbsp;0-596-00581-4.</para>

            <para>Se trata de un completo libro sobre licenciamiento de 
            software libre en toda su complejidad, incluyendo muchos temas
            omitidos en este capítulo. Veáse 
            <ulink url="http://www.oreilly.com/catalog/osfreesoft/"/>
            para más detalle.</para>
  </listitem>

  <listitem><para><citetitle>Make Your Open Source Software
            GPL-Compatible.  Or Else.</citetitle> por David
            A. Wheeler, en
            <ulink
            url="http://www.dwheeler.com/essays/gpl-compatible.html"/>.</para>

            <para>Se trata de un completo artículo bien escrito sobre
            por qué es importante usar una licencia compatible con la GPL
            incluso cuando no usamos la propia GPL.
            El artículo también trata otras muchas preguntas 
            acerca de licencias de software, y tiene una gran 
            cantidad de excelentes enlaces.</para>
  </listitem>

  <listitem><para><ulink url="http://creativecommons.org/"/></para>

            <para>Creative Commons es una organización que promociona
            una serie de copyrights más flexibles y liberales que las que
            la práctica más tradicional del copyright propone. Ofrecen
            licencias no sólo para software, sino también para 
            textos, arte y música, todas accesibles mediante una 
            selección fácil de usar.
            Algunas de estas licencias son copyleft, otras no son no-copyleft
            pero son libres, y otras son simplemente copyright
            con algunas restricciones relajadas. La página web
            de Creative Commons proporciona claras instrucciones de 
            sobre qué va.  Si tuviera que elegir un sitio para demostrar
            las implicaciones filosóficas más amplias
            del movimiento del software libre, sería éste.</para>
  </listitem>

</itemizedlist>

</sect1>

</chapter>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->


