<appendix id="vc-systems">
<title>Sistemas de Control de Versiones Libres</title>

<simplesect>

<para>Estos son todos los sistemas de control de versiones de código abierto
de los que soy consciente a mediados de 2007. El único que uso frecuentemente
es Subversion. Poseo poca experiencia o ninguna con la mayoría de estos 
sistemas, excepto con Subversion y CVS; la información de aquí ha sido tomada
de sus sitios web. Ver también
<ulink
url="http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_revision_control_software"/>.
</para>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-cvs">
<title><emphasis role="bold">CVS</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.nongnu.org/cvs/"/></title>

<para>CVS ha estado durante mucho tiempo, y muchos desarrolladores están ya familiarizados
con él. En su día fue revolucionario: fue el primer sistema de control de versiones
de código abierto con acceso a redes de área amplia para desarrolladores
(que yo sepa), y el primero que ofreció ""checkouts"" anónimos de sólo lectura, 
los que dieron a los desarrolladores una manera fácil de implicarse
en los proyectos. CVS sólo versiona ficheros, no directorios; ofrece ramificaciones, 
etiquetado, y un buen rendimiento en la parte del cliente, pero no maneja
muy bien ficheros grandes ni ficheros binarios. Tampoco soporta cambios atómicos.
<emphasis>[Descargo: he estado activo en el desarrollo de CVS durante cinco años, antes de 
ayudar a empezar el proyecto Subversion para reemplazarlo.]</emphasis></para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-subversion">
<title><emphasis role="bold">Subversion</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://subversion.tigris.org/"/></title>

<para>Subversion fue escrito ante todo para reemplazar a CVS&mdash;es decir, 
para acceder al control de versiones aproximadamente de la misma manera
que CVS lo hace, pero sin los problemas o falta de utilidades que más
frecuentemente molestan a los usuarios de CVS. Uno de los objetivos de Subversion
es encontrar la transición a Subversion relativamente suave para la gente
que ya está acostumbrada a CVS. Aquí no hay sitio para entrar en detalles 
sobre las características de Subversion; acceda a su sitio web para más información.
<emphasis>[Descargo: Estoy implicado en el desarrollo de Subversion, y es
el único de estos sistemas que uso habitualmente.]</emphasis></para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-svk">
<title><emphasis role="bold">SVK</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://svk.elixus.org/"/></title>

<para>Aunque se ha construido sobre Subversion, probablemente SVK se parece
más a algunos de los anteriores sistemas descentralizados que a Subversión. SVK
soporta desarrollo distribuido, cambios locales, mezcla sofisticada de cambios,
y la habilidad de ""reflejar/clonar"" árboles desde sistemas de control de 
versiones que no son SVK. Vea su sitio web para más detalles.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-mercurial">
<title><emphasis role="bold">Mercurial</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.selenic.com/mercurial/"/></title>

<para>Mercurial es un sistemas de control de versiones distribuido que ofrece, 
entre otras cosas, "una completa ""indexación cruzada"" de ficheros
y conjutos de cambios; unos procotolos de sincronización SSH y HTTP eficientes
respecto al uso de CPU y ancho de banda; una fusión arbitraria entre ramas de 
desarrolladores; una interfaz web autónoma integrada; [portabilidad a] UNIX, MacOS X,
y Windows" y más (la anterior lista de características ha sido parafraseada 
del sitio web de Mercurial).</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-git">
<title><emphasis role="bold">GIT</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://git.or.cz/"/></title>

<para>GIT es un proyecto empezado por Linus Torvalds para manejar el arbol
fuente del ""kernel"" de Linux. Al principio GIT se enfocó bastante en las
necesidades del desarrollo del ""kernel"", pero se ha expandido más allá
que eso y ahora es usado por otros proyectos aparte del ""kernel"" de Linux.
Su página web dice que está "... diseñado para manejar proyectos muy grandes
eficaz y velozmente; se usa sobre todo en varios proyectos de código abierto,
entre los cuales el más notable es el ""kernel"" de Linux. GIT cae en la categoría
de herramientas de administración de código abierto distribuído, similar al, por ejemplo,
GNU Arch o Monotone (o bitKeeper en el mundo comercial). Cada directorio de trabajo
de GIT es un repositorio completo con plenas capacidades de gestión de revisiones,
sin depender del acceso a la red o de un servidor central."</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-bazaar">
<title><emphasis role="bold">Bazaar</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://bazaar.canonical.com/"/></title>

<para>Bazaar está todavía en desarrollo. Será una implementación del protocolo
GNU Arch, mantendrá compatibilidad con el procotolo GNU Arch a medida que 
evolucione, y trabajará con el proceso de la comunidad GNU Arch para cualquier
cambio de protocolo que fuera requerido a favor del agrado del usuario.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-bazaar-ng">
<title><emphasis role="bold">Bazaar-NG</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://bazaar-ng.org/"/></title>

<para>Bazaar-NG (o bzr) está actualmente siendo desarrollado por 
Canonical (<ulink url="http://canonical.com/"/>). Ofrece la elección entre
el trabajo centralizado y el descentralizado dentro de un mismo proyecto. Por ejemplo,
cuando en la oficina uno puede trabajar en una rama central compartida; para cambios
experimentales o trabajo desconectado, se puede crear una rama en el portátil
y mezclarla más tarde.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-darcs">
<title><emphasis role="bold">Darcs</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://abridgegame.org/darcs/"/></title>

<para>"El Sistema Avanzado de Control de Revisión de David (David's Advanced Revision Control System)
es aún otro reemplazo de CVS. Está escrito en Haskell, y se ha usado en Linux,
MacOX, FreeBSD, Open BSD y Microsoft Windows. Darcs incluye un archivo de comandos cgi, 
el cual puede ser usado para ver los contenidos de su repositorio.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-arch">
<title><emphasis role="bold">Arch</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.gnu.org/software/gnu-arch/"/></title>

<para>GNU Arch soporta tanto desarrollo distribuido como centralizado.
Los desarrolladores suben sus cambios a un "archivo", que puede ser local, 
y los cambios pueden ser metidos y quitados de otros archivos
tal y como los administradores de esos archivos vean conveniente. Como toda metodología
implica, Arch posee más soporte de mezclado que CVS. Arch tambien permite crear fácilmente ramas de archivos  a las cuales uno no tiene acceso
para subir cambios. Esto es sólo un breve sumario; para más detalles
vea las páginas web de Arch.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-monotone">
<title><emphasis role="bold">monotone</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.venge.net/monotone/"/></title>

<para>"monotone es un sistema de control de versión distribuido libre. 
Ofrece un almacén simple de version transacional de un solo fichero, 
con una operación completa de desconexión y un protocolo de sincronización
entre iguales ""peer-to-peer"" eficiente. Comprende el mezclado susceptible
al historial, ramas ligeras, revisión de código integrado y pruebas de 
terceros. Usa nombrado criptográfico de versión y certificados de cliente RSA. 
Posee un buen soporte de internacionalización, no tiene dependencias externas, 
se ejecuta en Linux, Solaris, OSX, y windows, y está licenciado bajo
la GNU GPL."</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-codeville">
<title><emphasis role="bold">Codeville</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://codeville.org/"/></title>

<para>"¿Por qué otro sistema de control de versión? Todos los sistemas de control
de versión requieren que se mantenga una gestión cuidadosa de las relaciones
entre ramas con tal de no tener que mezclar repetidamente los mismos conflcitos.
Codeville es mucho más anárquico. Permite actualizar o subir cambios a cualquier
repositorio en cualquier momento sin innecesarias re-mezclas."</para>

<para>"Codeville funciona creando un identificador para cada cambio que 
sea relizado y recordando la lista de todos los cambios que se han aplicado
a cada fichero y el último cambio que modificó cada línea de cada fichero.
Cuando hay un conflicto, lo comprueba para ver si una de las dos partes 
se ya ha sido aplicado a la otra, y si es así hace a la otra automáticamente
ganadora. Cuando hay un conflicto de versión real que no se puede 
mezclar automáticamente, Codeville se comporta de una manera 
casi exacta que CVS."</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-vesta">
<title><emphasis role="bold">Vesta</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.vestasys.org/"/></title>

<para>"Vesta es un sistema portátil SCM [Administrador de Configuración de Software o Software
Configuration Management] orientado a apoyar el desarrollo de sistemas de software
de casi cualquier tamaño, desde bastante pequeños (menos de 10.000 líneas de código fuente)
hasta muy grandes (10.000.000 líneas de código fuente)."</para>

<para>"Vesta es un sistema maduro. Es el resultado de más de 10 años de 
investigación y desarrollo en el Centro de Desarrollo de Sistemas Compaq/Digital, 
y ha estado en uso productivo por el grupo de microprocesador Alpha de Compaq
durante más de dos años y medio. El grupo Alpha tuvo más de 150 desarrolladores
activos en dos sitios a miles de millas de distancia el uno del otro,  
en la costa este y en la oeste de los Estados Unidos de América. El grupo usó
Vesta para administrar ""builds"" con a lo sumo 130 MB de datos fuente, cada uno
produciendo 1,5 GB de datos derivados. Las ""builds"" hechas en la parte
oeste de media en un día producieron 10-15 GB de datos derivados, todos
administrados por Vesta. Aunque Vesta se diseñó teniendo en mente el desarrollo
de software, el grupo Alpha demostró la flexibilidad del sistema usándolo para
el desarrollo de hardware, comprobando los ficheros en lenguaje de descripción 
de su hardware dentro de la facilidad de control de código fuente de Vesta y contruyendo
simuladores y otros objetos derivados con el ""constructor"" de Vesta. Los miembros
del ex-grupo Alpha, ahora parte de Intel, hoy continuan usado Vesta en el proyecto
de un nuevo microprocesador."</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-aegis">
<title><emphasis role="bold">Aegis</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://aegis.sourceforge.net/"/></title>

<para>"Aegis es un sistema de administración de configuración de software
basado en transacciones. Proporciona un marco dentro del que un equipo de 
desarrolladores puede trabajar en muchos cambios de un programa independientemente, 
y Aegis coordina la integración de esos cambios dentro del código fuente
maestro del programa, con el menor transtorno posible."</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-cvsnt">
<title><emphasis role="bold">CVSNT</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://cvsnt.org/"/></title>

<para>"CVSNT es un sistema de control de versión multiplataforma avanzado. 
Compatible con el protocolo estándar CVS de industria ahora soporta muchas
más características... CVSNT es Código Abierto, software libre licenciado 
bajo la Licencia Pública General GNU." Su lista de características incluye
autentificación via todos los protocolos estándar de CVS, más SSPI y Directorio Activo específicos de 
Windows; soporte de transporte seguro, vía sserver o SSPI
encriptada; plataformas cruzadas (corre en entornos Windows o Unix);
la versión NT está totalmente integrada con el sistemas Win32; el proceso
MergePoint significa no tener que mezclar etiquetas más; bajo desarrollo activo.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-meta-cvs">
<title><emphasis role="bold">META-CVS</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://users.footprints.net/~kaz/mcvs.html"/></title>

<para>"Meta-CVS es un sistema de control de versión construído alrededor de CVS.
Aunque conserva la mayoría de las características de CVS, incluyendo todo el
soporte de red, tiene más capacidad que CVS, y es más fácil de usar."
Las características listadas en el sitio web de META-CVS incluyen: versionado de 
estructura de directorio, manejo de tipos de ficheros mejorado, mezclado y 
ramificado más simple y más fácil de usar, soporte para enlaces
simbólicos, listas de propiedad adjuntadas a los datos versionados, importación
mejorada de datos de terceros, y actualización sencilla desde las
existentes en CVS.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-opencm">
<title><emphasis role="bold">OpenCM</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.opencm.org/"/></title>

<para>"OpenCM está diseñado como un reemplazo seguro y de 
alta integridad de CVS. Se puede encontrar una lista de las 
características clave en la página de características. Aun cuando
no es tan 'rico en características' como CVS, soporta algunas funcionalidades
útiles de las que carece CVS. En pocas palabras, OpenCM proporciona
soporte de primera clase para renombrado y configuración, autentificación
criptográfica y control de acceso, y ramas de primera clase."</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-stellation">
<title><emphasis role="bold">Stellation</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.eclipse.org/stellation/"/></title>

<para>"Stellation es un sistema avanzado y extensible de administración de configuración de 
software, originalmente desarrollado por IBM Research. Mientras que Stellation
proporciona todas las funciones estándar disponibles en cualquier sistema SCM, 
se distingue por un número de características avanzadas, tales como
administración de cambios orientada a tarea, versionado consistente de proyectos
y ramificación ligera, destinado para facilitar el desarrollo de sistemas
software por grupos grandes de desarrolladores coordinados líbremente."</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-prcs">
<title><emphasis role="bold">PRCS</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://prcs.sourceforge.net/"/></title>

<para>"PRCS, el Sistema de Control de Revisión de Proyecto (Project Revision Control
System), es la interfaz de un conjunto de herramientas que (como CVS) proporcionan
una manera de tratar con conjuntos de ficheros y directorios como una entidad, 
preservando versiones coherentes del conjunto entero... Su propósito es similar al
de SCCS, RCS, y CVS, pero (al menos según sus autores), es mucho más simple que
cualquiera de aquellos sistemas."</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-arx">
<title><emphasis role="bold">ArX</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.nongnu.org/arx/"/></title>

<para>ArX es un sistema de control de versión distribuído que ofrece características
de ramificación y mezcla, verificarión criptográfica de integridad de datos, y
la capacidad de publicar archivos fácilmente en cualquier servidor HTTP.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-sourcejammer">
<title><emphasis role="bold">SourceJammer</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://sourcejammer.org/"/></title>

<para>"SourceJammer es un sistema de versionado y control de código fuente 
escrito en Java. Consiste en un componente en la parte del servidor que 
mantiene el historial de la versión y de los ficheros manejando subidas
, descargas, etc, y otros comandos; y otor componente en la parte del cliente
que hace peticiones al servidor y administra ficheros en el sistema 
de ficheros del cliente."</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-fastcst">
<title><emphasis role="bold">FastCST</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.zedshaw.com/projects/fastcst/index.html"/></title>

<para>"Un sistema 'moderno' que usa conjuntos de cambios sobre
revisiones de ficheros, y operacion distribuída más que control centralizado. 
Siempre y cuando se posea una cuenta de correo electrónico se puede usar
FastCST. Para distribuciones más grandes sólo se necesita un servidor FTP
y/o un servidor HTTP para usar el comando incorporado 'serve' para servir
directamente las cosas. Todos los conjuntos de cambios son únicos
universalmente y tienen toneladas de meta-datos, por lo que se
puede rechazar cualquier cosa que no se [quiera] antes de intentarlo. 
La mezcla es hecha comparando un conjunto de cambios mezclado con 
los contenidos del directorio actual, más que intentar mezclarlo
con otro conjunto de cambios."</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="vc-superversion">
<title><emphasis role="bold">Superversion</emphasis>&nbsp;&mdash;&nbsp;<ulink
        url="http://www.superversion.org/"/></title>

<para>"Superversion es un sistema de control de versión distribuído multi-usuario
basado en conjuntos de cambios. Apunta a ser una alternativa de código abierto
con peso en la industria frente a soluciones comerciales, el cual es
igual de fácil de usar (o inclusive más fácil) y con una potencia similar. De hecho, 
la utilización intuitiva y eficiente ha sido una de las máximas prioridades en
el desarrollo de Superversion desde los comienzos."</para>

</sect2>

</simplesect>

</appendix>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "appendix")
end:
-->
