<preface id="preface">
<title>Vorwort</title>
  
<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="why">
<title>Warum dieses Buch schreiben?</title>

<para>Wenn ich auf einer Feier bin, schauen mich Leute nicht mehr mit 
einem blanken Gesichtsausdruck an, wenn ich Ihnen erzähle, dass ich 
freie Software schreibe. "Ach ja, Open Source, wie Linux?" ist jetzt 
die immer häufigere Reaktion. "Ja, genau! Das ist es was ich mache." 
Es ist schön, nicht mehr ganz zu einer Randgruppe zu gehören. In der 
Vergangenheit konnte ich die Nächste Frage meistens schon erahnen:
"Wie verdient man denn dabei Geld?" Als Antwort, fasste ich den
Ökonomischen Hintergrund von Open Source kurz zusammen: Es gibt 
Organisationen, die daran interessiert sind, dass eine bestimmte
Software existiert, dabei aber nicht unbedingt Kopien davon verkaufen
muss. Es geht ihnen eher darum, dass die Software verfügbar ist und 
gewartet wird, als Werkzeug und nicht so sehr als Produkt.</para>

<para>In letzer Zeit, ging es in der nächsten Frage jedoch nicht immer
um Geld. Die Wirtschaftlichkeit von Open Source Software<footnote><para>
Im Prinzip sind die Begriffe "Open Source" und "Frei" in diesem Kontext 
Synonym. Sie werden ausführlicher behandelt in <xref 
linkend="free-vs-open-source"/><phrase output="printed"> im Kapitel
<xref linkend="introduction"/></phrase>.</para></footnote> ist nicht 
mehr so rätselhaft, und viele die nichts mit Programmieren zu tun haben,
verstehen mittlerweile (oder sind zumindest nicht überrascht), dass
manche damit eine Vollzeit-Beschäftigung gefunden haben. Statt dessen
ist die Frage die ich immer häufiger höre, "<emphasis>Ach ja, wie
funktioniert das eigentlich?</emphasis>"
</para>

<para>Ich hatte keine zufriedenstellende Antwort parat, und je mehr ich
versuchte eine Antwort zu finden, desto mehr wurde mir bewusst, wie 
komplex das Thema tatsächlich ist. Ein Open Source Projekt zu leiten,
ist nicht unbedingt wie die Leitung eines Geschäfts(Stellen Sie sich
vor ständig mit einer Gruppe von Freiwilligen über die Natur Ihres
Produkts diskutieren zu müssen, von denen man den Meisten noch nicht
einmal begegnet ist!). Es ist auch nicht wie die Leitung einer
traditionellen, gemeinnützigen Organisation, oder Regierung. Es gibt
Ähnlichkeiten zu allen aber ich bin langsam zu dem Schluss gekommen,
dass Freie Software eine <foreignphrase>sui generis</foreignphrase>
ist. Es gibt vieles womit man es sinnvoll vergleichen kann, jedoch
nichts womit man es gleichsetzen kann. Tatsächlich geht die Annahme 
ein Open Source Projekt könne überhaupt "geführt" werden, etwas weit.
Ein Open Source Projekt kann <emphasis>angefangen</emphasis> werden 
und es kann durch interessierte Beteiligte beeinflusst werden, oft 
sogar relativ stark. Aber es kann niemals zum Eigentum eines einzelnen 
Besitzers gemacht werden, und solange es Beteiligte gibt die daran 
interessiert sind es fortzuführen, kann es niemals einseitig beendet 
werden. Jeder hat unendliche Macht; Keiner hat irgend welche Macht. Es 
entsteht eine interessante Dynamik.</para>


<para>Deshalb wollte ich dieses Buch schreiben. Open Source Projekte
haben sich zu einer ausgeprägten Kultur entwickelt, mit einer Gesinnung 
in dem die Freiheit Software zu entwickeln die alles machen kann was man 
will der zentrale Grundsatz ist, bei dem das Resultat dieser Freiheit 
aber nicht die Zerstreuung der Individuen, die jeder ihren Weg mit dem 
Code gehen, ist, sondern enthusiastische Zusammenarbeit. Tatsächlich ist 
die Kompetenz zur Zusammenarbeit einer der am meisten geschätzten 
Fähigkeiten in Open Source Software. Diese Projekte zu verwalten ist wie
das angehen einer Art Hypertrophiesierten Kooperation, indem die eigen 
Fähigkeit nicht nur mit anderen zusammen zu arbeiten sondern neue Wege zu
finden mit ihnen zusammen zu arbeiten, konkrete Vorteile für die 
Software, bringen kann. Dieses Buch versucht Techniken zu beschreiben 
durch das dieses erreicht werden kann. Es ist keineswegs komplett, jedoch
immerhin ein Anfang.</para>

<para>Gute Freie Software ist in sich selbst ein würdiges Ziel, und ich 
hoffe, dass Leser die nach neue Wege suchen es zu erreichen zufrieden
sein werden mit dem was sie hier finden. Darüber hinaus hoffe ich etwas
von der reinen Freude die durch die Arbeit mit einem motivierten Team von
Open Source Entwicklern, und der wundervoll direkten Art mit Nutzern zu
interagieren, zu dem Open Source ermutigt, übermitteln zu können. An 
einem erfolgreichen Open Source Projekt teilzunehmen macht 
<emphasis>Spaß</emphasis>, und letztendlich ist es das, was das ganze
System am laufen hält.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="audience">
<title>Wer sollte dieses Buch lesen?</title>

<para>Dieses Buch richtet sich an Softwareentwickler und Führungskräfte
die es in Erwägung ziehen ein Open Source Projekt zu starten, oder eines
bereits begonnen haben und sich fragen was sie jetzt tun sollen. Es 
sollte außerdem für alle hilfreich sein die einfach nur sich zum ersten 
mal an einem Open Source Projekt beteiligen wollen.</para>

<para>Der Leser muss kein Programmierer sein, sollte jedoch 
grundsätzliche Konzepte der Software Entwicklung wie Quellcode, Kompiler, 
und Patches kennen.</para>

<para>Vorhergehende Erfahrung mit Open Source Software, entweder als
Anwender oder als Entwickler ist nicht notwendig. Diejenigen die sich 
bereits an Open Source Projekte beteiligt haben, werden zumindest manche 
Abschnitte dieses Buches ein wenig offensichtlich finden, und 
überspringen wollen. Aufgrund der potenziell breiten gefächerten 
Erfahrung des Publikums, habe ich versucht Abschnitte klar zu 
kennzeichnen und darauf hinzuweisen in wann etwas übersprungen werden 
kann wenn bereits Kenntnisse mit dem Material vorhanden sind.

</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="sources">
<title>Quellen</title>

<para>Ein großer Teil des Rohmaterials für dieses Buch ist aus fünf 
Jahren Zusammenarbeit an dem Subversion Projekt
(<ulink url="http://subversion.tigris.org/"/>) entstanden. Subversion
ist ein Open Source Versionsverwaltungssystem, das von Grund auf neu
geschrieben wurde, und dazu gedacht ist CVS als quasi Standard 
Versionskontrollsystem Wahl in der Open Source Gemeinschaft abzulösen.
Das Projekt wurde von meinem Arbeitgeber, CollabNet
(<ulink url="http://www.collab.net/"/>), Anfang 2000 angefangen und
zum Glück verstand es CollabNet gleich von Anfang an wie es als echtes
gemeinschaftliches, verteiltes Unterfangen zu führen. Wir erhielten
bereits zu Anfang sehr viel Beteiligung freiwilliger Entwickler. Heute 
sind ca. 50 Entwickler an dem Projekt, von denen nur wenige CollabNet 
Mitarbeiter sind, beteiligt.</para>

<para>Subversion ist in vielerlei Hinsicht ein klassisches Beispiel für
ein Open Source Projekt, und ich griff darauf mehr zurück als ich 
ursprünglich erwartet hatte. Dies war zum Teil eine Sache von
Bequemlichkeit: immer als ich ein Beispiel brauchte für ein bestimmtes 
Phänomen, konnte ich für gewöhnlich mich spontan an einem Fall aus 
Subversion erinnern. Obwohl ich an anderen Open Source Projekten in
unterschiedlichem Maße beteiligt bin, und mit Freunden und Bekannten
die an vielen weitern beteiligt sind rede, wird einem beim schreiben
schnell bewusst, dass alle Behauptungen überprüft werden müssen. Ich
wollte keine Äußerungen über Ereignisse aus anderen Projekten machen,
allein auf Basis von dem was ich aus den öffentlichen Archiven ihrer
Mailingliste lesen konnte. Wenn jemand das mit Subversion versuchen 
würde, weiss ich sie wäre die hälfte der Zeit richtig, die andere Falsch.
Als ich also Inspiration oder Beispiele aus Projekten mit denen ich 
keine direkte Erfahrung hatte nahm, versuchte ich erst mit einem
Informanten dort, jemand den ich vertrauen konnte zu wissen was sich
wirklich abspielte zu reden.</para>

<para>Ich arbeite an Subversion seit 5 Jahren, aber ich bin seit 12
Jahren an Freie Software involviert. Andere Projekte die dieses Buch 
beeinflusst haben sind unter anderem:</para>

<itemizedlist>
  <listitem><para>Das GNU Emacs Textverarbeitungs Projekt an der Free
            Software Foundation, bei dem ich ein paar kleine Pakete
            pflege.</para>
  </listitem>
  <listitem><para>Concurrent Versions System (CVS), an dem ich mit
            Jim Blandy 1994-1995 intensiv arbeitete, seitdem aber
            nur periodisch beteiligt gewesen bin.</para>
  </listitem>
  <listitem><para>Die Sammlung von Open Source Projekten bekannt unter
            dem namen Apache Software Foundation, besonders die Apache
            Portable Runtime (APR) und der Apache HTTP Server.</para> 
  </listitem>
  <listitem><para>OpenOffice.org, die Berkeley Datenbank von
            Sleepycat, und MySQL Datenbank; Ich bin nicht an diesen
            Projekten persönlich beteiligt gewesen, habe sie aber 
            beobachtet und in manchen Fällen mit Leuten dort geredet.
</para> 
  </listitem>
  <listitem><para>GNU Debugger (GDB) (ebenso).</para>
  </listitem>
  <listitem><para>The Debian Project (ebenso).</para>
  </listitem>
</itemizedlist>

<para>Selbstverständlich ist dies keine komplette Liste. Wie die meiste
Open Source Programmierer, beobachte ich einen groben Überblick über 
viele verschiedene Projekte, nur um ein generellen Sinn für ihren Stand
zu haben. Ich werde sie hier nicht alle benennen, aber sie werden im
Text an, wo angemessen, erwähnt.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="acknowledgments">
<title>Danksagung</title>

<para>Es hat vier mal so lange gedauert dieses Buch zu schreiben wie ich
ursprünglich geplant hatte, und die meiste Zeit davon fühlte ich mich,
wo ich auch ging, als ob ein Konzertflügel über mein Kopf schwebte. Ohne
die Hilfe vieler Menschen, hätte ich es nicht fertig stellen können und
dabei den verstand behalten.
</para>

<para>Mein Redakteur Andy Oram bei O'Reilly, war der Traum jedes
Schriftstellers. Abgesehen davon, dass er das mit dem Feld sehr 
vertraut ist(er schlug viele der Themen vor), hat er die seltene Gabe
zu wissen was man meinte und half herauszufinden wie man es richtig 
sagt. Es ist eine Ehre gewesen mit ihm arbeiten. Danke auch an Chuck 
Toprek der diesen Vorschlag direkt an Andy lenkte.</para>

<para>Brian Fitzpatrik überprüfte das ganze Material während ich es 
schrieb, was nicht nur dazu führte, dass das Buch besser wurde, sondern
mich am schreiben hielt als ich irgendwo auf der Welt lieber gewesen
wäre als vor dem Computer. Ben Collins-Sussman und Mike Pilato prüften
den Fortschritt, und waren immer gerne bereit - manchmal sehr
ausführlich - welches Thema ich auch immer in der Woche versuchte zu
behandeln. Sie bemerkten auch als ich langsamer wurde und nörgelten
dezent wann es nötig war. Danke Jungs.</para>

<para>Biella Coleman schrieb zur selben Zeit als ich dieses Buch 
schrieb ihre Doktorarbeit. Sie weiss was es heißt sich jeden Tag
hinzusetzen und zu schreiben. Sie war ein inspirierendes Beispiel und
ein sympathisches Ohr. Sie hat auch die faszinierende Sicht eines
Anthropologen auf die Freie Software Bewegung und gab Ideen und 
Referenzen die ich im Buch verwenden konnte. Alex Golub - auch ein
Anthropologe - mit einem Fuß in die Welt der Freien Software der 
auch seine Doktorarbeit zu der Zeit schrieb war eine besondere 
Unterstützung zu Anfang, was ein ganzes Stück half.</para>

<para>Micha Anderson erschien irgendwie nie besonders unterdrückt
durch seine eigene Schreibarbeit, was auf eine kranke, Neid erzeugende
Art, inspirierend war. Er war aber immer mit Freundschaft, 
Gesprächsbereitschaft und (mindestens ein mal) mit Sachverstand zur
Stelle. Danke Micha!</para>

<para>Jon Trowbridge und Sander Striker gaben beide Aufmunterung und
Konkrete Hilfe - ihre breite Erfahrung in Freier Software stellte 
Material zur Verfügung, an das ich auf keine andere Art gekommen
wäre.</para>

<para>Danke an Greg Stein nicht nur für seine Freunschaft und 
rechtzeitigen Aufmunterung, sondern dafür, dass er dem Subversion
Projekt gezeigt hat wie wichtig regelmäßige Quellcode Revisionen, beim
Aufbau einer Programmier-Gemeinschaft sind. Danke auch an Brian 
Behlendorf, der taktvoll in unseren Köpfen Trommelte wie Wichtig es
ist Diskussionen öffentlich zu halten; Ich hoffe dieses Prinzip sich
durchweg im Buch widerspiegelt.</para>

<para>Danke an Benjamin "Mako" Hill und Seth Schoen, für verschiedene
Gespräche über Freie Software und ihre Politik; an Zack Urlocker und
Louis Suarez-Potts dafür das sie sich Zeit für Interviews aus ihren
Terminkalender nahmen; an Shane auf der Slashcode Liste für die
Erlaubniss sein Beitrag zitieren zu dürfen; und an Hagen So für seine
enorm hilfreichen Vergleiche zu gebündelten Hosting Seiten.</para>

<para>Danke an Alla Dekhtyar, Polina und Sonya für ihre unermüdliche und
geduldige Ermunterung. Ich bin froh, dass ich nicht mehr unsere Abende
frühzeitig beenden (bzw. erfolglos versuchen zu beenden) werden muss um
an "Dem Buch" zu arbeiten.</para>

<para>Danke an Jack Tepenning für Freundschaft, für Konversation, und
die sture Ablehnung jemals eine einfache falsche Analyse zu akzeptieren
wenn eine schwierigere Richtige verfügbar war. Ich hoffe, dass ein Teil
seiner langjährigen Erfahrung sowohl in der Software Entwicklung als auch
in der Software Industrie auf dieses Buch abgefärbt haben.</para>

<para>CollabNet war außergewöhnlich großzügig dabei mir eine flexible
Zeitplanung zu erlauben, und beschwerte sich nicht als es viel
länger dauerte als ursprünglich geplant. Ich kenne nicht die 
Komplexität wie die Betriebsleitung zu solchen Entscheidungen kommt,
aber ich vermute es hat etwas mit Sandyha Klute, und später mit Mahesh
Murthy, zu tun gehabt hat - danke an beide.</para>

<para>Das gesamte Subversion Team ist die letzten fünf Jahre eine
Inspiration gewesen, und vieles in diesem Buch habe ich durch die 
Zusammenarbeit mit ihnen gelernt. Ich werde hier nicht jeden beim Namen
nennen, es sind einfach zu viele, aber ich flehe jeden Leser der einen
Mitwirkenden von Subversion über den Weg läuft, einen auszugeben, an.
Ich habe es auf jeden Fall vor.</para>

<para>Viele male als ich über den Zustand des Buches tobte, war Rachel
Scollen immer bereit zuzuhören und irgendwie schaffte sie es immer die
Probleme kleiner erscheinen zu lassen als vor dem Gespräch. Das half
eine ganze menge - Danke.</para>

<para>Danke (nochmal) an Noel Taylor, die sich sicherlich fragten warum
ich noch ein Buch schreiben wollte, wenn man bedenkt wie oft ich mich
beim letzten beschwerte, dessen Freundschaft und Führung zu Golosá
half mir Musik und Kameradschaft und in mein Leben zu halten, selbst
zu den betriebsamsten Zeiten. Danke auch an Matthew Dean und Dorothea
Samtleben, Freunde und lange musikalische Leidensgenossen, die sehr
verständnisvoll waren als meine Ausreden für Proben sich stapelten.
Megan Jennings war ständig unterstützend und ehrlich interessiert an
dem Thema obwohl es ihr fremd war - eine großartige Stärkung für einen
unsicheren Schriftsteller. Danke Kumpel!</para>

<para>Ich hatte vier sachkundige und gewissenhafte Kritiker für dieses
Buch: Yoav Shapira, Andrew Stellman, Davanum Srinivas und Ben Hyde. 
Wenn es möglich gewesen wäre alle ihre ausgezeichneten Vorschläge
ein zu beziehen wäre dies ein besseres Buch. So wie es war, zwangen
mich Zeitbeschränkungen dazu aus zu lesen und zu wählen, aber die
Verbesserungen waren immer noch erheblich. Alle Fehler die übrig sind,
sind vollständig mir zu zusprechen.</para>

<para>Meine Eltern, Frances und Henry, waren wie immer, wundervoll 
unterstützend und da dieses Buch weniger technisch ist als das letzte,
hoffe ich sie werden es etwas leserlicher finden.</para>

<para>Zuletzt, würde ich gerne	den gewidmeten, Karen Underhill und Jim
Blandy danken. Die Freundschaft und das Verständnis von Karen haben
alles für mich bedeutet, nicht nur während dem Schreiben dieses Buchs,
sondern auch die letzten sieben Jahre. Ich wäre ohne ihre Hilfe nicht
fertig geworden. Selbiges gilt für Jim, eine echter Freund und Hacker
wie ein Hacker sich wünscht, der mir zeigte was Freie Software ist,
so ähnlich wie ein Vogel einem Flugzeug das Fliegen beibringen würde.
</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="disclaimer">
<title>Haftungsausschluss</title>

<para>Die Gedanken und Meinungen in diesem Buch sind meine eigenen.
Sie repräsentieren nicht zwangsläufig die Ansichten von CollabNet 
noch denen des Subversion Projekts.</para>

</sect1>

</preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->
