<preface id="prefacio">
<title>Prefacio</title>
  
<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="porque">
<title>¿Por qué escribir éste libro?</title>

<para>En fiestas, la gente no se queda con la mirada en blanco cuando les digo
que escribo software libre. "Oh sí, código abierto ¿cómo Linux?" me dicen mientras
asiento con aprovación. "¡Sí, exactamente! Eso es lo que hago." Es recompensante no
estar completamente aislado. Antes, la siguiente pregunta era usualmente predecible:
"¿Cómo ganas dinero haciendo eso?" Para responder, resumiría así la economía del código
abierto: que existen organizaciones interesadas en que cierta clase de software exista,
pero que no necesiten vender copias, sólo quieren asegurarse de que esté disponible y mantenido,
como una herramienta en lugar de como un servicio.</para>

<para>En cambio, últimamente, la siguiente pregunta no siempre ha tenido que ver con
dinero. El <foreignphrase>Business Case</foreignphrase> del software Open Source
<footnote><para>Los términos "código abierto"
y "libre" son sinónimos esenciales en éste contexto; son discutidos en mayor profundidad en
<xref linkend="free-vs-open-source"/><phrase output="printed">, en
<xref linkend="introduction"/></phrase>.</para></footnote> ya no es tan misterioso,
y muchos no-programadores ya entienden&mdash;o al menos no se sorprenden&mdash;de que
haya gente empleada en ello a tiempo completo. En su lugar, la pregunta que voy escuchando
cada vez más es "<emphasis>¿Cómo funciona todo esto?</emphasis>"</para>

<para>No tenía una respuesta satisfactoria lista y cuan más duro
intentaba pensar en una, más me daba cuenta de cuan complejo realmente es el tópico.
Llevar un proyecto de software libre no es exactamente como dirigir un negocio
(imagenemos tener que negociar constantemente la naturaleza de nuestro producto 
con un grupo de voluntarios, muchos de los cuales ¡ni siquiera conocemos!). Tampoco es,
por varias razones, como llevar una organización sin ánimo de lucro tradicional o un gobierno.
Es similar a todas ellas, pero poco a poco he llegado a la conclusión de que el 
software libre es <foreignphrase>sui generis</foreignphrase>. Existen muchas cosas con
las que puede ser comparado por su utilidad, pero con ninguna puede ser igualado. En realidad,
asumir que el software libre puede ser dirigido es iluso. <!-- Couldn't find a better way
to translate stretch --> 
Un proyecto de software libre puede ser <emphasis>iniciado</emphasis> y puede ser influenciado,
fuertemente, por algunas partes interesadas. Pero sus activos no pueden ser hecho propiedad
de un sólo dueño, así que mientras que haya gente en alguna parte&mdash;cualquier parte&mdash;
interesada en continuar con el proyecto, no puede ser terminado unilateralmente. Todos tienen
poder infinito; todos no tienen poder. Una dinámica interesante.</para>

<para>Es por esto que quería escribir éste libro. Los proyectos de software libre
han permitido a una nueva cultúra evolucionar, un ethos en el cual la libertad de hacer
que el software haga cualquier cosa que deseamos sea el eje central, sin embargo,
el resultado de ésta libertad no es la dispersión de los individuos, cada uno trabajando
por su cuenta en el código, sino la colaboración entusiasta. De hecho, ser un cooperador
competente es en si, una de las cualidades mas valoradas en el software libre. Dirigir
uno de estos proyectos es abordar un tipo de cooperación hipertrofiada, donde la habilidad
de no sólo trabajar con otros pero de ingeniar nuevas maneras de trabajar en conjunto
pueden resultar beneficios tangibles para el desarrollo. Este libro intenta describir
las técnicas con las que esto se puede lograr. No es de ninguna manera completo, pero
al menos es un inicio.</para>

<para>El software libre bueno es ya en si mismo un objetivo y espero que aquellos
lectores que vengan buscando de formas para lograrlo esten satisfechos con lo que van
a encontrar aquí. Pero más allá de esto, espero transmitir algo del escarpado placer
de trabajar con un equipo motivado de desarrolladores de código abierto y de la
interacción con los usuarios en la maravillosa manera directa que el Open Source anima.
Participar en un proyecto de software libre exitoso es <emphasis>divertido</emphasis>
y en última instancia es esto lo que mantiene a todo el sistema funcionando.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->

<sect1 id="audiencia">
<title>¿Quíen debería leer éste libro?</title>

<para>Este libro está enfocado a desarrolladores y directores quienes esten considerando
iniciar un proyecto de software libre o que ya hayan iniciado uno y esten planeado qué hacer ahora.
Tambien debería ser útil para aquellas personas que quieren participar en un proyecto Open Source 
y que nunca lo han hecho.</para>

<para>El lector no necesita ser un programador, pero debe conocer conceptos básicos
de ingéniera informática como código fuente, compiladores y parches.</para>

<para>Experiencia anterior con software Open Source como usuario o desarrollador no es necesaria.
Quienes hayan trabajado en proyectos de software libre con anterioridad probablemente encuentren
algunas partes del libro algo obvias y quizas deseen saltar esas secciones. 
<!-- To Translate -->
Because there's
such a potentially wide range of audience experience, I've made an
effort to label sections clearly, and to say when something can be
skipped by those already familiar with the material.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="Fuentes">
<title>Fuentes</title>

<para>Mucha de la materia prima para éste libro viene de trabajar
durante cinco años con el proyecto Subversion (<ulink url="http://subversion.tigris.org/"/>).
Subversion es un sistema de código abierto para el control de versiones, escrito
desde cero con la intención de reemplazar CVS como el sistema de control de versiones 
<foreignphrase>de facto</foreignphrase> utilizado por la comunidad Open Source. El
proyecto fue iniciado por la empresa en la que trabajo, CollabNet
(<ulink url="http://www.collab.net/"/>), a principios del año 2000 y gracias
a Dios, CollabNet entendio desde el inicio cómo llevarlo como un esfuerzo colaborativo y
distribuido. Desde el principio tuvimos muchos desarrolladores voluntarios; hoy somos unos
50 en el proyecto, de los cuales sólo unos pocos son empleados de CollabNet.</para>

<para>Subversion es de muchas maneras un clásico ejemplo de un proyecto Open Source y termine
aproximandome más de lo que originalmente esperaba. Parte de esto fue una cuestión de
conveniencia: cada vez que necesitaba un ejemplo de un fenómeno en partícular,
usualmente podía recordar alguno sobre Subversion. Pero tambien fue una cuestión de verificación.
Aunque estoy inmerso en otros proyecto de software libre a diversos niveles, y que converso con
amigos y conocidos envueltos en muchos otros, rapidamente me he dado cuenta que al escribir
para la imprenta, todas las afirmaciones deben ser veríficadas con hechos. No deseaba
hacer declaraciones acerca de eventos que suceden en otros proyectos basandome sólo en lo que
podía leer en las listas de correo. Si alguien intentase algo así con Subversion sé que sólo
estaria en lo correcto la mitad de las veces y equivocado la otra mitad. Así que al buscar
inspiración o ejemplos en proyectos con los que no tenía experiencia directa, intentaba primero
hablar con algún informador, alguien en quien confiará para explicarme qué estaba sucediendo
realmente</para>

<para>Subversion ha sido mi trabajo durante los ultimos cinco años pero he estado involucrado
en el software libre durante otros doce. Otros proyectos que han influenciado éste libro son:</para>

<itemizedlist>
	<listitem><para>El proyecto de la Free Software Foundation GNU Emacs, un editor de texto
		del cual mantengo algunos páquetes pequeños</para>
		<!-- jejeje I didn't know. I'm a vi guy ;) -->
	</listitem>
	<listitem><para>Sistema de versiones concurrentes, del íngles 
		Concurrent Version System (CVS) en el que trabajé intensamente
		en 1994&dash;1995 con Jim Blandy y en el que sigo trabajando
		intermitentemente desde entonces.</para>
	</listitem>
	<listitem><para>La colección de proyectos Open Source conocidos como
		la Fundación de Software Apache, especialmente en el Apache
		Portable Runtime (APR) y en el servidor Apache HTTP.</para>
	</listitem>
	<listitem><para>OpenOffice.org, las bases de datos Berkeley de Sleepycat
		y MySQL; No he estado envuelto personalmente en estos proyectos,
		pero los he observado y, en algunos casos, hablado con personas
		en ellos.</para>
	</listitem>
	<listitem><para>GNU Debugger (GDB) (igual que con los anteriores).</para>
	</listitem>
	<listitem><para>Proyecto Debian (igual que con los anteriores).</para>
	</listitem>
</itemizedlist>

<para>Ésta no es la lista completa, por supuesto. Como muchos de los programadores de
Open Source, mantengo varios frentes abiertos en diferentes oroyectos, sólo para tener una
visión del estado general. No los voy a nombrar a todos aquí, pero seran mencionados a lo
largo del texto cuando sea apropiado.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="Reconocimientos">
<title>Reconocimientos</title>

<para>Éste libro tomó cuatro veces el tiempo que esperaba para escribirlo, y durante mucho tiempo
sentia como si un piano estuviese suspendido sobre mi cabeza a cada lugar al que iba. Si la ayuda
de mucha gente, no habría podido completarlo y seguir cuerdo.</para>

<para>Andy Oram, mi editor en O'Reilly fue el sueño de todo escritor. Aparte de conocer el tema
intimamente (él sugirió muchos de los temas), tiene el raro don de saber lo que se intenta decir
y ayudar a encontrar la manera correcta de decirlo. Ha sido un honor trabajar con él. Gracias
tambien a Chuck Toporek por pasarle ésta propuesta a Andy Right desde el principio.</para>

<para>Brian Fritzpatrick revisó casí todo el material mientras lo escribía, lo que no sólo hizo
el libro mejor, pero me mantuvo escribiendo cuando quería estar en cualquier lugar menos
frente a un ordenador. Ben Collins-Sussman y Hike Pilato tambien revisaban de vez en cuando
el progreso y siempre se contentaban con discutir&mdash;algunas veces en profundidad&mdash;cualquier
tema intentaba cubrir esa semana. Tambien se daban cuenta cuando reducia y gentilmente me 
regañaban cuando era necesario. Gracias tios.</para>

<para>Biela Coleman estaba escribiendo su tésis al mismo tiempo que yo escribía éste libro. Ella
sabe lo que significa sentarse cada día a escribir dandome un ejemplo de inspiración como un
oido amigo. Tambien tiene una fascinante vista antropologica del movimiento free software, dandome
ídeas y referencias que podría utilizar en el libro. Alex Golub&mdash;otro antropólogo con
un pie en el mundo del software libre&mdash;fue un apoyo excepcional que me ayudo inmensamente.</para>

<para>Micah Anderson de alguna manera nunca parecio oprimido por su propio trabajo de escritor,
el cual me inspiraba en alguna forma enfermiza y envidiable, pero siempre estuvo listo con su
amistad, conversación y (al menos en una ocasión) soporte técnico. ¡Gracias Micah!</para> 

<!-- Buff! Too many acknowledgments! I'll come back later -->

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="disclaimer">
<title>Disclaimer</title>
