<preface id="preface">
<title>Préface</title>
  
<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="why">
<title>Pourquoi écrire ce livre?</title>

<para>Dans les soirées, les gens ne me regardent plus bizarrement quand 
je leur dis que je fais du logiciel libre. « Ah oui, Open Source, comme 
Linux ? » me répondent-ils. J'acquiesce avec empressement. « Oui, 
exactement, c'est ce que je fais ! » C'est agréable de ne plus être
complètement à l'écart. Dans le passé, la question suivante était
généralement assez prévisible : « Comment gagnes-tu ta vie en faisant
ça ? ». Ma réponse résumait toute l'économie de l'Open Source : 
certaines organisations trouvent leur intérêt dans l'existence d'un
logiciel particulier, mais n'ont aucunement besoin d'en vendre des
copies, elles veulent juste être sûres que le logiciel continue à
exister et à être maintenu : en tant qu'outil plutôt que bien.</para>

<para>Ces derniers temps pourtant, la question suivante ne traitait pas
toujours d'argent.  Le côté économique de l'Open Source <footnote>
<para>Les termes « Open Source » et « libre » sont essentiellement des
synonymes dans ce contexte: j'en parle plus dans la section intitulée
<xref linkend="free-vs-open-source"/><phrase output="printed"> dans le
<xref linkend="introduction"/></phrase>.</para></footnote>
n'est plus si mystérieux et beaucoup de non-programmeurs comprennent, ou
du moins ne sont pas surpris, que certains y soient employés à plein
temps. Par contre, la question entendue de plus en plus souvent était : 
<emphasis>« Ah ! Comment ça marche ? »</emphasis></para>

<para>Je n'avais pas de réponse satisfaisante toute prête et, plus 
j'essayais d'en donner une, plus je réalisais à quel point ce sujet est 
complexe. Mener un projet de logiciel libre n'est pas exactement comme 
diriger une entreprise (imaginez devoir constamment discuter de la 
nature du produit avec un groupe de volontaires que vous ne rencontrerez 
jamais pour la plupart !). Pour différentes raisons, ce n'est pas non 
plus comme diriger une association à but non lucratif traditionnelle ou 
un gouvernement. Il y a des ressemblances entre tous ces types 
d'organisations, mais je suis lentement arrivé à la conclusion que le 
logiciel libre est « <foreignphrase>sui generis</foreignphrase> ». Il 
peut être comparé à de nombreuses choses, sans pouvoir être assimilé à 
aucune. En fait, même l'hypothèse selon laquelle un projet de logiciel 
libre peut être « dirigé » est limite. Un tel projet peut être 
<emphasis>démarré</emphasis> et influencé par les personnes impliquées, 
souvent même très fortement. Mais son capital ne peut être considéré 
comme la propriété d'une seule et unique personne et, tant qu'il y aura 
des individus, quelque part, peu importe où, désirant continuer le 
projet, nul ne pourra décider unilatéralement de l'arrêter. Chacun 
possède un pouvoir infini, personne ne possède le moindre pouvoir : le 
tout produisant une dynamique intéressante.</para>

<para>Voilà pourquoi j'ai voulu écrire ce livre. Les projets de 
logiciels libres ont donné naissance à une culture distincte, une 
philosophie où la liberté de créer un logiciel réalisant ce que l'on 
veut est la doctrine centrale. Pourtant, il résulte de cette liberté non 
pas une dispersion des individus, chacun allant dans sa propre direction 
avec le code, mais une collaboration enthousiaste. En effet, la capacité 
de collaborer est l'une des facultés les plus hautement estimées dans le 
monde du libre. Diriger de tels projets signifie s'engager dans une 
sorte de coopération hypertrophiée où l'habilité d'une personne non 
seulement à travailler avec les autres, mais aussi à proposer de 
nouvelles manières de travailler ensemble, peut aboutir à des avancées 
tangibles du logiciel. Ce livre tente d'expliquer comment rendre ceci 
possible. Il n'est en aucun cas exhaustif, mais c'est au moins un début.
</para>

<para>Produire un bon logiciel libre est un but louable en soit, et
j'espère que les lecteurs qui sont venus à la recherche de manières d'y
parvenir vont être satisfaits de ce qu'ils vont trouver ici. Mais au
delà de cela, j'espère également vous transmettre le réel plaisir de
travailler avec une équipe motivée de développeurs de logiciel libre, et
celui d'interagir avec les usagers de la manière merveilleusement
directe que l'<foreignphrase> Open Source</foreignphrase> encourage.
Participer à une projet de logiciel libre qui a du succès est
<emphasis>amusant</emphasis>, et ultimement c'est ce qui permet à tout
ce système de fonctionner.</para>

<para>Produire du bon logiciel libre est en soi un but valable, et 
j'espère que les lecteurs qui viennent chercher des moyens de 
l'atteindre seront satisfaits de ce qu'ils trouveront ici. Bien au-delà, 
j'espère transmettre un peu du pur plaisir que l'on peut prendre à 
travailler avec une équipe de développeurs Open Source motivée et à 
interagir avec les utilisateurs de cette manière merveilleusement 
directe encouragée par le monde du libre. Prendre part à un projet de 
logiciel libre réussi est <emphasis>amusant</emphasis> et c'est bien ce 
qui, au bout du compte, permet au système entier de fonctionner.
</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="audience">
<title>À qui s'adresse ce livre ?</title>

<para>Ce livre s'adresse aux développeurs de logiciels et aux 
responsables envisageant de lancer, ou ayant déjà commencé, un projet 
Open Source, et se demandant que faire maintenant. Il devrait également 
être utile aux gens souhaitant simplement s'impliquer dans un projet 
Open Source sans l'avoir jamais fait auparavant.</para>

<para>Nul besoin d'être programmeur, mais le lecteur devrait connaître 
les concepts basiques d'ingénierie logicielle tels que code source, 
compilateur et correctif.</para>

<para>Une expérience préalable avec le logiciel Open Source, en tant 
qu'utilisateur ou développeur, n'est pas nécessaire. Ceux qui ont déjà 
travaillé au sein d'un projet de logiciel libre trouveront certaines 
parties du livre évidentes et pourront passer ces sections. Étant donné 
le large éventail possible d'expériences des lecteurs, j'ai essayé de 
nommer clairement les différentes parties et de préciser celles pouvant 
être ignorées par les familiers du sujet.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="sources">
<title>Sources</title>

<para>Une grande partie de la matière première de ce livre provient de 
cinq ans d'expérience à travailler sur le projet Subversion (<ulink
url="http://subversion.tigris.org/"/>). Subversion est un programme 
Open Source de gestion de versions, écrit à partir de rien, et créé 
pour remplacer CVS comme gestionnaire de versions de référence de la 
communauté Open Source. Le projet fut lancé, au début des années 2000, 
par mon employeur CollabNet (<ulink url="http://www.collab.net/"/>), 
lequel comprit, heureusement dès le départ, comment le faire fonctionner 
de manière collective et répartie. De nombreux développeurs bénévoles y 
adhérèrent très tôt. Aujourd'hui, le projet en compte une cinquantaine 
dont peu sont employés par CollabNet.</para>

<para>De bien des manières, Subversion est un exemple classique de 
projet Open Source et je m'en suis finalement inspiré plus que je ne le 
pensais au début, en partie parce que c'était plus pratique. Chaque fois 
que j'avais besoin d'un exemple pour illustrer un phénomène particulier, 
c'est une expérience issue de Subversion qui me venait à l'esprit. Mais 
aussi pour une question de vérification : quoiqu'engagé, à divers degrés, 
dans d'autres projets de logiciels libres et malgré mes entretiens avec 
des amis et connaissances impliqués dans bien d'autres encore, on réalise 
rapidement en écrivant en vue d'une publication que tous les faits 
doivent être vérifiés. Je ne voulais pas faire de déclarations à propos 
d'évènements se produisant dans d'autres projets en me basant simplement 
sur ce que je pouvais lire dans les archives de leur liste de diffusion 
publique. Si quelqu'un le faisait avec Subversion, je m'en rends bien 
compte, il se tromperait la moitié du temps. Donc quand je m'inspire ou 
que je prends exemple sur d'autres projets avec lesquels je n'ai pas eu 
d'expérience directe, j'ai toujours essayé de vérifier mes informations 
auprès de quelqu'un d'impliqué, quelqu'un en qui je pouvais faire 
confiance pour qu'il m'explique ce qui s'est vraiment passé.</para>

<para>J'ai travaillé sur Subversion pendant les cinq dernières années, 
mais je suis impliqué dans le logiciel libre depuis douze ans. Voici 
d'autres projets ayant influencés ce livre :</para>

<itemizedlist>
  <listitem><para>Le projet d'éditeur de texte GNU Emacs de la Free 
  Software Foundation, pour lequel je maintiens quelques paquets.</para>
  </listitem>
  <listitem><para>Concurrent Versions System (CVS), sur lequel j'ai 
  beaucoup travaillé en 1994&ndash;1995 avec Jim Blandy mais auquel je 
  participe seulement par intermittence depuis.</para>
  </listitem>
  <listitem><para>L'ensemble des projets Open Source connus sous le nom 
  d'Apache Software Foundation et plus spécialement l'Apache Portable 
  Runtime (APR) et l'Apache HTTP Server.</para> 
  </listitem>
  <listitem><para>OpenOffice.org, la base de données de Berkeley de 
  Sleepycat et la base de données MySQL: je n'ai pas été personnellement 
  impliqué dans ces projets mais je les ai observés et, dans certains 
  cas, j'ai pu parler avec des personnes en faisant partie.</para> 
  </listitem>
  <listitem><para>Le GNU Debugger (GDB) (idem).</para>
  </listitem>
  <listitem><para>Le projet Debian (idem).</para>
  </listitem>
</itemizedlist>

<para>Évidemment, cette liste n'est pas exhaustive. Comme la plupart des 
programmeurs Open Source, je garde un œil sur de nombreux projets 
différents, juste pour avoir une idée générale de ce qui se passe. 
Je ne vais pas tous les mentionner ici, mais certains sont cités dans 
le livre quand je l'ai jugé approprié.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="acknowledgments">
<title>Remerciements</title>

<para>Écrire ce livre m'a pris quatre fois plus de temps que je ne le 
pensais et, quel que soit le sujet, j'avais souvent l'impression de 
marcher avec une épée de Damoclès suspendue au-dessus de ma tête. Sans 
l'aide de nombreuses personnes, j'aurais été incapable de le finir en 
gardant toute ma tête.</para>

<para>Andy Oram, chez O'Reilly, a été pour moi l'éditeur idéal. En plus 
de très bien connaître le sujet (il a suggéré un grand nombre des 
thèmes), il a le don rare de savoir ce que quelqu'un veut dire et de 
pouvoir l'aider à le dire correctement. Travailler avec lui a été un 
honneur. Merci aussi à Chuck Toporek pour avoir immédiatement proposé ce 
projet à Andy.</para>

<para>Brian Fitzpatrick a relu tout mon travail à mesure que j'écrivais, 
ce qui a non seulement amélioré le livre mais m'a aussi permis de 
poursuivre l'écriture quand j'aurais souhaité me trouver n'importe où 
plutôt que devant mon ordinateur. Ben Collins-Sussman et Mike Pilato ont 
aussi gardé un œil sur l'avancement du travail et étaient toujours 
heureux de discuter, parfois longuement, quel que soit le sujet que 
j'essayais de traiter cette semaine-là. Ils remarquaient également quand 
j'avais tendance à me relâcher et me taquinaient si nécessaire. Merci 
les gars !</para>

<para>Biella Coleman rédigeait également un mémoire en même temps que 
j'écrivais ce livre. Elle sait ce que signifie s'asseoir et écrire tous 
les jours : elle fut pour moi aussi bien un exemple qu'une oreille 
compatissante. Elle possède également le regard fascinant de 
l'anthropologue sur le mouvement du logiciel libre, me fournissant à la 
fois des idées et des références que je pouvais utiliser. Alex Golub (un 
autre anthropologue, avec un pied dans le monde du logiciel libre, qui 
lui aussi terminait son mémoire au même moment) m'a apporté un soutien 
exceptionnel dès le début, ce qui m'a beaucoup aidé.</para>

<para>Micah Anderson n'a, d'une certaine manière, jamais semblé trop 
stressé par son propre contrat d'écriture, ce qui fut source de 
motivation mais me rendait maladivement jaloux. Il a toutefois toujours 
été présent par son amitié, sa conversation et (au moins à une occasion) 
son aide technique. Merci Micah ! 
</para>

<para>Jon Trowbridge et Sander Striker m'ont apporté chacun leurs 
encouragements et une aide précieuse. Leur grande expérience du logiciel 
libre m'a fourni la matière que je n'aurais pu trouver nulle part 
ailleurs.</para>

<para>Merci à Greg Stein, non seulement pour son amitié et ses 
encouragements arrivés à point nommé, mais aussi pour avoir montré au 
projet Subversion à quel point une inspection régulière du code est 
importante pour le développement d'une communauté de programmeurs. Je 
remercie également Brian Behlendorf qui a fait entrer avec tact dans nos 
esprits l'importance des discussions publiques : j'espère que ce 
principe se reflète dans ce livre.</para>

<para>Merci à Benjamin « Mako » Hill et Seth Schoen pour les nombreuses 
discussions à propos du logiciel libre et de sa politique, à Zack 
Urlocker et Louis Suarez-Potts pour avoir trouvé quelques minutes dans 
leur emploi du temps surchargé afin de m'accorder une interview, à Shane 
de la liste Slashcode pour m'avoir permis de citer son article et à 
Haggen So pour sa comparaison des sites d'hébergement qui m'a énormément 
aidé.</para>

<para>Merci à Alla Dekhtyar, Polina et Sonya pour leur encouragement 
patient et sans faille. Je suis ravi de ne plus avoir à écourter (ou 
plutôt, essayer en vain d'écourter) nos soirées pour aller travailler 
sur « Le Livre ».</para>

<para>Merci à Jack Repenning pour son amitié, sa conversation et son 
entêtement à refuser d'accepter une analyse simple mais fausse quand une 
autre plus complexe mais juste existe. J'espère qu'une partie de sa 
longue expérience dans le développement et l'industrie du logiciel a 
déteint sur ce livre.</para>

<para>CollabNet s'est montré exceptionnellement généreux en me 
permettant d'adapter mon agenda pour écrire ce livre, sans se plaindre 
quand cela me prit plus de temps que prévu. Je ne connais pas tous les 
rouages d'une telle décision mais je suppose que Sandhya Klute, et par 
la suite Mahesh Murthy, y sont pour quelque chose. Je les remercie tous 
les deux.</para>

<para>Toute l'équipe de développement Subversion a été une source 
d'inspiration au cours de ces cinq dernières années et c'est auprès d'eux 
que j'ai appris l'essentiel de ce qui est expliqué dans ce livre. Je ne 
les remercierai pas nominativement, car ils sont trop nombreux, mais 
j'implore chaque lecteur qui croise un committer de Subversion de lui 
offrir un verre. C'est ce que je compte faire moi-même.</para>

<para>J'ai souvent pesté auprès de Rachel Scollon à propos de l'état de 
ce livre. Elle a toujours été prête à m'écouter et, d'une certaine 
manière, a réussi à faire paraître mes problèmes moins graves qu'ils ne 
l'étaient avant nos conversations. Cela m'a beaucoup aidé, merci.</para>

<para>Merci (encore) à Noel Taylor, qui a certainement dû se demander 
pourquoi je voulais écrire un autre livre, sachant à quel point je 
m'étais plaint la fois précédente, mais dont l'amitié et la conduite de 
Golos&aacute; m'ont aidé à préserver, dans mon existence, la musique et 
un cercle fraternel, même pendant les périodes les plus chargées. Merci 
aussi à Matthew Dean et Dorothea Samtleben, amis et compagnons musicaux 
que j'ai longtemps fait souffrir et qui se sont montrés très 
compréhensifs quand les excuses que je donnais pour ne pas répéter 
s'accumulaient. Megan Jennings m'a toujours soutenu et a montré un réel 
intérêt pour le sujet malgré son inexpérience dans le domaine, un vrai 
énergisant pour un écrivain qui doute. Merci mon amie !</para>

<para>J'ai eu quatre relecteurs compétents et persévérants pour ce 
livre : Yoav Shapira, Andrew Stellman, Davanum Srinivas et Ben Hyde. Si 
j'avais pu ajouter toutes leurs excellentes suggestions, ce livre serait 
encore meilleur. Des contraintes de temps m'ont forcé à faire des choix 
mais les améliorations sont quand même visibles. Toutes les erreurs qui 
subsistent sont entièrement les miennes.</para>

<para>Mes parents, Frances et Henry, m'ont apporté comme toujours un 
magnifique soutien, et comme ce livre est moins technique que le 
précédent, j'espère qu'ils le trouveront un peu plus lisible.</para>

<para>Pour finir, j'aimerais remercier les dédicataires : Karen 
Underhill et Jim Blandy. L'amitié et la compréhension de Karen 
représentent tout pour moi, non seulement pendant l'écriture de ce livre 
mais aussi au cours des sept dernières années. Je n'aurais simplement 
pas pu finir sans son aide. De même, Jim, véritable ami et maître hacker 
qui, le premier, m'a fait découvrir les logiciels libres tel l'oiseau 
enseignant à l'avion comment voler.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="disclaimer">
<title>Note</title>

<para>Les pensées et opinions exprimées dans ce livre sont les miennes. 
Elles ne représentent pas nécessairement les idées de CollabNet ni du 
projet Subversion.</para>

</sect1>

</preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->
