<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="getting-started">
  <title>Genèse d'un projet</title>

  <simplesect>
    <para>Le modèle d'initialisation des projets libres a été décrit par
    Eric Raymond dans son papier de référence <citetitle>La cathédrale
    et le bazar</citetitle>. Il y écrit :</para>

    <blockquote>
      <para>
        <emphasis>Tout bon logiciel commence par gratter un développeur
        là où ça le démange.</emphasis>
      </para>

      <para>(cf <emphasis role="bold">
          <ulink url="http://www.linux-france.org/article/these/cathedrale-bazar/cathedrale-bazar_monoblock.html" />
        </emphasis>)</para>
    </blockquote>

    <para>Notez que Raymond n'a jamais dit qu'un projet libre n'apparaît
    que lorsque qu'un développeur se démange. Il dit plutôt que de
    <emphasis>bons</emphasis> logiciels sont produits lorsque
    l'initiateur possède un intérêt personnel à voir son problème
    résolu; Le corollaire de ce principe appliqué au logiciel libre est
    le fait qu'une problématique personnelle est la motivation la plus
    fréquente au démarrage d'un projet.</para>

    <para>Cette règle est toujours valable mais moins qu'en 1997,
    lorsque Raymond l'a formulée. Aujourd'hui, un phénomène se développe
    : le développement ex nihilo par d'importantes organisations
    -incluant des organismes à but lucratifs- de grands projets libres
    gérés de façon centralisée. La production de code par des
    développeurs isolés afin de répondre à un besoin précis est toujours
    un modèle très répandu mais ce n'est plus le seul.</para>

    <para>L'avis de Raymond n'est reste pas moins très clairvoyant.
    L'intérêt direct des concepteurs du logiciel demeure la condition
    essentielle de son succès car ils l'utilisent eux-mêmes. Si le
    logiciel ne répond pas au besoin initial, la personne ou
    l'organisation le développant éprouvera de la frustration dans ses
    tâches quotidiennes. Par exemple, le projet OpenAdapter (<ulink
    url="http://www.openadapter.org/" />), à l'initiative de la banque
    d'investissement Dresdner Kleinwort Wasserstein et dont l'objet est
    le développement d'un framework d'intégration des systèmes
    financiers hétérogènes aurait difficilement pu provenir de la
    démangeaison d'un particulier. Il s'agit d'une démangeaison à un
    niveau institutionnel. Mais cette démangeaison est issue directement
    de l'expérience de cette institution et de ses partenaires, donc si
    ce projet les soulage, ils seront les premiers à s'en rendre compte.
    Ce mode de fonctionnement permet de produire un logiciel adéquat
    parce que les échanges entre utilisateurs et producteurs permettent
    d'alimenter un cercle vertueux. Le programme est avant tout écrit
    par eux et pour eux ; ils peuvent donc répondre à
    <emphasis>leur</emphasis> problématique. Il a été écrit pour
    résoudre un problème particulier, et a ensuite été partagé avec
    d'autres, comme si le problème avait été une maladie et le programme
    son antidote dont la distribution a pour effet d'en éradiquer
    l'épidémie.</para>

    <para>Ce chapitre décrit la manière de fournir au monde un nouveau
    projet libre, mais la plupart de ses recommandations pourrait tout
    aussi bien s'appliquer à l'industrie pharmaceutique. Les objectifs
    sont très similaires : vous voulez décrire clairement ses capacités
    thérapeutiques, sa posologie et vous assurer qu'ils tomberont entre
    de bonnes mains. Mais dans le cas d'un logiciel, vous désirez
    également attirer certains patients afin qu'ils se joignent à
    l'effort de recherche pour améliorer le principe actif au bénéfice
    de tous.</para>

    <para>La production de logiciel libre est une tache bipolaire. Le
    logiciel doit acquérir de nouveau utilisateurs mais également de
    nouveaux développeurs. Ces deux taches ne sont pas nécessairement
    ambivalentes mais la différence dans leurs objectifs complexifie la
    façon de présenter initialement le projet. Certaines informations
    sont utiles aux deux audiences, certaines leur sont spécifiques.
    Néanmoins, les deux types d'information doivent respecter le
    principe de présentation échelonnée, dans le sens où le niveau de
    détail présenté à chaque étage doit correspondre scrupuleusement à
    l'effort et au temps consenti par le lecteur. Une augmentation de
    l'effort doit assurer en contrepartie une récompense
    proportionnelle. Lorsqu'il y a perte de corrélation entre les deux,
    les gens perdent rapidement la foi dans le projet et stoppent leurs
    investissements.</para>

    <para>Le corollaire de ce principe est le fait que
    <emphasis>l'apparence compte</emphasis>. Les développeurs en
    particulier n'aiment pas cette idée. Leur attachement au fond plutôt
    qu'à la forme est souvent brandi comme une marque de
    professionnalisme. Ce n'est pas un hasard si tant de développeurs
    exhibent une réelle antipathie pour le marketing et les relations
    publiques ; pas plus que le fait que les graphistes professionnels
    sont souvent horrifiés par le résultat auquel arrivent les
    développeurs livrés à eux mêmes.</para>

    <para>C'est déplorable car il existe des situations où la forme
    <emphasis>est</emphasis> le fond et la présentation d'un produit en
    fait partie. Par exemple, l'apparence du site Web d'un projet est la
    première chose qu'un visiteur va en retenir. Cet aspect du site est
    pris en compte avant le contenu en tant que tel, bien avant que tout
    texte soit lu ou les liens activés. Aussi injuste que cela puisse
    paraître, les gens ne peuvent se refréner de former leur opinion au
    premier regard. L'apparence d'un site fourni au visiteur le degré de
    soin apporté à organiser la présentation. Les humains possèdent une
    antenne particulièrement sensible pour détecter le niveau d'effort
    consenti. La plupart d'entre nous peuvent en un simple coup d'oeil
    s'avancer sur le fait qu'un site soit une simple concaténation
    d'informations ou le fruit d'une réflexion mûrie. Le site est le
    premier indicateur exposé par le projet et l'impression qu'il dégage
    s'appliquera au reste du projet par association mentale.</para>

    <para>Ainsi, bien que ce projet se concentre sur le contenu servant
    au démarrage d'un projet, gardez en tête que l'apparence compte
    également. Sachant qu'un site Web doit s'adresser à deux publics
    -les utilisateurs et les développeurs- une attention particulière
    doit être apportée à la clarté et à l'adéquation du message. Bien
    que le conception de sites Web ne soit pas le sujet de ce livre, un
    principe est à retenir, en particulier si le site s'adresse à des
    audiences distinctes : les visiteurs doivent directement savoir où
    pointe un lien avant de cliquer dessus. Par exemple, il doit être
    évident, simplement en regardant les liens vers la documentation
    utilisateur, qu'ils conduisent bien à la documentation utilisateur,
    et non -par exemple- à la documentation interne des développeurs.
    L'un des rôles d'un projet est de fournir de l'information, mais
    également du confort. Le simple fait de retrouver des informations
    standards à un endroit attendu rassure les utilisateurs et les
    développeurs qui veulent décider de s'impliquer ou pas. Le projet
    signifie ainsi qu'il prend ses responsabilités, qu'il anticipe les
    questions, et qu'il a fait un effort pour y répondre avec un minimum
    d'exigence pour l'intervenant. En constituant cette atmosphère de
    préparation, le projet envoie un message clair : "Votre temps ne
    sera pas gaspillé si vous vous impliquez" : exactement ce que les
    gens veulent entendre...</para>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="look-around">
      <title>Observez d'abord</title>

      <para>Avant de démarrer un projet libre, une règle de base est à
      respecter :</para>

      <para>Vérifiez toujours qu'un projet existant ne répond pas déjà à
      votre besoin. Il est possible voire probable que quelqu'un ait
      déjà traité votre problématique. Si tel est le cas, et que le code
      a été publié en licence libre, il serait peu judicieux de
      réinventer la roue. Il y a bien entendu des exceptions à cette
      règle : si le but du projet est principalement didactique ou s'il
      concerne un domaine de niche si réduit qu'il n'y a aucune chance
      que quelqu'un ait pu le traiter avant vous. Mais en général, il ne
      coûte rien de vérifier et le jeu en vaut largement la chandelle.
      Si les moteurs de recherche classiques ne retournent aucun
      résultat, jetez un coup d'oeil aux sites d'information traitant
      des logiciels libres (ce point sera développé ultérieurement) ou
      dans les registres de la FSF (Free Software Foundation) : <ulink
      url="http://directory.fsf.org/" />.</para>

      <para>Même si vous ne trouvez pas exactement ce que vous aviez en
      tête, il est possible de détecter un projet similaire pour lequel
      une collaboration serait plus fructueuse que de partir seul de
      zéro.</para>
    </sect2>
  </simplesect>

  <!-- ========================== SECTION =========================== -->

  <sect1 id="starting-from-what-you-have">
    <title>Revue de paquetage</title>

    <para>Finalement, vous avez regardé autour de vous, n'avez rien
    trouvé qui corresponde à votre besoin et vous avez décidé de
    démarrer un nouveau projet.</para>

    <para>Et maintenant ?</para>

    <para>L'aspect le plus difficile du lancement d'un projet libre est
    de transformer une vision personnelle en vision universelle. Même si
    vous ou votre organisation avez parfaitement cerné le besoin,
    l'exprimer de façon compréhensible au reste du monde peut s'avérer
    être un travail conséquent. Il est néanmoins fondamental de prendre
    le temps de le faire. Les fondateurs du projet doivent fixer ses
    objectifs, ce qui implique de fixer ses limites -aussi bien les
    fonctionnalités qu'il assurera que celle qu'il <emphasis>n'assurera
    pas</emphasis>- et ainsi de coucher ses finalités sur papier. Cette
    étape se déroule en général sans difficultés majeures bien qu'elle
    puisse quelque fois révéler des hypothèses cachées voire des
    désaccords sur la nature du projet, ce qui est une bonne chose :
    mieux vaut résoudre les divergences en amont. L'étape suivante est
    d'empaqueter le projet à destination du grand public, ce qui s'avère
    être un travail titanesque.</para>

    <para>Ce qui rend ce travail si laborieux est le fait qu'il consiste
    à formaliser et documenter des concepts que tout le monde connaît
    déjà -"tout le monde" désignant les intervenants actuels du projet.
    De ce fait, aucun bénéfice immédiat n'en est retiré pour ces
    derniers. Aucun besoin de fichier LISEZ-MOI qui décrirait le projet,
    pas plus que d'un dossier de conception ou d'un manuel utilisateur.
    Aucun besoin d'organiser le code source selon les standards (tacites
    mais universels) du libre, toute organisation est bonne puisqu'elle
    leur convient, qu'ils y sont déjà familiarisés et qu'il savent
    comment exécuter le code de toute manière. De même, il est sans
    gravité -pour eux- que les principes généraux d'architecture
    demeurent non documentés : ils les connaissent déjà.</para>

    <para>Les nouveaux arrivants de leur coté ont grand besoin de ces
    documents, mais heureusement pas tous simultanément. Il n'est pas
    obligatoire de fournir toutes les ressources imaginables en
    pré-requis du projet. Dans un monde parfait, peut-être, tout nouveau
    projet libre apparaîtrait avec un dossier de conception impeccable,
    un guide utilisateur exhaustif (avec le détail des fonctionnalités
    restant à implémenter et déjà disponibles), un code source superbe
    et empaqueté de façon portable pour fonctionner sur toutes les
    plates-formes et ainsi de suite. En réalité, assurer tout ceci
    serait inacceptablement coûteux en ressource et il s'agit de toute
    façon de tâches pouvant raisonnablement être réalisées en cours de
    projet par des volontaires.</para>

    <para>Ce qui est <emphasis>incontournable</emphasis> néanmoins est
    que suffisamment d'investissements ait été assurés sur la
    présentation du projet pour lever la barrière de l'inconnu auprès
    des nouveaux venus. Imaginez cet investissement comme la première
    étape d'un processus de bootstrap qui apporterait au projet le
    quanta minimal d'énergie d'activation. J'ai entendu parler de ce
    concept sous le nom d'<emphasis>énergie d'hacktivation</emphasis> ,
    c'est à dire la quantité d'énergie qu'un nouveau venu consomme avant
    de produire à son tour quelque chose d'utile au projet. Le seuil
    d'énergie d'hacktivation requis doit être le plus bas possible.
    C'est là votre première tâche que de limiter au maximum ce niveau
    d'énergie pour encourager les gens à s'investir.</para>

    <para>Chacun de ces sous-chapitres décrivent un aspect important du
    démarrage d'un nouveau projet. Ils sont globalement présentés dans
    l'ordre où les visiteurs les rencontrent, bien que l'ordre dans
    lequel vous les avez mis en place puisse différer. Traitez les comme
    une check-list. Vérifiez quand vous démarrez un nouveau projet, pour
    chaque point, qu'il a été traité, où au moins que vous savez
    apprécier les conséquences si tel n'a pas été le cas.</para>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="choosing-a-name">
      <title>Choisir un nom adéquat</title>

      <para>Mettez vous à la place d'une personne qui aurait entendu
      parlé de votre projet pour la première fois, peut être après
      l'avoir découvert à l'issue d'une laborieuse recherche de solution
      à sa problématique. Le premier contact avec le projet se fera au
      travers de son nom.</para>

      <para>Un bon nom ne fera pas systématiquement le succès d'un
      projet, pas plus qu'un mauvais son échec (un <emphasis>très
      </emphasis><emphasis>
          <emphasis>mauvais</emphasis>
        </emphasis> y conduira mais nous pouvons supposer que personne
      ne tente de faire échouer son propre projet volontairement).
      Néanmoins, un mauvais nom peut ralentir l'adoption d'un projet,
      soit parce que les gens ne le prennent pas au sérieux, soit parce
      qu'il est difficile à mémoriser.</para>

      <para>Un bon nom: <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Donne une idée immédiate du champs d'action d'un
            projet ou au moins y est lié de façon évidente de telle
            sorte que quelqu'un connaissant le projet et son domaine se
            souviennent immédiatement de son nom.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Est facile à mémoriser. Il est clair que la langue de
            Shakespeare est devenue le standard de facto de la
            communication sur Internet. "Facile à mémoriser" signifie en
            réalité "Facile à mémoriser pour un anglophone". Les noms
            issus de jeux de mots liés à la prononciation locale par
            exemple seront totalement opaques pour la plupart des
            lecteurs anglophones. Si le jeu de mot est particulièrement
            saisissant ou plaisant, il peut tout de même être conservé;
            gardez simplement en tête que de nombreuses personnes lisant
            le nom n'entendront pas intérieurement ce qu'un lecteur
            natif entendrait.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Est distinct du nom d'autres projets et n'enfreint pas
            des marques déposées. Il s'agit simplement de bonnes
            manières et de bon sens juridique. Ce n'est pas une bonne
            idée que de créer de la confusion, il est déjà suffisamment
            difficile de garder une trace de tout ce qui est déjà
            disponible sur Internet pour ne pas nommer les choses de la
            même façon. Les liens mentionnés précédemment dans <xref
            linkend="look-around" /> sont utiles pour vérifier si un
            autre projet utilise déjà le nom que vous aviez à l'esprit.
            Des recherches de marques déposées sont également
            disponibles à <ulink url="http://www.nameprotect.org/" /> et
            <ulink url="http://www.uspto.gov/" />.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Est de préférence disponible en tant que nom de
            domaine <systemitem>.com</systemitem>,
            <systemitem>.net</systemitem>, et
            <systemitem>.org</systemitem>. Il est conseillé d'en
            réserver un (probablement le .org) en tant que site officiel
            du projet ainsi que les deux autres pour éviter le
            cyber-squatting de tiers qui désirerait tirer profit de la
            notoriété du projet. Même si vous prévoyez de faire héberger
            le projet par une forge (voir <xref
            linkend="starting-with-canned-hosting" />), vous pouvez
            enregistrer les noms de domaines du projet et les rediriger
            vers le site de la forge. Ceci aide les utilisateurs à
            mémoriser les URL.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
    </sect2>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="mission-statement">
      <title>Fixer des finalités claires</title>

      <para>Une fois que le site Web a été trouvé, la seconde chose que
      les visiteurs font en général est de rechercher une courte
      description du projet ou de sa finalité pour déterminer (en moins
      de trente secondes) s'ils désirent ou non en savoir plus. Cet
      abstract doit être clairement visible au sein de la page de garde
      du site, de préférence juste sous le nom du projet.</para>

      <para>La description doit être concrète, concise et, par dessus
      tout, courte. Voici un exemple à suivre :</para>

      <blockquote>
        <para>
          <emphasis>Créer, en tant que communauté, la suite bureautique
          de référence au niveau international qui fonctionnera sur
          toutes les plates-formes majeures et qui assurera l'accès à
          l'ensemble de ses fonctionnalités et données sous la forme
          d'une API orientée composants et d'un format fichier de type
          XML.</emphasis>
        </para>
      </blockquote>

      <para>En quelques mots, les points principaux sont révélés tout en
      s'appuyant largement sur les connaissances actuelles du lecteur.
      En précisant "<emphasis>en tant que communauté</emphasis>", ils
      affirment qu'aucun organisme privé ne dominera le développement ;
      "<emphasis>international</emphasis>" signifie que le logiciel
      permettra aux utilisateurs de travailler dans différentes langues
      et données régionalisées ; "<emphasis>toutes les plates-formes
      majeures</emphasis>" ajoute qu'il sera portable sous Unix,
      Macintosh, et Windows. Le reste signale que les architectures
      interopérables et les formats ouverts forment une part importante
      des principes directeurs du projet. Il n'est pas explicitement dit
      que ce projet est une alternative à la suite bureautique Microsoft
      Office mais la plupart des visiteurs auront lu entre les lignes.
      Même si cette description peut sembler quelque peu verbeuse au
      première abord, elle s'avère en fait exhaustive : les mots
      "<emphasis>suite bureautique</emphasis>" sont concrets pour les
      utilisateurs familiers de ce type de logiciel, on s'appuie sur la
      connaissance présumée du lecteur (probablement au tant
      qu'utilisateur de MS Office) pour assurer la concision du
      message.</para>

      <para>La description des finalités dépend en partie de son auteur,
      pas seulement du logiciel en tant que tel. Dans l'exemple
      précédent d'OpenOffice.org, il est utile d'utiliser les mots
      "<emphasis>en tant que communauté</emphasis>" car le projet était
      initialement principalement porté par Sun Microsystems. En
      précisant ainsi la nature du projet, Sun indique qu'il est
      sensible à la crainte qu'il puisse dominer le processus de
      développement et la feuille de route. De cette façon, en exposant
      clairement la prise en compte du problème, c'est une grande partie
      du problème lui-même qui disparaît. De leur coté, les projets qui
      ne sont pas soutenus par un unique organisme n'aura probablement
      pas à appuyer sur cet aspect puisque le mode de développement
      communautaire est la norme dans ce domaine, il n'y a donc pas
      d'impératif à le lister comme élément des principes
      directeurs.</para>
    </sect2>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="state-freedom">
      <title>Préciser que le projet est libre</title>

      <para>Les visiteurs toujours intéressés après avoir consulté les
      finalités désirerons ensuite obtenir d'avantage de détail, peut
      être le guide utilisateur ou de développement, et voudront
      éventuellement télécharger quelque chose. Mais ils doivent d'abord
      avoir la certitude qu'il s'agit d'un logiciel libre.</para>

      <para><emphasis>La page de garde doit indiquer sans ambiguïté que
      le projet est libre.</emphasis> Ceci peut sembler évident mais
      vous seriez surpris du nombre de projets qui oublient de le
      mentionner. J'ai déjà vu des projets dont la page de garde non
      seulement ne mentionnait pas la licence sous laquelle le projet
      était distribué mais pas même qu'il était libre. Quelque fois,
      cette information cruciale est reléguée dans la page de
      Téléchargement ou la page réservée aux développeurs, voire à
      d'autres endroits nécessitant plus d'un clic de souris à
      atteindre. Dans des cas extrêmes, la licence n'est pas donnée du
      tout et le seul moyen de l'obtenir est de télécharger le logiciel
      et de regarder à l'intérieur.</para>

      <para>Ne commettez pas cette erreur qui peut coûter des
      développeurs et utilisateurs potentiels. Affichez clairement,
      juste sous les finalités, que le projet est "libre" ou "open
      source" et précisez la licence exacte. Un guide de prise en main
      rapide pour choisir une licence est donnée dans <xref
      linkend="license-quickstart" /><phrase output="printed"> plus loin
      dans ce chapitre, et les questions de licences sont discutées en
      détail dans le </phrase><xref linkend="legal" />.</para>

      <para>A cette étape, notre visiteur a déterminé -probablement en
      moins d'une minute- s'il est suffisamment intéressé pour dépenser,
      disons, cinq minutes de plus à approfondir ce projet. Les
      paragraphes suivants décrivent ce qui devrait rencontrer durant
      ces cinq minutes supplémentaires.</para>
    </sect2>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="features-and-requirements">
      <title>Lister les fonctionnalités et pré-requis</title>

      <para>Il s'agit d'une courte liste des fonctionnalités principales
      du logiciel (si des fonctions ne sont pas encore opérationnelles,
      vous pouvez les lister à condition de préciser
      "<emphasis>prévu</emphasis>" ou "<emphasis>en cours</emphasis>"),
      ainsi que l'environnement technique nécessaire à son exécution.
      Imaginez cette liste de fonctionnalités/pré-requis comme ce que
      vous répondriez à quelqu'un vous demandant un bref résumé du
      logiciel. Cette liste est une extension naturelle des finalités.
      Par exemple, pour cette mission :</para>

      <blockquote>
        <para>
          <emphasis>Créer un moteur d'indexation et de recherche textuel
          utilisable via une riche API permettant aux développeurs de
          fournir des services de recherche dans de grandes quantités de
          fichiers texte.</emphasis>
        </para>
      </blockquote>

      <para>La liste fonctionnalités/pré-requis fournirait les détails
      afin de clarifier cette mission.</para>

      <blockquote>
        <para>
          <emphasis>Fonctionnalités:</emphasis>
        </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis>Recherche dans des fichiers texte, HTML et
              XML</emphasis>
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>
              <emphasis>Recherche de mots ou de phrases</emphasis>
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>
              <emphasis>(prévu) Recherche approchante</emphasis>
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>
              <emphasis>(prévu) Mise à jour incrémentale des
              index</emphasis>
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>
              <emphasis>(prévu) Indexation de sites Web
              distants</emphasis>
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
          <emphasis>Pré-requis:</emphasis>
        </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis>Python 2.2 et supérieur</emphasis>
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>
              <emphasis>Suffisamment de disque pour stocker les index
              (approximativement le double de la taille des données
              indexées)</emphasis>
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </blockquote>

      <para>Disposant de ces informations, les visiteurs peuvent
      rapidement déterminer si ce logiciel leur convient. Ils peuvent
      également décider ou non de proposer leurs services en tant que
      développeurs.</para>
    </sect2>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="development-status">
      <title>Informer sur le statut de développement</title>

      <para>Les gens apprécient toujours de connaître l'état d'un
      projet. Pour les nouveaux projets, ils veulent connaître le fossé
      entre les promesses et la réalité courante. Pour les projets
      mâtures, c'est l'activité de maintenance qui les intéresse :
      fréquence de nouvelles versions, réactivité face aux tickets
      d'incidents, etc.</para>

      <para>Pour répondre à toutes ces questions, il est conseillé de
      fournir une page de statut du développement listant les objectifs
      du projet à court terme et ses besoins (par exemple, il peut
      rechercher un développeur disposant d'une expertise particulière).
      Cette page fournit également un historique des versions
      antérieures, munie d'une liste de fonctionnalités, pour que les
      visiteurs puissent se faire une idée de ce que le projet appelle
      "avancement" et à quelle vitesse effective il correspond.</para>

      <para>Ne craignez pas de paraître en plein chantier et ne vous
      laissez pas tentés par un enjolivement du statut. Tout le monde
      sait qu'un logiciel évolue par paliers; il n'y a aucune honte à
      affirmer "Ceci est un logiciel en alpha avec des bogues connus. Il
      démarre et fonctionne la plupart du temps mais utilisez-le à vos
      risques et périls". Un tel langage ne rebute pas le type de
      développeurs dont vous avez besoin à cette étape. De même, du coté
      des utilisateurs, il n'y a rien de pire que de les attirer avant
      que le logiciel soit prêt pour eux. Une réputation d'instabilité
      est très difficile à rattraper une fois acquise. L'humilité paye
      sur le long terme : il est toujours préférable pour un logiciel
      d'être plus que moins stable qu'attendu et les bonnes surprises
      assurent le bouche à oreille.</para>

      <sidebar id="alpha-and-beta">
        <title>Alpha et Bêta</title>

        <para>Le terme <emphasis>alpha</emphasis> désigne en général une
        première version avec laquelle les utilisateurs peuvent
        travailler et qui possède déjà toutes les fonctionnalités
        attendues, mais qui possède des bogues connus. L'utilité
        principale de livrer un logiciel en alpha est de générer des
        retours de telle façon que les développeurs sachent sur quoi
        travailler. L'état suivant, <emphasis>bêta</emphasis>, désigne
        un logiciel dont tous les bogues sérieux ont été corrigés mais
        qui n'a pas encore été testé suffisamment pour devenir une
        version validée. L'objectif de publier une version bêta est soit
        de devenir la version finale, si aucun nouveau bogue n'est
        détecté, soit de fournir des retours précis aux développeurs
        pour qu'il puisse atteindre la version finale rapidement. La
        différence entre alpha et bêta est souvent à l'appréciation des
        projets.</para>
      </sidebar>
    </sect2>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="downloads">
      <title>Téléchargements</title>

      <para>Le logiciel devrait être distribué en code source dans un
      format standard. Lorsqu'un projet démarre, les distributions de
      binaires (exécutables) ne sont pas obligatoires à moins que le
      projet possède tant de dépendances ou de pré-requis de compilation
      que le faire fonctionner nécessite un effort considérable. (Mais
      dans ce cas, le projet aura des problèmes à recruter des
      développeurs de toute manière !)</para>

      <para>La procédure d'installation doit être aussi simple, standard
      et peu économe en ressource que possible. Si vous tentez
      d'éradiquer une maladie, vous ne distribueriez pas le médicament
      de façon à qu'il nécessite une seringue de taille non standard
      pour être administré. De la même façon, les logiciels doivent se
      conformer à des standards de construction et d'installation; plus
      ils dévient du standard, plus d'utilisateurs et de développeurs
      abandonnent, perplexes.</para>

      <para>Cela semble évident mais beaucoup de projets ne daignent
      standardiser leur procédure d'installation que très tard dans le
      projet, se disant qu'ils auront l'occasion de le faire à tout
      moment: "<emphasis>Nous verrons l'empaquetage lorsque le code sera
      mieux fini</emphasis>". Ce qu'ils ne réalisent pas est qu'en
      mettant de coté ce travail rébarbatif, ils allongent en réalité la
      phase de réalisation du code, parce qu'il découragent les
      développeurs qui -sinon- y auraient contribué. De façon plus
      insidieuse, ils ne <emphasis>savent</emphasis>
      <emphasis>pas</emphasis> qu'ils perdent tous ces développeurs car
      il s'agit d'une accumulation de non-événements : quelqu'un visite
      le site Web du projet, télécharge le logiciel, tente de le
      compiler, échoue dans cette entreprise et s'en va. Qui saura que
      cela s'est produit, excepté la personne elle-même ? Personne du
      projet ne réalisera que cette motivation et cette compétence a été
      gaspillée.</para>

      <para>Le travail ennuyeux avec un bon retour sur investissement
      devrait toujours être réalisé tôt pour abaisser suffisamment la
      barrière d'accès au projet.</para>

      <para>Lorsque vous publiez une version téléchargeable, il est
      vital de lui donner un numéro de version unique pour que les gens
      puissent comparer deux versions et savoir immédiatement laquelle
      précède l'autre. La numérotation de version est discutées au
      paragraphe <xref linkend="release-numbering" />, et les détails de
      la standardisation des procédures de compilation et d'installation
      sont détaillés dans <xref linkend="packaging" /><phrase
      output="printed"> et <xref
      linkend="development-cycle" /></phrase>.</para>
    </sect2>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="vc-and-bug-tracker-access">
      <title>La gestion de configuration logicielle et les systèmes de
      gestion de tickets</title>

      <para>Télécharger les distribution de sources est satisfaisant
      pour simplement installer et utiliser le logiciel, mais n'est pas
      suffisant pour déboguer ou ajouter de nouvelles fonctionnalités.
      Les extractions de sources journalières sont utiles, mais pas
      d'une fréquence adéquate pour favoriser l'émergence d'une
      communauté de développeurs. Les gens ont besoin d'accéder en temps
      réel aux sources dans leur état courant et le moyen de leur offrir
      ce service est d'utiliser un système de Gestion de Configuration
      Logicielle (GCL). Le fait de fournir un accès anonyme aux sources
      en GCL est un signe -à la fois dirigé vers les utilisateurs et
      vers les développeurs- que ce projet fait un effort particulier
      pour fournir aux gens ce dont ils ont besoin pour participer. Même
      si vous ne pouvez proposer la GCL tout de suite, laissez une
      indication que vous allez le faire sous peu. L'infrastructure de
      gestion de configuration logicielle est développée en détail dans
      <xref linkend="vc" /><phrase output="printed"> du <xref
      linkend="technical-infrastructure" /></phrase>.</para>

      <para>Il en va de même de la gestion de tickets. Son importance ne
      réside pas seulement dans son utilité pour les développeurs mais
      également pour les observateurs du projet. Pour beaucoup, la mise
      à disposition d'une base de donnée d'incidents est l'un des
      indicateurs les plus forts du sérieux d'un projet. D'ailleurs, la
      qualité apparente d'un projet est directement proportionnelle au
      nombre de tickets saisis. Ceci peut semble contradictoire mais
      gardez à l'esprit que le nombre de bogues dépend de trois choses :
      le nombre absolu de bogues inclus dans le logiciel, le nombre
      d'utilisateurs du logiciel, et la facilité avec laquelle les
      utilisateurs peuvent reporter leurs incidents. Sur ces trois
      facteurs, les deux derniers sont les plus significatifs. Tout
      logiciel d'une certaine taille et complexité contient un nombre
      indéterminé de bogues attendant d'être découverts. La vraie
      question est de savoir comment le projet gère l'enregistrement et
      la priorisation de ces tickets. Un projet avec une base
      d'incidents importante et correctement gérée (les bogues sont pris
      en compte rapidement, les doublons sont identifiés, etc..) donne
      une meilleure impression qu'un projet dénué de gestion de tickets
      ou doté d'une base de donnée quasiment vide.</para>

      <para>Bien entendu, votre projet contiendra au départ peu de
      bogues, et il n'y a pas à s'en inquiéter. Si la page de statut met
      l'accent sur la jeunesse du projet et que les gens observant la
      base de bogues constatent que la plupart des incidents sont
      récents, ils pourront en conclure que le projet possède un bon
      niveau d'enregistrement de tickets et ne seront pas excessivement
      alarmés par le faible nombre absolu de tickets enregistrés.</para>

      <para>Notez que les outils de gestion de ticket ne sont pas
      seulement utilisés pour suivre les incidents mais également les
      demandes de fonctionnalités, les évolutions de la documentation et
      bien d'autres choses encore. Nous ne détaillons pas davantage la
      gestion de ticket car ce point est développé dans <xref
      linkend="bug-tracker" /><phrase output="printed"> du <xref
      linkend="technical-infrastructure" /></phrase>. Du point de vue de
      la présentation du projet, l'important est de posséder un outil de
      gestion de tickets et de s'assurer que ce fait est visible dès la
      page de garde du site Web.</para>
    </sect2>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="communications-channels">
      <title>Les canaux de communication</title>

      <para>Les visiteurs apprécient de savoir comment joindre les
      personnes responsables du projet. Fournissez les adresses des
      listes de diffusion, des chambres de discussion (chat), les canaux
      IRC et autres forums où les personnes liées au projet sont
      accessibles. Précisez clairement que vous et les autres auteurs du
      projet sont inscrits sur ces listes de diffusion afin que les
      utilisateurs constatent qu'il existe un moyen simple de contacter
      les développeurs. Notez que votre présence sur les listes
      n'implique pas de répondre à toutes les questions ou d'implémenter
      toutes les demandes de fonctionnalités. Sur le long terme, la
      plupart des utilisateurs n'utiliseront pas ces canaux de toute
      manière, mais ils seront rassurés de savoir qu'il
      <emphasis>pourraient</emphasis> le faire en cas de besoin.</para>

      <para>Dans les prémisses du projet, il n'y a pas de besoin à
      séparer les forums utilisateurs et développeurs. Il est nettement
      préférable que ces deux populations se parlent l'une à l'autre,
      dans une seule "pièce". Parmi les utilisateurs de la première
      heure, la distinction est floue entre développeurs et
      utilisateurs. Le ratio développeurs sur utilisateurs est en
      général bien plus élevé à cette étape que plus tard dans le
      projet. Bien que vous ne puissiez compter chaque utilisateur comme
      quelqu'un désirant travailler sur votre projet, vous pouvez
      estimer qu'une bonne partie est intéressée pour suivre les
      discussions sur le développement comme moyen de saisir la
      direction du projet.</para>

      <para>Ce chapitre traitant seulement à ce stade de la façon de
      démarrer un projet, il est suffisant de dire que ces canaux de
      communications doivent exister. Plus loin, dans <xref
      linkend="growth" /><phrase output="printed"> du <xref
      linkend="communications" /></phrase>, nous étudierons comment où
      et comment monter de tels forums, les façon de les gérer ou de les
      modérer, et comment séparer les forums utilisateurs et
      développeurs, lorsque le temps est venu, et sans créer un fossé
      infranchissable.</para>
    </sect2>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="developer-guidelines">
      <title>Le guide du développeur</title>

      <para>Quelqu'un cherchant à contribuer au projet commencera par
      rechercher le guide du développeur. Ces guides sont davantage
      sociaux que techniques : ils expliquent comment les développeurs
      interagissent les uns avec les autres et avec les utilisateurs, et
      au final comment les choses se font.</para>

      <para>Ce sujet est couvert en détail dans <xref
      linkend="written-rules" /><phrase output="printed"> du <xref
      linkend="social-infrastructure" /></phrase>, mais le contenu
      général du guide du développeur est le suivant :<itemizedlist>
          <listitem>
            <para>des pointeurs vers les forums pour interagir avec les
            autres développeurs</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>des instructions sur la façon de reporter des bogues
            et soumettre des patchs</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>des indications sur le
            <emphasis>fonctionnement</emphasis> du projet- est-ce une
            dictature bienveillante ? Une démocratie ? Quelque chose
            d'autre ?</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>A propos, il n'y a pas de sous-entendu péjoratif
      au mot "dictature". C'est tout à fait acceptable de fonctionner en
      mode tyrannie où un développeur particulier a un droit de veto sur
      toute modification. Beaucoup de projets fonctionnent de cette
      manière avec succès. L'important est que le projet l'exprime
      clairement et au grand jour. Une tyrannie prétendant être une
      démocratie fera fuir les gens ; une dictature se présentant comme
      telle fonctionnera bien aussi longtemps que le dictateur est
      compétent et possède la confiance de l'équipe.</para>

      <para>Voir <ulink
      url="http://subversion.apache.org/docs/community-guide/" />
      pour un exemple de guide du développeur particulièrement
      exhaustif, ou <ulink
      url="http://www.openoffice.org/dev_docs/guidelines.html" /> pour
      un exemple de guide plus large se concentrant d'avantage sur la
      gouvernance et l'esprit du projet et moins sur les considérations
      techniques.</para>

      <para>Le sujet distinct de fournir une introduction à la
      programmation du logiciel est discutée dans <xref
      linkend="developer-documentation" /><phrase output="printed"> plus
      loin dans ce chapitre.</phrase></para>
    </sect2>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="documentation">
      <title>La documentation</title>

      <para>La documentation est essentielle. Il doit exister
      <emphasis>quelque chose</emphasis> même si c'est rudimentaire et
      incomplet. C'est encore une tâche à classer dans la catégorie
      "déplaisant" déjà évoquée plus tôt et qui est souvent le premier
      écueil pour les projets libres. Définir des finalités et une liste
      de fonctionnalités, choisir une licence, synthétiser un statut
      d'avancement - tout ceci constituent des tâches plutôt légères et
      souvent faites une fois pour toutes. La documentation, de son
      coté, n'est jamais réellement achevée et c'est peut être la raison
      pour laquelle les gens rechignent quelque fois à son
      écriture.</para>

      <para>L'effet le plus insidieux est que l'usage de celui qui écrit
      la documentation est l'exact inverse de celui qui la consulte. Le
      contenu documentaire le plus important pour les utilisateurs
      initiaux comprend les choses les plus élémentaires : comment
      installer rapidement le logiciel, un aperçu de la façon dont il
      fonctionne et, peut être, des guides pour réaliser les tâches les
      plus courantes. C'est précisément les éléments que les
      <emphasis>auteurs</emphasis> connaissent parfaitement, si bien
      qu'il est très difficile pour eux d'acquérir le point de vue des
      utilisateurs, puis de détailler laborieusement des étapes leur
      semblant évidentes au point d'être inutiles à mentionner.</para>

      <para>Il n'existe pas de solution toute prête à ce problème.
      Quelqu'un doit simplement s'asseoir et démarrer quelque chose,
      puis de le faire lire par des utilisateurs lambda pour tester sa
      qualité. Utilisez un format simple, facile à éditer comme le HTML,
      le texte brut, Textinfo ou des variantes de XML : quelque chose de
      léger et permettant des mises à jours rapides et au fil de l'eau.
      Ce critère ne concerne pas seulement la productivité de l'auteur
      original mais également à long terme de ceux qui joindront le
      projet plus tard et qui désireront maintenir cette
      documentation.</para>

      <para>Une façon simple de s'assurer que la documentation initiale
      sera réalisée est de limiter son périmètre à l'avance. Un bon
      moyen de le déterminer est de s'assurer qu'il respecte les
      critères minimaux suivants:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dire clairement au lecteur quelle expertise technique il
          est sensé avoir.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Décrire simplement et de façon exhaustive la procédure
          d'installation du logiciel, et fournir assez tôt dans le
          manuel un diagnostique d'auto-contrôle ou une simple commande
          pour confirmer que tout est correctement configuré. La
          documentation de prise en main est d'une certaine façon plus
          importante que le guide d'utilisation complet. Plus un
          utilisateur consent d'efforts à installer et démarrer le
          logiciel, plus il persistera à faire marcher les
          fonctionnalités avancées qui sont moins bien documentée.
          Lorsque les gens abandonnent, ils le font tôt, il faut donc
          concentrer les efforts de support aux phases de
          démarrage.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Donner un style tutoriel à la description des tâches
          courantes. Bien entendu, plusieurs exemples pour plusieurs
          taches serait préférable, mais votre temps est probablement
          limité. Sélectionnez une tache et décrivez là de façon
          exhaustive. Une fois que quelque le logiciel peut être utilisé
          pour une tâche, les utilisateurs commenceront à explorer les
          autres de façon autonome, et - si vous êtes chanceux -
          commenceront à alimenter la documentation par eux-même. Ce qui
          nous conduit au point suivant...</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Notifiez les endroits où la documentation est
          incomplète. En montrant au lecteur que vous êtes conscient des
          manques, vous vous alignez sur son point de vue. Votre
          empathie rassure les utilisateurs sur le fait que qu'il
          n'auront pas à lutter pour convaincre de l'importance de cette
          tâche. Ces notifications ne sont pas un engagement à les
          remplir à une date donnée, il faut plutôt les considérer comme
          des demandes ouvertes aux volontaires.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Le dernier point est fondamental et peut s'appliquer au
      projet dans sa globalité et pas seulement la documentation. Une
      énumération détaillée des problèmes connus est la norme dans le
      monde du libre. Nul besoin d'exagérer les défauts du projet, il
      s'agit simplement de les identifier scrupuleusement et dépassionné
      lorsque le contexte le requiert (par exemple dans la
      documentation, l'outil de gestion de tickets ou sur une liste de
      diffusion). Personne ne le prendra comme du défaitisme ni comme un
      engagement à résoudre les problèmes à une date butoir, sauf si le
      projet l'exprime explicitement. Puisque tous les utilisateurs
      peuvent découvrir des incident par eux-même, il est nettement
      préférable pour eux d'être préparés psychologiquement : ainsi le
      projet donnera une image de bonne gestion.</para>

      <sidebar id="starting-a-faq">
        <title>Maintenir une FAQ</title>

        <para>Une FAQ ("Foire Aux Questions" ou "Frequently Asked
        Questions" en anglais) est probablement l'un des meilleurs
        investissements en terme de retour sur investissement dans le
        domaine de la documentation. Les FAQs reflètent les questions
        que les utilisateurs et développeurs se posent réellement - à
        l'opposé des questions que vous pouvez
        <emphasis>supposer</emphasis> qu'ils se posent - et ainsi, une
        FAQ correctement gérée tend à fournir à ceux qui la consulte
        l'information exacte qu'ils recherchent. Une FAQ est en général
        le premier endroit consulté en cas de problème, avant même le
        manuel officiel, et c'est probablement le document qui a le plus
        de chance d'être référencé depuis les autres sites.</para>

        <para>Malheureusement, il est impossible de produire une FAQ au
        début d'un projet. Les bonnes FAQ ne s'écrivent pas, elles
        croissent naturellement. Elles sont par définition des documents
        réactifs, évoluant en réponse à l'usage au jour le jour du
        logiciel. Comme il est impossible d'anticiper correctement les
        questions des utilisateurs, il est également impossible de
        s'assoir et d'écrire une FAQ de zéro.</para>

        <para>Pour cette raison, ne gaspillez pas votre temps à tenter
        de le faire. Vous pouvez néanmoins trouver utile de mettre en
        place un canevas vierge, de façon à signifier qu'il existe un
        emplacement par défaut où les gens peuvent contribuer aux
        questions et aux réponses une fois le projet en route. A ce
        stade, le plus important n'est pas sa complétude, mais sa
        facilité d'utilisation : une FAQ facile à alimenter sera
        alimentée. (La maintenance d'une FAQ est un problème non trivial
        et curieux, elle est développée plus en avant dans <xref
        linkend="faq-manager" /><phrase output="printed"> du <xref
        linkend="managing-volunteers" /></phrase>.)</para>
      </sidebar>

      <sect3 id="documentation-availability">
        <title>Mise à disposition de la documentation</title>

        <para>La documentation doit être accessible de deux endroits :
        en ligne (directement depuis le site Web), mais
        <emphasis>également</emphasis> dans la distribution
        téléchargeable du logiciel (voir <xref
        linkend="packaging" /><phrase output="printed"> du <xref
        linkend="development-cycle" /></phrase>). Elle doit être en
        ligne, sous un format navigationnel, car les gens lisent souvent
        la documentation <emphasis>avant</emphasis> de télécharger
        l'applicatif, celle-ci leur permettant de décider ou non de
        l'utiliser. Mais elle soit aussi accompagner le logiciel en
        partant du principe que son téléchargement doit fournir (c'est à
        dire localement) tout ce qui est utile à son utilisation
        ultérieure.</para>

        <para>En ce qui concerne la documentation en ligne, veillez à
        fournir un lien qui affiche la documentation entière dans une
        <emphasis>unique</emphasis> page HTML (apposez une note comme
        "monolithique", "tout en un" ou "page unique" à coté du lien
        pour que les gens ne soient pas étonnés de la durée du
        chargement). Cette façon de faire est utile, en particulier pour
        réaliser des recherches d'un mot ou d'une phrase spécifique dans
        l'ensemble de la documentation. Les gens savent souvent ce
        qu'ils cherchent mais pas la section à consulter. Pour de tels
        utilisateurs, rien de plus frustrant que de tomber sur une page
        HTML de table des matières, puis une page d'introduction,
        d'installation et ainsi de suite. Lorsque la documentation est
        ainsi découpée, la fonction recherche de leur navigateur est
        inutile. Le style page par page est utile pour ceux qui
        connaissent à l'avance la section désirée ou qui parcours la
        documentation de A à Z séquentiellement, mais ce n'est
        <emphasis>pas</emphasis> la façon la plus courante d'y accéder.
        De façon bien plus fréquente, quelqu'un de familiarisé avec le
        logiciel revient pour chercher un mot ou une phrase spécifique.
        Ne pas leur fournir une telle possibilité leur rend la vie plus
        difficile.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="developer-documentation">
        <title>La documentation développeurs</title>

        <para>La documentation développeurs est écrite pour aider les
        programmeurs à comprendre le code, de façon à l'étendre ou à le
        réparer. Elle est distincte du <emphasis>guide du
        développeur</emphasis> discuté plus tôt et qui est davantage
        social que technique. Le guide du développeur précise comment
        les programmeurs travaillent ensemble alors que la documentation
        développeur explicite comment ils travaillent avec le code en
        tant que tel. Les deux sont souvent réunis en un seul pour des
        raisons de facilité (comme l'exemple donné plus tôt), mais ce
        n'est pas une obligation.</para>

        <para>Cette documentation étant très utile, il n'y a pas de
        raison de la différer à une version donnée. Il est suffisant
        pour démarrer que les auteurs originaux soient disponibles et
        désirent répondre aux questions sur le code. En fait, avoir à
        répondre encore et encore aux mêmes questions est la motivation
        la plus courante pour écrire la documentation. Mais même avant
        sa rédaction, des contributeurs déterminés peuvent se contenter
        du code. La force qui conduit les gens à passer du temps à
        comprendre du code est le fait que ce code produit quelque chose
        d'utile pour eux. S'ils ont foi dans cette utilité, ils
        prendront le temps de comprendre le fonctionnement du code; et
        inversement, s'ils ne l'ont pas, aucune quantité de
        documentation ne sera suffisante pour les retenir.</para>

        <para>Ainsi, si vous n'avez le temps d'écrire de la
        documentation que pour une population, écrivez là pour les
        utilisateurs. Toute documentation utilisateur est également une
        documentation développeur : tout programmeur prévoyant de
        travailler sur un logiciel doit préalablement l'avoir pris en
        main. Ensuite, lorsque vous observez que les programmeurs posent
        régulièrement les mêmes questions, prenez le temps d'écrire des
        documents leur étant dédiés.</para>

        <para>Certains projets utilisent des wikis pour leur
        documentation initiale, voire leur documentation principale.
        Selon mon expérience, ceci ne fonctionne vraiment que si le wiki
        est activement édité par un groupe restreint de personnes qui
        s'accordent sur la façon d'organiser la documentation et sur un
        sorte de "ton" qu'elle doit avoir. Voir <xref
        linkend="wikis" /><phrase output="printed"> du <xref
        linkend="technical-infrastructure" /></phrase> pour plus
        d'information.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="example-output">
      <title>Échantillons et captures d'écrans</title>

      <para>Si le projet propose une interface graphique ou produit un
      artéfact distinctif, mettez en avant des exemples sur le site Web
      du projet. Dans le cas d'une IHM, il s'agit de captures d'écrans;
      pour les artéfacts, il peut s'agir également de captures d'écrans
      ou de fichiers bruts. Dans les deux cas, vous assurez une
      gratification instantanée : une simple capture d'écran est plus
      convaincante que des paragraphes de description ou de bavardages
      sur les listes de diffusion, car une capture d'écran est la preuve
      sans ambiguïté que le logiciel <emphasis>fonctionne</emphasis>. Il
      peut être bogué, difficile à installer, être insuffisamment
      documenté, mais cette capture est la preuve qu'il est possible de
      le faire fonctionner, à condition d'y mettre un effort
      suffisant.</para>

      <sidebar id="screenshots">
        <title>Les captures d'écran</title>

        <para>La réalisation de captures d'écran pouvant se révéler
        décourageante avant d'avoir un peu de pratique, voici quelques
        instructions pour les produire. Utilisez le logiciel The Gimp,
        ouvrez <guimenu>Fichier-&gt;Acquisition-&gt;Capture
        d'écran</guimenu>, sélectionnez <guimenu>Fenêtre
        simple</guimenu> ou <guimenu>écran complet</guimenu> , puis
        cliquez sur <guimenu>OK</guimenu>. A partir de ce moment, The
        Gimp capturera la fenêtre sélectionnée ou l'écran complet au
        prochain clic de souris. Rognez ou redimensionnez l'image si
        nécessaire en utilisant les instructions à <ulink
        url="http://www.gimp.org/tutorials/Lite_Quickies/#crop" />.</para>
      </sidebar>
    </sect2>

    <para>Il y a bien d'autres choses que vous pouvez mettre sur le site
    Web de votre projet, si vous en avez le temps, ou si pour une raison
    une autre, c'est particulièrement approprié : une page de nouvelles,
    une page d'historique, une page de liens vers des sites associés,
    une fonction de recherche dans le site, un lien de donation, etc.
    Aucune n'est impérative au démarrage, mais gardez les en tête pour
    l'avenir.</para>

    <sect2 id="starting-with-canned-hosting">
      <title>Hébergement sur une forge</title>

      <para>Certains sites proposent un hébergement gratuit et une
      infrastructure pour les projets libres : une zone Web, un outil de
      gestion de configuration logiciel, un outil de gestion de ticket,
      des référentiels de téléchargement, des forums de discussion, des
      sauvegardes automatiques, etc. Les détails varient d'un site à
      l'autre, mais les mêmes services de base sont offerts par tous. En
      utilisant l'un de ces sites, vous obtiendrez beaucoup
      gratuitement, mais vous perdrez, bien entendu, le contrôle fin sur
      l'expérience utilisateur. La forge décide quelle logiciel le site
      utilise, et peut contrôler ou au moins influencer l'aspect des
      pages Web.</para>

      <para>Voir <xref linkend="canned-hosting" /><phrase
      output="printed"> du <xref
      linkend="technical-infrastructure" /></phrase> pour plus de détail
      sur les avantages et inconvénients des forges, ainsi qu'une liste
      des sites qui offrent ces services.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <!-- ======================== SECTION ============================== -->

  <sect1 id="license-quickstart">
    <title>Choisir une licence et la mettre en oeuvre</title>

    <para>Ce paragraphe est un guide très court et basique sur le choix
    d'une licence. Consultez <xref linkend="legal" /> pour saisir les
    implications légales des différentes licences et l'impact qu'une
    licence peut avoir pour fusionner votre logiciel avec du code issue
    d'autres projets.</para>

    <para>Il existe de nombreuses licences pouvant être choisies. La
    plupart, que nous omettrons, ne seraient probablement pas
    appropriées à votre projet, couvrant des besoins spécifiques de
    sociétés ou individus . Nous nous restreindrons simplement aux
    licences les plus courantes, étant fort probable que l'une d'entre
    elle vous conviendra.</para>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="license-quickstart-non-gpl">
      <title>Les licences "Faites ce que vous voulez"</title>

      <para>Si vous ne voyez pas d'objections à ce que votre code soit
      potentiellement utilisé dans les logiciels propriétaires, utilisez
      une licence <emphasis>MIT/X</emphasis> ou dérivées. Il s'agit de
      la plus simple de plusieurs licences minimalistes qui n'apporte
      pas grand chose de plus que la mention du copyright (sans
      restriction du droit de copie) et la spécification explicite que
      le produit est utilisé sans garantie d'aucune sorte. Voir <xref
      linkend="license-choosing-mit-x" /> pour plus de détail.</para>
    </sect2>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="license-quickstart-gpl">
      <title>La GPL</title>

      <para>Si vous ne désirez pas que votre code puisse être utilisé
      dans des programmes propriétaires, utilisez la GNU General Public
      License (<ulink url="http://www.gnu.org/licenses/gpl.html" />). La
      GPL est assurément la licence libre la plus largement reconnue
      dans le monde actuellement. C'est un net avantage, puisque les
      utilisateurs et contributeurs y sont familiarisés, et ne
      dépenseront donc pas de temps supplémentaire à lire et comprendre
      votre licence. Voir <xref linkend="license-choosing-gpl" /><phrase
      output="printed"> du <xref linkend="legal" /></phrase> pour
      davantage de précisions.</para>
    </sect2>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="license-quickstart-applying">
      <title>Comment mettre en oeuvre cette licence au projet</title>

      <para>Une fois la licence choisie, vous devez la préciser sur la
      page Web de garde du projet. Nul besoin d'inclure le texte de la
      licence à cet endroit; fournissez simplement le nom de la licence,
      et prévoyez un lien vers la licence complète située sur une autre
      page.</para>

      <para>Vous explicitez ainsi quelle licence vous <emphasis>prévoyez
      </emphasis>d'utiliser pour le logiciel, mais c'est insuffisant en
      terme juridique. Le logiciel lui même doit en effet contenir la
      licence. La façon standard de le mettre en oeuvre et d'incorporer
      un fichier texte de licence nommé <filename>COPYING</filename> (ou
      <filename>LICENSE</filename>), et d'ajouter une courte notice dans
      l'entête de chaque fichier source, fournissant la date du
      copyright, le détenteur, la licence et pour finir l'endroit ou le
      texte complet de la licence peut être obtenu.</para>

      <para>Il y a bien des variantes possibles, nous fournissons donc
      un unique exemple ici. La licence GNU GPL requiert d'ajouter une
      telle notice en entête de chaque fichier source :</para>

      <screen>
Copyright (C) &lt;année&gt;  &lt;nom de l'auteur&gt;

This program is free software; you can redistribute it and/or modify
it under the terms of the GNU General Public License as published by
the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
(at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 59 Temple Place, Suite 330, Boston, MA  02111-1307  USA
</screen>

      <para>Cette notice ne spécifie pas explicitement que la copie de
      la licence que l'utilisateur reçoit avec le logiciel se trouve
      dans le fichier COPYING, mais c'est en général l'endroit utilisé
      (vous pouvez modifier l'entête pour le spécifier directement).
      Elle fournit également une adresse géographique à partir de
      laquelle demander une copie de la licence. Une autre méthode
      commune est de fournir un lien vers une page Web comprenant le
      texte de la licence. Utilisez simplement votre jugement et pointez
      vers l'endroit le plus adéquat pour obtenir une copie de façon
      permanente, ce qui peut être n'importe où sur votre site Web. En
      général, la notice que vous utilisez n'aura pas exactement le
      contenu de l'exemple plus haut. L'important est d'y faire figurer
      les données obligatoires : détenteur du copyright, date, nom de la
      licence et moyen d'accès au texte de la licence.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <!-- ======================== SECTION ============================== -->

  <sect1 id="setting-tone">
    <title>Donner le ton</title>

    <para>Jusqu'ici, nous avons décrit des tâches réalisées à un moment
    précis de la mise en place du projet : choisir une licence,
    concevoir le site Web initial, etc. Mais les aspects les plus
    importants dans le démarrage d'un projet sont dynamiques. Choisir
    une adresse de liste de diffusion est facile ; s'assurer que les
    conversations sur cette liste ne dérivent pas et restent productives
    est une problématique complètement différente. Si le projet est
    ouvert au monde après des années de développement propriétaire
    fermé, son processus de développement va changer, et vous aurez à
    préparer les développeurs actuels à ce changement.</para>

    <para>Les premiers pas sont les plus difficiles, car le projet
    manque de décisions prises et de reflèxes. La stabilité d'un projet
    ne vient pas seulement de règles formalisées, mais d'une atmosphère
    collective difficile à saisir et qui se développe au cours du temps.
    On trouve souvent des règles écrites, mais elles se bornent souvent
    à une distillation de préconisations tacites, évoluant régulièrement
    et servant de guide effectif au projet. Les règlements écrits
    définissent moins la culture du projet qu'ils la décrivent, et
    encore souvent de façon approximative.</para>

    <para>Il y a plusieurs raisons à cela. Les embauches et les hauts
    niveau de rotation en entreprise ne sont pas si dommageables pour
    les normes sociales qu'on pourrait le penser au premier abord. A
    partir du moment où les changements ne sont pas trop rapides, il y a
    toujours des périodes de recouvrement dans lesquelles les nouveaux
    arrivés apprennent les méthodologies, puis les mette en pratique eux
    mêmes. Voyez comment les comptines d'enfants passent les siècles.
    Les enfants d'aujourd'hui chantent à peu près les mêmes refrains que
    d'autres enfants il y des siècles, bien qu'aucun ne soit encore
    vivant. Les enfants les plus jeunes entendent chanter leurs
    camarades plus âgés, puis les chantent à leur tour. Les enfants ne
    sont pas engagés dans un programme conscient de transmission,
    évidemment, mais la raison pour laquelle les chansons survivent est
    assurément le fait qu'elles sont transmises régulièrement et de
    façon répétitive. L'échelle de temps des logiciels libres ne peut
    être mesuré en siècles (nous le saurons un jour), mais les
    dynamiques de transmission sont globalement les mêmes. Le niveau de
    rotation est néanmoins plus élevé, et doit se voir compensé par un
    effort de transmission plus actif et délibéré.</para>

    <para>Cet effort est soutenu par le fait que les gens attendent et
    recherchent naturellement les normes sociales. C'est la façon dont
    les humains fonctionnent. Dans tout groupe unit par une cause
    commune, les gens recherchent instinctivement des comportements qui
    leur permettrait de se voir identifiés comme membre du groupe. Le
    but des guides est d'amorcer des comportements de groupe utiles au
    projet. Une fois mis en place, ils se perpétuerons seuls le plus
    souvent.</para>

    <!-- todo: maybe say this:

     Point out how the sponsor's noble fair-mindedness and balanced
     judgement are not properties that can usefully be written down
     formally, because they wouldn't be believed.  They'd just look
     like propaganda anyway, so there's no point.  This is one of
     those areas where conduct and informal precedent is the *only*
     way to solidify a social norm.  And refer to the relevant parts
     of Chapter 5.
-->

    <para>Vous trouverez dans ce qui suit des exemples spécifiques de ce
    qu'il est possible de faire pour prendre les bonnes décisions. Cette
    liste n'a pas pour ambition l'exhaustivité mais simplement de
    montrer qu'une ambiance collaborative aide rapidement et
    considérablement un projet. Chaque développeur peut travailler seul,
    mais vous pouvez faire en sorte qu'ils aient le
    <emphasis>sentiment</emphasis> de travailler en équipe, dans la même
    pièce. Plus les développeurs le ressentiront, plus ils passeront de
    temps sur le projet. Je choisi ces exemples particuliers qui
    apparurent dans le projet Subversion (<ulink
    url="http://subversion.tigris.org/" />), pour lequel j'ai participé
    et que j'ai observé depuis le tout début. Ils ne sont pas
    spécifiques à Subversion; de telles situations sont communes dans
    les projets libres, et doivent être considérés comme des
    opportunités de démarrer les choses du bon pied.</para>

    <!--======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="avoid-private-discussions">
      <title>Évitez les discussions privées</title>

      <para>Même après avoir rendu le projet publique, vous et les
      autres fondateurs serez souvent tentés de résoudre les questions
      complexes en petit comité via un canal privé. C'est spécialement
      vrai au début du projet, alors qu'il y a tant de décisions
      importantes à prendre et, en général, si peu de volontaires
      qualifiés pour les prendre. Tous les inconvénients évidents des
      listes de discussion publiques vont alors apparaître de façon très
      palpable : le délai inhérent aux conversations par courriel, le
      besoin de réserver suffisamment de temps pour qu'un consensus se
      forme, l'embarras à devoir répondre aux volontaires naïfs qui
      pense comprendre tous les problèmes mais qui ne les comprennent
      pas (tous les projets ont ce genre de personnes ; quelques fois
      elles sont les contributeurs stars de l'année d'après, quelque
      fois ils restent naïfs ); ceux qui ne comprennent pas que vous
      désirez seulement résoudre le problème X alors qu'il leur semble
      évident que ce problème est un sous-ensemble d'un problème Y, et
      ainsi de suite. La tentation de prendre des décisions toutes
      portes fermées et de les présenter comme faits accomplis, ou au
      moins comme de fermes recommandations d'un groupe de votants uni
      et influent, est en effet très grande.</para>

      <para>Ne le faites pas.</para>

      <para>Aussi longues et lourdes que ces discussions publiques
      puissent paraître, elles sont presque toujours préférable sur le
      long terme. Prendre d'importantes décisions en privé est comme
      utiliser un repoussoir à contributeurs sur votre projet. Aucun
      volontaire sérieux ne restera dans un environnement ou un conseil
      secret prend toutes les décisions importantes. En outre, les
      discussions privées ont des effets de bord bénéfiques en plus de
      la simple résolution d'un éphémère problème technique :</para>

      <para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>La discussion aide à former les nouveaux développeurs.
            Vous ne savez jamais combien d'yeux suivent la conversation
            ; même si la plupart des gens n'y participent pas, beaucoup
            peuvent la suivre silencieusement, glanant des informations
            sur le logiciel.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>La discussion <emphasis>vous</emphasis> entraîne aussi
            dans l'art d'expliquer des problèmes techniques aux gens qui
            ne sont pas encore autant familiarisés avec le logiciel que
            vous l'êtes. Il s'agit d'une compétence qui requiert de la
            pratique, et vous ne pouvez obtenir cette compétence en
            parlant seulement avec les gens qui en savent déjà autant
            que vous.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>La discussion et ses conclusions seront disponibles
            dans les archives publiques pour toujours, rendant possible
            de démarrer de nouvelles discussions sans partir de zéro.
            Voir <xref linkend="using-archives" /><phrase
            output="printed"> du <xref
            linkend="communications" /></phrase>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>

      <para>Enfin, il faut mettre dans la balance la possibilité que
      quelqu'un sur la liste fasse une réelle contribution à la
      conversation. C'est difficile de dire si c'est probable, tout
      dépend de la complexité du code et du degré de spécialisation
      requis. Mais, si vous permettez l'anecdote, je suppute que c'est
      plus probable qu'on peut le penser intuitivement. Sur le projet
      Subversion, nous (les fondateurs) étions en face de ce que nous
      croyions être un ensemble de problèmes complexes et profonds, sur
      lesquels nous avions réfléchi dur depuis des mois, et nous
      doutions franchement que quelqu'un sur la nouvelle liste de
      diffusion puisse apporter une contribution utile à la discussion.
      Alors, nous avons emprunté la voie de la facilité et nous avons
      commencé à batailler sur des idées techniques via des courriels
      privés, jusqu'à ce qu'un observateur du projet <footnote> Nous
      n'avons pas encore abordé le sujet des crédits, mais simplement
      pour appliquer à moi-même ce que je prêche plus tard : le nom de
      l'observateur était Brian Behlendorf, et ce fut lui qui pointa
      l'importance général de conserver toutes les discussions publiques
      à moins qu'il y ait un besoin explicite de confidentialité.
      </footnote> présenti ce qui ce passait et demanda que la
      discussion soit déplacée sur la liste publique. Nous le fîmes, un
      peu à reculons il est vrai, et nous furent sidérés par le nombre
      de commentaires pertinents et par les suggestions qui en ont
      résultées. Dans de nombreux cas, les gens apportèrent des idées
      qui ne nous étaient jamais venues à l'esprit. Il apparut qu'il y
      avait des gens <emphasis>très</emphasis> pointus sur cette liste ;
      ils étaient simplement à attendre le bon appât. Il est vrai que
      les discussions qui ont suivies prirent plus de temps que si la
      conversation était restée privée, mais elles furent tellement plus
      productives que cela justifiait largement cette rallonge.</para>

      <para>Sans descendre aux généralités telle que "le groupe est
      toujours meilleur que l'individu" (nous avons tous rencontré
      suffisamment de groupes pour le savoir), nous pouvons mettre
      l'accent sur le fait que les groupes excellent vraiment dans
      certaines activités. La revue par pair massive est une ; générer
      un grand nombre d'idées en est une autre. La qualité des idées
      dépend de la qualité intellectuelle des contributeurs, bien
      entendu, mais vous ne connaissez pas le type de penseurs auquel
      vous vous adressez avant de les avoir stimulés avec un problème
      coriace.</para>

      <para>Bien sûr, certains discussions doivent rester privées, ce
      livre en donnera des exemples. Mais le principe directeur devrait
      être : <emphasis>s'il n'y a pas de vrai raison pour que ce soit
      privé, ça doit être publique.</emphasis></para>

      <para>Y arriver requiert des actions effectives. Il n'est pas
      suffisant de s'assurer que vos propres messages vont dans une
      liste publique, vous devez aussi guider les conversations
      inutilement privées des autres vers la liste. Si quelqu'un démarre
      une discussion privée, et qu'il n'y aucune raison que cette
      discussion reste privée, c'est à vous d'ouvrir une méta-discussion
      immédiatement sur la liste. Ne commentez même pas le sujet initial
      tant que vous n'avez pas déplacé la conversation dans un endroit
      publique, à moins de vous assurer que la confidentialité est
      requise. Si vous procédez de la sorte sur le long terme, les gens
      saisiront le message assez rapidement et utiliseront la liste
      publique par défaut.</para>
    </sect2>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="prevent-rudeness">
      <title>Tuez l'agressivité dans l'oeuf</title>

      <para>Vous devez assurer une politique de tolérance zéro contre
      les comportements agressifs ou insultants, et ce dès les tous
      premiers message de la liste publique du projet. La tolérance zéro
      ne signifie pas de prendre des mesures automatiques. Vous n'avez
      pas, par exemple, à supprimer quelqu'un de la liste de diffusion
      quand il attaque un autre contributeur, ou de lui enlever le droit
      de commit parce qu'il a tenu des propos déplacés (en théorie, vous
      pouvez éventuellement en arriver là, mais seulement après que tous
      les autres moyens aient échoués -ce qui n'est pas le cas, par
      définition, lorsque le projet démarre). La tolérance zéro signifie
      simplement qu'aucun mauvais comportement ne demeurera sans
      réponse. Par exemple, si quelqu'un envoi un message mélangeant un
      commentaire technique avec une attaque <emphasis>ad
      hominem</emphasis> envers un autre développeur du projet, il est
      impératif que vous répondiez à l'attaque <emphasis>ad
      hominem</emphasis> en premier et dans une question spécifique, et
      seulement après à la question technique.</para>

      <para>Il est malheureusement très facile, et régulier, que les
      discussions constructives dérivent en de véritables pugilats. Les
      gens ont tendance à dire par courriel ce qu'il ne diraient jamais
      face à face. Le sujet de discussion amplifie seulement cet effet :
      dans un débat technique, les gens pensent souvent qu'il n'y a
      qu'une bonne réponse à une question donnée, et que tout désaccord
      avec cette réponse peut seulement s'expliquer par l'ignorance ou
      la stupidité de celui qui l'exprime. Il n'y a qu'un pas entre
      qualifier de stupide la proposition technique de quelqu'un et le
      qualifier de stupide lui-même. Il est en fait souvent difficile de
      déterminer ou fini le débat et ou commence l'attaque personnelle ;
      c'est la raison pour laquelle les réponses drastiques ou les
      punitions ne sont pas une bonne idée. Lorsque vous pensez que le
      débat s'envenime, envoyez plutôt un message mettant l'accent sur
      l'importance de conserver la discussion amicale, sans accuser
      quiconque d'être délibérément agressif. De tels messages de "bonne
      conduite" ont néanmoins tendance à sonner comme une leçon de
      maîtresse de maternelle :</para>

      <blockquote>
        <para>
          <emphasis>Tout d'abord, veillons à éviter les potentielles
          attaques ad hominem; par exemple celle de qualifier la
          conception de la couche sécurité de J. de "naïve et ignorante
          des principes de base de la sécurité informatique". Ce peut ou
          non être vrai, mais c'est hors propos. J. a fait cette
          proposition de bonne foi. Si elle présente des lacunes,
          analysons les, et nous les corrigerons ou nous proposerons une
          nouvelle architecture. Je suis persuadé que M. n'avait pas
          l'intention de blesser J., mais la phrase était maladroite et
          nous essayons de rester constructifs.</emphasis>
        </para>

        <para>
          <emphasis>Maintenant, sur la proposition en elle-même, je
          pense que M. avait raison de dire que...</emphasis>
        </para>
      </blockquote>

      <para>Bien que pompeux, ce style de réponse a un effet non
      négligeable. Si vous reprenez avec constance les débordements,
      mais sans demander de faire ou de d'accepter des excuses, vous
      laisser aux gens la possibilité de garder la tête froide et de
      montrer leur meilleur jour en se comportant de façon plus
      appropriée la fois suivante. Un des secrets est de ne jamais faire
      de cette méta-discussion le sujet principal. Elle doit toujours
      être traitée séparément, comme préface dans votre réponse.
      Notifiez en passant que "les choses ne se traitent pas de cette
      manière ici", mais retombez tout de suite sur le sujet initial
      pour laisser la possibilité aux gens de répondre quelque chose en
      rapport. Si quelqu'un proteste qu'il ne mérite pas votre
      réprimande, refusez simplement de répondre à cette escalade. Vous
      pouvez soit ne pas répondre (si vous pensez qu'il s'agissait
      simplement d'un accès d'humeur), soit dire que vous êtes désolé si
      vous avez réagit trop vivement et qu'il est difficile de percevoir
      toutes les nuances dans un courriel, puis revenez au sujet
      principal. N'insistez <emphasis>jamais</emphasis> pour exiger des
      excuses, que ce soit de façon publique ou privée, de quelqu'un qui
      s'est mal comporté. C'est une bonne chose s'il décide de son
      propre chef d'envoyer une excuse, mais en exiger ne cause que du
      ressentiment.</para>

      <para>L'étiquette doit être reconnue comme l'un des comportements
      du groupe. Cela aide le projet car les développeurs peuvent être
      dissuadés de participer (même des projets sur lesquels ils
      aimeraient travailler) par les polémiques. Vous pouvez même ne
      jamais vous en rendre compte; quelqu'un peut scruter la liste,
      constater qu'il faut être armé d'une cuirasse pour participer au
      projet, et donc décider de ne pas s'y investir du tout. Garder les
      forums amicaux est une question de vie ou de mort sur le long
      terme, et c'est bien plus facile à faire tant que le projet est
      encore jeune. Une fois que l'étiquette rentre dans les moeurs,
      vous n'aurez plus à être le seul à la promouvoir, elle le sera par
      tous.</para>
    </sect2>

    <!-- ======================== subsection ============================== -->

    <sect2 id="code-review">
      <title>Pratiquez la revue par pairs</title>

      <para>L'une des meilleurs bonnes pratiques pour favoriser le
      développement d'une communauté productive est de permettre aux
      gens d'observer leur code les uns les autres. Un peu
      d'infrastructure technique est requise pour y arriver, en
      particulier il faut activer l'envoi de courriels sur commit (voir
      <xref linkend="commit-emails" /> pour plus de détails). Le but est
      d'émettre un courriel contenant les annotations et les changements
      (diff) de chaque commit de code (voir <xref
      linkend="vc-vocabulary-diff" /> du <xref
      linkend="vc-vocabulary" />). <firstterm>La revue de
      code</firstterm> est la pratique consistant à consulter ces
      courriels au fil de l'eau en y recherchant des bogues ou de
      possibles améliorations.<footnote>
          <para>C'est en général de cette façon qu'est réalisée la revue
          de code dans les projets libres. Dans des projets plus
          centralisés, cette revue peut également se faire en réunissant
          plusieurs personnes et en analysant des listings de code
          source à la recherche de problèmes spécifiques ou de patrons
          de conception à mettre en place.</para>
        </footnote></para>

      <para>La revue de code répond simultanément à plusieurs objectifs.
      Il s'agit de l'exemple le plus évident de revue par pairs dans le
      monde du libre, et elle aide à assurer un bon niveau de qualité au
      logiciel. Chaque bogue incorporé dans la version finale l'a été
      parce qu'il n'a pas été détecté à temps ; ainsi, plus d'yeux
      observent les commits, plus le nombre de bogues sera limité. Mais
      ce processus sert aussi un autre but plus indirect : il conforte
      les gens dans l'idée que ce qu'ils font a de l'importance,
      puisqu'il est évident que personne ne prendrait le temps de faire
      une revue s'il ne se souciait de son effet sur le programme. Les
      gens produisent leur meilleur travail quand ils savent que
      d'autres l'évalueront.</para>

      <para>Les revues doivent être publiques. Même lorsque j'ai été
      assis avec d'autres développeurs dans la même pièce physique, et
      que l'un d'entre nous avait fait un commit, nous prenions garde à
      ne pas faire la revue verbalement, mais de l'envoyer plutôt sur la
      liste. Tout le monde profite de cette revue. Les gens suivent les
      commentaires et quelque fois y découvrent des erreurs, et même si
      ce n'est pas le cas, cela leur rappelle que la revue est une
      activité régulière, comme laver la vaisselle ou tondre la
      pelouse.</para>

      <para>Dans le projet Subversion, la revue de code n'a pas été
      initialement un exercice régulier. Il n'y avait aucune garantie
      que chaque commit serait revu, même on pouvait consulter une
      modification si elle se trouvait dans notre champs d'action. Les
      bogues se glissaient sans difficulté alors qu'ils aurait pu et
      auraient du être filtrés. Un développeur nommé Greg Stein, qui
      connaissait la valeur de la revue par pair d'un ancien travail,
      décida qu'il allait montrer l'exemple en faisant la revue de
      <emphasis>chaque commit</emphasis> arrivant dans le référentiel.
      Chaque modification était rapidement suivie d'un courriel de Greg
      envoyé à la liste développeur dans lequel il disséquait le commit,
      analysait les problèmes potentiels, et proposait quelque fois un
      peu de code bien tourné. Instantanément, il attrapa des bogues et
      des méthodes de programmation non optimales qui autrement auraient
      glissées sans que personne ne s'en rende compte. Il est à noter
      qu'il ne s'est jamais plaint d'être le seul à faire ces revues,
      même s'il y consacrait une quantité de temps importante. Il en
      chantait simplement les louanges dès qu'il le pouvait. Assez
      rapidement, d'autres personnes, moi compris, commencèrent à
      l'imiter. Quelle était notre motivation ? Non pas que Greg avait
      jeté l'opprobre sur nous, mais il avait prouvé que la revue de
      code était une façon intelligente de dépenser son temps, et que
      chacun pouvait contribuer autant au projet en analysant le code
      des autres qu'en écrivant du code soi-même. Une fois qu'il l'eu
      démontré, ceci devint le comportement par défaut, au point qu'un
      commit sans réaction aurait causé de l'angoisse à son émetteur, et
      qu'il aurait demandé sur la liste si quelqu'un avait déjà pu faire
      la revue. Plus tard, Greg trouva un travail qui ne lui laissait
      peu de temps pour Subversion, et du arrêter ses revues régulières,
      mais cette coutume était si bien enracinée en nous tous qu'elle
      est toujours activement pratiquée depuis un temps
      immémorial.</para>

      <para>Commencez à faire des revues depuis le premier commit. Les
      types de problèmes les plus faciles à détecter de cette façon sont
      les vulnérabilités de sécurité, les fuites mémoire, les manques de
      commentaires ou de documentation d'API, les effets de bord, les
      erreurs de conception dans la hiérarchie d'appels, et d'autres
      problèmes qui nécessitent un minimum de recul pour être détectés.
      Néanmoins, même les problèmes à plus grande échelle comme
      l'incapacité à mutualiser du code à un seul endroit devient
      visible à force de revues, parce que le souvenir des revues
      précédentes renseigne les revues courantes.</para>

      <!-- todo: Andrew Stellman suggested putting a checklist of what to
     look for in code review here.  That might be a good idea. -->

      <para>Ne vous inquiétez pas si vous ne trouver rien à commenter,
      ou si vous de maîtrisez pas assez toutes les parties du code. Il y
      aura souvent quelque chose à dire sur tout commit ; même si vous
      ne trouvez rien à redire, quelque chose peut faire l'objet d'un
      commentaire admiratif. L'important est de rendre clair le fait que
      chaque développeur sache que ce qu'il fait est vu et compris. Bien
      entendu, la revue du code n'absout pas les programmeurs de leur
      responsabilité à vérifier et à tester leurs modifications avant de
      commiter; personne ne devrait dépendre de la revue pour détecter
      des problèmes qu'on aurait dû trouver soit-même.</para>
    </sect2>

    <!-- ======================== SECTION ============================== -->

    <sect2 id="opening-closed-projects">
      <title>Lorsque vous ouvrez un projet propriétaire, soyez attentif
      à la gestion du changement</title>

      <para>Si vous libérez un projet existant, sur lequel travaillent
      des développeurs actifs et accoutumés à travailler dans un
      environnement propriétaire, assurez vous que tous comprennent
      qu'un changement important va en suivre, et de votre coté,
      vérifiez que vous êtes en mesure de faire face leurs
      réactions.</para>

      <para>Représentez vous la situation telle qu'ils la perçoivent :
      tout le code et les décisions sur la conception sont faites par un
      groupe de développeurs qui connaissent tous plus ou moins autant
      le logiciel, qui reçoivent la même pression du même management, et
      qui connaissent leurs forces et faiblesses respectives. Vous leur
      demandez soudain d'exposer leur code pour qu'il soit scruté par
      des étrangers ne formant leur jugement que sur le résultat final,
      et sans prendre en compte la pression de la hiérarchie qui a pu
      forcer certaines décisions. Ces étrangers posent de nombreuses
      questions, des questions qui déstabilisent les développeurs
      lorsqu'ils réalisent que la documentation sur laquelle il avait
      tant travaillé est <emphasis>toujours</emphasis> inadéquate (c'est
      inévitable). Ajoutez le fait que tous ces arrivants sont inconnus
      et sans visage... Si l'un des développeurs manquait d'assurance,
      imaginez à quel point ce sentiment se trouvera exacerbé quand des
      nouveaux contributeurs lui désigneront des faiblesses dans son
      code, et pire, devant ses collègues. A moins de disposer d'une
      équipe de développeurs parfaits, c'est inévitable, en fait cela se
      produira probablement pour tous. Non pas qu'ils soient de mauvais
      programmeurs, c'est simplement qu'au dessus d'une certaine taille
      un projet a des bogues et la revue par pairs permettra de les
      détecter (voir <xref linkend="code-review" /><phrase
      output="printed"> précédemment dans ce chapitre</phrase>). Dans le
      même temps, les nouveaux arrivants ne seront pas eux mêmes sujets
      à la revue par pairs puisqu'ils ne peuvent produire de code tant
      qu'ils ne sont pas suffisamment familiers du projet. Pour vos
      développeurs, cela peut être pris comme une situation de critique
      unilatérale. Il y a donc danger de voir apparaître une mentalité
      d'assiégés parmi les vétérans.</para>

      <para>La meilleure façon de l'éviter est de prévenir le groupe de
      ce qui va arriver. Expliquer lui que l'inconfort initial est
      parfaitement normal, et rassurez en assurant que les choses iront
      en s'améliorant. Certains de ces messages peuvent rester privés,
      avant que le projet ne soit ouvert. Mais vous pouvez également
      trouver utile d'informer sur la liste publique qu'une nouvelle
      méthode de développement pour le projet se met en place, et qu'un
      temps d'adaptation sera nécessaire. La meilleur chose que vous
      puissiez faire est de piloter par l'exemple. Si vous constatez que
      vos développeurs ne répondent pas suffisamment aux questions des
      débutants, leur demander simplement d'y répondre plus ne fera pas
      avancer les choses. Ils peuvent manquer de discernement entre ce
      qui nécessite une réponse ou pas, ou ne pas savoir comment
      prioriser le travail de développement face à la nouvelle charge
      amenée par cette communication externe. Le moyen de les faire
      participer est de participer vous mêmes. Soyez sur la mailing
      liste publique, et répondez y à des questions. Si vous n'avez pas
      l'expertise pour répondre à une question, désignez clairement un
      développeur qui la possède, et vérifiez qu'il fournira une
      solution ou au moins une réponse. Il peut être naturellement
      tentant sur le long terme de glisser vers des discussion privées,
      ce qui constituait après tout la situation antérieure. Assurez
      vous de vous inscrire sur les mailing listes internes sur
      lesquelles cela peut se produire pour être en mesure de demander à
      déplacer ces discussions vers la mailing liste publique.</para>

      <para>Il existe d'autres considérations de long terme à prendre en
      compte lorsqu'on ouvre un projet propriétaire. <xref
      linkend="social-infrastructure" /> explore les techniques de
      management permettant de faire travailler avec succès
      contributeurs bénévoles et salariés, et <xref linkend="legal" />
      discute de la nécessité d'un travail juridique consciencieux
      lorsqu'on ouvre une base de code privée qui peut contenir du code
      écrit ou "détenu" par d'autres tiers.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <!-- ======================== SECTION ============================== -->

  <sect1 id="announcing">
    <title>Annoncer le projet</title>

    <para>Une fois le projet présentable -non pas parfait, simplement
    présentable- vous êtes prêt à l'annoncer <emphasis>Ubi et
    orbi</emphasis>. C'est en fait un processus très simple : allez sur
    <ulink url="http://freshmeat.net/" />, cliquez sur
    <guimenuitem>Submit</guimenuitem> en haut de la barre de navigation,
    et saisissez un formulaire d'annonce de votre nouveau projet.
    Freshmeat est l'endroit que tout le monde scrute pour les annonces
    de nouveaux projets. Veillez simplement à garder un oeil sur ce site
    pour observer l'évolution du bouche à oreille. Si vous connaissez
    des listes de diffusion ou des newsgroups pour lesquelles une
    annonce de votre projet serait pertinente et intéressante, postez y
    un message, mais soyez attentif à n'envoyer
    <emphasis>qu'un</emphasis> unique message par forum, et en dirigeant
    les personnes vers votre propre liste (en fixant l'entête
    <systemitem>Reply-to</systemitem> à l'adresse de votre propre
    liste). Les messages doivent être courts et aller droit à
    l'essentiel :</para>

    <screen>
To: discuss@lists.example.org
Subject: [ANN] Projet Scanley d'indexeur textuel
Reply-to: dev@scanley.org

Ceci est un message unique d'annonce de création du projet Scanley,
 un indexeur textuel libre et un moteur de recherche doté d'une
riche API à destination des programmeurs désirant proposer des
services de recherche pour de grandes collections de fichiers texte.
Scanley fonctionne, est toujours en développement actif, et 
recherche des développeurs et des testeurs.

Site du projet: http://www.scanley.org/

Fonctionnalités :
   - Recherches texte, HTML et XML
   - Recherche de mots ou de phrases entières
   - (prévu) Recherches approchantes
   - (prévu) Mise à jour incrémentales des index
   - (prévu) Indexation de sites Web distants

Pré-requis :
   - Python 2.2 ou supérieur
   - Suffisamment d'espace disque pour les index (approximativement 2 x
la taille des données traitées)

Pour davantage d'informations, veillez consulter scanley.org.

Merci,
-J. Random
</screen>

    <para>(Voir <xref linkend="publicity" /><phrase output="printed"> du
    <xref linkend="communications" /></phrase> pour des conseils sur la
    façon d'annoncer les versions suivantes et les autres événements du
    projet.)</para>

    <para>Il existe actuellement un large débat dans le monde du libre
    sur la nécessité ou pas de démarrer avec du code fonctionnel, ou si
    un projet peut bénéficier du fait d'être encore en conception. J'ai
    longtemps pensé que démarrer avec un code fonctionnel était le plus
    important facteur de réussite d'un projet, étant ce qui différencie
    les vrais projets des gadgets, et que des développeurs sérieux ne
    seraient attirés que car quelque chose de suffisamment
    concret.</para>

    <para>Il s'avéra que ce n'est pas le cas. Dans le projet Subversion,
    nous avons démarré avec un document de conception, un noyau de
    développeurs intéressés et en contact, beaucoup de tapage, et
    <emphasis>aucun</emphasis> code fonctionnel. A ma grande surprise,
    le projet acquis des participants actifs dès son démarrage, et au
    moment ou nous obtinrent du code fonctionnel, un nombre assez grand
    de volontaires étaient déjà largement impliqués. Subversion n'est
    pas le seul exemple ; le projet Mozilla a également été lancé sans
    code fonctionnel, et a atteint aujourd'hui le statut de navigateur
    Web très populaire.</para>

    <para>Face à l'évidence, j'eus à ravaler mes certitudes sur la
    nécessité absolue de disposer de code fonctionnel pour lancer un
    projet. Un code fonctionnel est encore la meilleure fondation d'un
    projet pour son succès, et c'est une bonne règle que d'attendre d'en
    disposer avant de l'annoncer. Il existe néanmoins des circonstances
    où le faire en avance est utile. Je pense qu'il faut au moins
    proposer un document de conception correct, ou un cadre de
    développement (bien entendu ils pourront être modifiés par des
    retours des visiteurs) mais il doit y avoir quelque chose de
    concret, de plus tangible que de simples bonnes intentions, pour que
    les gens s'y fassent les dents.</para>

    <para>Une fois que vous avez fait votre annonce, n'attendez pas
    qu'une horde de volontaires rejoignent immédiatement votre projet.
    En général, le résultat d'une telle annonce se résume à quelques
    questions de politesse, quelques inscriptions sur la liste de
    diffusion, et tout continue à peu près comme avant. Mais sur le long
    terme, vous noterez une progression constante de la participation à
    la fois en nouveaux contributeurs de code et d'utilisateurs. Faire
    l'annonce est seulement planter la graine : il peut falloir un temps
    considérable pour que la nouvelle croissent et se répande. Si le
    projet donne constamment en retour à ceux qui s'y investissent, la
    nouvelle se répandra car les gens aiment partager lorsqu'ils
    trouvent quelque chose de valable. Si les choses se passent bien,
    les dynamiques de réseau de type exponentielles transformeront
    lentement le projet en une communauté complexe, où vous ne
    connaîtrez pas nécessairement le nom de tous et où vous ne pourrez
    plus suivre chaque conversation. Le chapitre suivant concerne la
    façon de travailler dans cet environnement.</para>
  </sect1>
</chapter>
<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->
