<preface id="preface">
<title>Предисловие</title>
  
<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="why">
<title>Почему была написана эта книга?</title>

<para>На вечеринках люди больше не смотрят на меня непонимающими глазами, когда я говорю, что занимаюсь разработкой свободных программ. "Програмы с открытыми исходниками?&mdash; Наподобии Linux'а?" - спрашивают они. Я энергично киваю головой в знак согласия. "Совершенно верно! Это - именно то, чем я занимаюсь." Хорошо что я перестал находиться за гранью понимания. Раньше следующий вопрос было легко угадать: "Как ты делаешь на этом деньги?". Отвечая на этот вопрос, я подводил итог устройства экономики свободного ПО: что существуют организации в чьих интересах поддерживать существование определенного програмного продукта, но в тоже время они не заинтересованы в продаже копий, они лишь хотят убедится что програмное обеспечение доступно, и регулярно обновляется, как инструмент, а не как производимый товар.</para>

<para>Ситуация поменялась, помимо денег людей стали интересовать другие вопросы. Финансовая сторона программного обеспечения с открытыми исходными текстами<footnote><para>
Термины "программы с открытыми исходными текстами" (aнг. "open source software") и "свободные программы" (анг. "free software") в русском всегда синонимы; В английском же слово "free" (рус. "свободный") , также означает "бесплатный", но бесплатность еще не означает свободу распространения, поэтому значение зависит от контекста. Различия между бесплатным и свободным ПО более подробно рассмотрены автором в соответствующей главе
<xref linkend="free-vs-open-source"/><phrase output="printed"> 
<xref linkend="introduction"/></phrase>.</para></footnote> перестала быть загадкой,
и многие люди не занимающиеся программированием стали понимать,
или по крайней мере перестали удивляться тому, что есть люди для которых это является основной работой. Вместо этого, все чаще и чаще я стал слышать другой вопрос: "<emphasis>А как это устроено?</emphasis>"</para>

<para>На тот момент у меня не было в запасе подходящего ответа, и чем сильнее я пытался найти его, тем больше я осознавал всю сложность затронутой темы.
Ведение открытого проекта не очень похоже на ведение бизнеса (представьте себе, что вам приходится постоянно обсуждать развитие вашего продукта с группой добровольцев, с большинством из которых вы никогда не встречались!) По ряду причин оно не похоже на управление обычной некоммерческой или государственной организацией. Оно немного схоже с каждой из них, но я постепенно пришел к заключению, что свободное ПО это "вещь в себе". Ведение открытого проекта можно сравнить со множеством различных проектов и найти подобие, но ни одному он не будет равен полностью. Более того, даже предположение о том, что свободный програмный проект можно вести уже само по себе натяжка. Свободный програмный проект может быть <emphasis>начат</emphasis>, на него могут оказывать влияние заинтересованые стороны, зачастую довольно сильно. Но активы такого проекта не могут стать собственностью какого-либо единственного 
владельца, и до тех пор пока где-то, &mdash;где угодно&mdash;, есть люди заинтересованые в его продолжении, он не может быть закрыт по желанию одной стороны. У каждого есть бесконечная власть и каждый бессилен. Это создает интересную динамику.
</para>

<para>Вот почему я решил написать эту книгу. Свободные програмные проекты эволюционировали в отдельную культуру, этос, в котором свобода создания программного обеспечения, выполняющего функции необходимые одному из участников группы, стала цетральной догмой, но при этом эта свобода не приводит к тому, что группа превращается в кучку индивидуумов поглощенных своей частью кода, а рождает сотрудничество, скрепленное коллективным энтузиазмом. Несомненно, умение сотрудничать само по себе является одним из самых высокоценимых навыков в разработке свободного ПО.
Управлять таким проектом - значит вступить в некое подобие гипертрофированного общества взаимодействия, в котором у каждого есть возможность не только работать с другими, но и придумывать новые эффективные пути совместной работы, что может пренести ощутимые преимущества создаваемому программному обеспечению. В этой книге сделана попытка описать способы, которыми может быть достигнуто подобное взаимодействие. Она - не полна, но начало положено.</para>

<para>Качественное свободное програмное обеспечение уже является достойной целью, и я надеюсь
читатели, ищущие путь к достижению этой цели, найдут полезным материал этой книги.
Помимо этого, я также надеюсь передать хотя бы часть того безграничного удовольствия полученного от работы
с командой мотивированых разработчиков свободного ПО, и того удивительно прямого взаимодействия 
с пользователями, которое так поощряется в подобных проектах. Участвовать в успешном свободном проекте <emphasis>захватывающе
интересно</emphasis>, это и заставляет крутиться колеса всего мира разработки открытого ПО.
</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="audience">
<title>Для кого написана эта книга?</title>

<para>Эта книга предназначена для разработчиков и мененджеров, собирающихся создать свободный проект, а также для тех кто, уже начал таковой, но не знает, что делать дальше. Книга будет полезна и желающим просто поучаствовать в открытом проекте, но никогда не делавшим этого раньше.</para>

<para>Читатель не обязан быть программистом, но понимание основных терминов разработки ПО, таких как исходный код, компиляторы и програмные патчи, желательно.</para>

<para>Предыдущий опыт со свободным програмным обеспечением в качестве разработчика или пользователя не требуется. Те кто уже работал с таким ПО, вероятно найдут некоторые части этой книги несколько тривиальными и возможно пожелают их пропустить. Так как опыт читателей в этом вопросе разнится достаточно широко, я постарался озаглавить каждый раздел самым очевидным способом и предупреждать читателей о том какие разделы можно пропустить.
</para>

</sect1>


<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="sources">
<title>Источники</title>

<para>
Большая часть материала для этой книги появилась в результе пятилетней работы над проектом Subversion. 
(<ulink url="http://subversion.tigris.org/"/>).  Subversion - это система 
контроля версий с открытым исходным кодом, написаная с нуля чтобы заменить CVS, и стать новым стандартом <foreignphrase>de facto</foreignphrase> среди систем контроля версий в собществе разработчиков свободного программного обеспечения. Проект был начат моим работодателем, организацией CollabNet (<ulink url="http://www.collab.net/"/>), в начале 2000, и слава богу, что CollabNet с самого начала поняли каким образом нужно руководить проектом, чтобы создать в нем рабочую атмосферу благоприятствующую совместной распределенной работе. Уже с самого начала к нам присоединилось множество разработчиков добровольцев; сейчас над проектом работают около пятидесяти человек и лишь немногие из них - сотрудники CollabNet.</para>

<para>Subversion по многим параметрам подходит как классический пример проекта с открытым исходным кодом. Я использовал материалы этого проекта чаще чем первоначально ожидал. Отчасти это было продиктовано удобством: как только мне нужен был пример определенного явления, я мог припомнить какой-нибудь случай с Subversion. Но кроме удобства это давало нужную степень достоверности. Хотя я и вовлечен (с разной степень вовлеченности) в другие свбодные проекты и общаюсь с друзьями и знакомыми, работающими над еще большим количеством подобных проектов, но когда пишешь для печати, быстро понимаешь что  все утверждения и высказывания должны быть подкреплены фактами. Мне не хотелось утверждать что-либо о событиях в других проектах основываясь лишь на том что я мог прочесть в общедоступных архивах их рассылок. Если бы кто-то попробовал судить таким образом о Subversion, я уверен, он оказался бы прав в половине случаев и ошибался бы про другую половину. Так что, черпая вдохновение или примеры из проектов, с которыми у меня не было прямого взаимодействия, я сперва пытался поговорить с осведомленным человеком оттуда, с кем-либо, чьему разъяснению ситуации я бы мог доверять.
</para>

<para>Subversion была основной моей работой в течении последних пяти лет, но помимо этого я участвовал в различных проектах свободного ПО в течении двенадцати лет.  Другие проекты повлиявшие на эту книгу:</para>

<itemizedlist>
  <listitem><para>GNU Emacs -  проект текстового редактора Free
            Software Foundation, в котором я занимался поддержкой нескольких небольших 
            пакетов.</para>
  </listitem>
  <listitem><para>Concurrent Versions System (CVS), над которой я интенсивно работал в 1994&ndash;1995 годах  вместе с Джимом Блэнди, но с тех пор возвращался туда только время от времени.</para>
  </listitem>
  <listitem><para>Группа проектов с открытыми исходными текстами известная как 
            Apache Software Foundation, в особенности Apache Portable
            Runtime (APR) и Apache HTTP Server.</para> 
  </listitem>
  <listitem><para>OpenOffice.org,  Berkeley Database от организации
            Sleepycat, и MySQL Database; Я не учасвствовал в этих проектах лично, но следил за ними и в некоторых случаях разговаривал с людьми оттуда.</para> 
  </listitem>
  <listitem><para>GNU Debugger (GDB) (аналогично).</para>
  </listitem>
  <listitem><para>The Debian Project (аналогично).</para>
  </listitem>
</itemizedlist>

<para>Это далеко не полный список конечно же.  Как и большенство программистов, занимающихся открытым ПО, я присматриваю вполглаза за многими различными проектами, просто чтобы быть в курсе событий. Я не буду их все здесь перечислять, но они упомянуты в тексте.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="acknowledgments">
<title>Благодарности</title>

<para>На написание этой книги ушло в четыре раза больше времени, чем я ожидал, и большую часть времени мне казалось будто здоровый рояль висит над моей головой куда бы я не ни пошёл. Без помощи со стороны столь многих людей, я бы никогда не смог закончить все это и сохранить здравый рассудок. </para>

<para>Энди Орам, мой редактор в O'Reilly, был мечтой писателя. Он не только не понаслышке знает о свободном ПО (он посоветовал многие темы), но еще и обладает редким даром угадывать, что ты имел в виду и находить нужный способ выразить это. Работать с ним было большой честью. Спасибо также Чаку Топорек, который сразу отыскал Энди. 
</para>

<para>Брайан Фитзпатрик просматривал почти весь материал по мере написания книги, что не только сделало её лучше, но и заставляло меня продолжать писать, когда мне хотелось быть где угодно, лишь бы не за компьютером. Бэн Коллинс-Сассмэн и Майк Пилато тоже приглядывали за моими успехами и всегда были рады пообсуждать, иногда подолгу, любую тему, над которой я в то время работал. Они же заметили, когда я немного притормозил и вовремя легонько подтолкнули. Спасибо вам.
</para>

<para>Биелла Коллман занималась своей диссертацией одновременно с тем как я писал эту книгу. Ей известно, что значит сидеть и писать каждый день, она послужила мне и вдохновляющим примером, и сочувствующим слушателем. Также как антрополог она обладает особым взглядом на некоторые вещи в движении свободного ПО, что позволило ей дать мне некоторые идеи и ссылки на литературу, которые я использовал для книги.
Алекс Голаб, еще один антрополог связанный с миром свободного ПО, занятый написанием диссертации в то время, очень сильно поддерживал меня с самого начала и это здорово помогло. 
</para>

<para>Мика Андерсон, по виду которого и не скажешь, что писательская деятельность может так подавлять, был тем человеком, который вызывал у меня желание писать из-за зависти. Он всегда был готов поддержать по дружески, поговорить и (один раз точно) оказать техническую помощь. Спасибо, Мика!
</para>

<para>Джон Троубридж и Сэндер Страйкер, вдохновляли и помогали мне&mdash;их обширный опыт в свободном ПО обеспечил меня материалом, который я бы не нашел больше нигде.</para>

<para>
Спасибо Грегу Стейну не только за дружбу и переодические ободрения,
 но и за то что показал проекту Subversion важность ревизий кода в 
формировании общества разработчиков. Спасибо также Браину Белендорфу,
который тактично вбил в наши головы всю важность публичных дискуссий. 
Я надеюсь этот принцип нашел отражение в книге.
</para>

<para>Спасибо, Бенжамину "Мако" Хилл и Сету Шону, за диалоги о
свободном ПО и его политике; Заку Урлокеру и Луис Сурэз-Поттс за то 
что нашли время для интервью, несмотря на плотный график;
Шейну из Shashcode рассылки за то что позволил его цитировать;
и Хаггену Со за невероятно полезное сравнение хостингов. 
</para>

<para>Спасибо Алле Дехтяр, Полине, и Соне за непрерывную и терпеливую поддержку. Я очень рад, что больше не должен раньше
прерывать (или скорее тщетно пытаться прерывать) наше общение по вечерам и идти домой работать над "Книгой". </para>

<para>Спасибо Джеку Рипенингу за дружбу, беседы, и за постоянное упрямство не принимать результаты быстрого неправильного анализа, когда есть сложный, но правильный. Я очень надеюсь, что кое-что из его опыта, как в разработке програмного обеспечения, так и в индустрии в целом, нашло отражение в этой книге.
</para>

<para>CollabNet были исключительно великодушны, разрешив мне работать по гибкому графику, чтобы писать книгу, и не жаловались, даже когда сроки вышли за рамки запланированных. Я не знаю всех хитростей того, как менеджмент приходит к таким решениям, но подозреваю
Сэндя Клут и позже Махеш Мурфи, были как то связаны с этим &mdash; - мои благодарности 
им обоим.</para>

<para>
Вся команда разработчиков Subversion была для меня вдохновением в течение последних 
пяти лет, и большую часть того, что написано в этой книге я изучил работая с этими людьми. Я не буду благодарить их здесь всех по имени, потому что их слишком много, но я наказываю любому читателю, который случайно встретит одного из них немедленно угостить выпивкой &mdash; я собираюсь сделать тоже самое. </para>

<para>Множество раз я напыщено говорил с Рейчэлл Сколлон о состоянии книги,
она всегда слушала и каким-то образом ей удавалось заставить проблемы казаться
менее значительными, чем они были до разговора. Это очень помогло &mdash; огромное спасибо.
</para>

<para>Спасибо (еще раз) Ноэлу Тайлору, которого должно быть удивило, почему
я захотел опять взяться за книгу, учитывая сколько я жаловался в прошлый раз.
Его дружба помогла музыке и хорошей компании не исчезнуть из жизни даже в самые занятые времена. Спасибо также Мэтью Дин и Дорэти Самтлибин, друзьям и долгострадающим партнерам по музыке, которые поняли причины моего отсутствия на репетициях. Меган Дженнинкс, постоянно поддерживала меня и искренне заинтересовалась темой книги, хотя та и не была ей знакома &mdash; это так дает силы неуверенному писателю. Спасибо, друг.
</para>

<para>У меня было четыре знающих и старательных рецензента: Йоав Шапира, Эндрю Стеллман, Даванум Сринивас и Бен Хайд. Если бы я мог учесть все их великолепные пожелания, эта книга была бы еще лучше. Время не позволило реализовать все, но то что было сделано, дало книге многое. Если еще и остались ошибки, то они принадлежат мне.</para>

<para>Мои родители, Франсис и Генри, были невероятно добры как всегда, и 
так как эта книга менее технична чем предыдущая я надуюсь они найдут ее более
читабельной.</para>

<para>И наконец хочу побагладарить тех кому эта книга посвящена, Карен Андерхилл и Джима Блэнди. Дружба Карен и ее понимание, означали для меня все, не только во время написания этой книги, но и за последние семь лет. Без ее помощи эта книга никогда бы не состоялась. Это касается и Джима, настоящего друга и хакера хакеров, первым показавшего мне мир свободного ПО, как птица которая научила самолеты летать.
</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="disclaimer">
<title>Дисклеймер</title>

<para>Идеи и мнения, высказанные в этой книге, являются моими собственными.
Они могут не соответствовать взглядам CollabNet или проекта Subversion.</para>

</sect1>

</preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->
