<appendix id="bug-reporting">
<title>Beispiel-Anleitung für das Melden von Fehlern</title>

<simplesect>

<para>Dies ist eine leicht bearbetete Kopie der online verfügbaren 
Anleitung des Subversion-Prokjekts für neue Benutzer, wie Fehler
gemeldet werden sollten. Siehe <xref 
linkend="users-to-volunteers"/><phrase output="printed"> im Kapitel
<xref linkend="managing-volunteers"/></phrase>, das behandelt, warum
es wichtig ist, dass ein Projekt derartige Anleitungen hat. Das
ursprüngliche Dokument befindet sich bei <ulink 
url="http://svn.collab.net/repos/svn/trunk/www/bugs.html"/>.</para>

<screen>
                   Meldung von Fehlern in Subversion

Dieses Dokument behandelt wie und wo Fehler gemeldet werden
sollten. (Es ist keine Liste aller noch bestehender Fehler — welche Sie
statt dessen hier bekommen können.)

Wo man einen Fehler melden soll.
---------------------

    * Liegt der Fehler in Subversion selbst, senden Sie eine E-Mail
      an users@subversion.tigris.org. Sobald der Fehler bestätigt wird,
      kann jemand, vielleicht Sie, ihn in das Ticketsystem eingeben.
      (Oder wenn Sie sich ziemlich sicher sind, können Sie auch
      gleich an unsere Entwickler-Liste schreiben, 
      dev@subversion.tigris.org. Sind Sie sich aber nicht sicher, ist
      es besser zuerst an users@ zu schreiben; dort kann Ihnen
      jemand sagen, ob das Verhalten, das Sie beobachtet haben, 
      beabsichtigt ist oder nicht.)

    * Liegt der Fehler in der APR-Bibliothek, melden Sie dies
      bitte bei eine dieser Mailinglisten: dev@apr.apache.org, 
      dev@subversion.tigris.org.

    * Liegt der Fehler in der Neon-HTTP-Bibliothek, melden Sie 
      dies bitte bei: neon@webdav.org, dev@subversion.tigris.org.

    * Liegt der Fehler in Apache-HTTPD 2.0, melden Sie dies
      bitte an beide der folgende Mailinglisten: dev@httpd.apache.org,
      dev@subversion.tigris.org. Die Mailingliste der
      Apache-httpd-Entwickler
      steht unter einer hohen Last, es ist also möglich, dass Ihre 
      Meldung übersehen wird. Sie können auch eine Bug-Meldung unter 
      http://httpd.apache.org/bug_report.html einreichen.

    * If the bug is in your rug, please give it a hug and keep it snug.

<!-- 
Rhymes are always tough:  
* Wenn die Laus bei der Maus ist, wirf's aus dem Haus mit raus.

(alternativly starting differently, which would only require
adaptions of the previous four entries, i.e. 
	Ist der Fehler in der Apache....
	Liegt der Fehler bei der Apache...

* Ist die Laus bei der Maus, wirf's aus dem Haus mit raus.
* Wenn dein Fehler beim Heler ist, meld es eher beim Richter.
-->

Wie man einen Bug meldet
-------------------

Vergewissere dich erst, dass es ein Fehler ist. Wenn Subversion sich
nicht so verhällt wie du es erwartest, schaue in der Dokumentation und
den Archiven der Mailverteiler nach und beweise, dass es sich so
verhalten sollte, wie du es erwartest. Wenn es allerdings etwas
Offensichtliches ist, wie wenn Subversion mal eben deine Daten zerstört
und deine Bildschirm dazu bringt, Rauch auszuspucken, dann kannst
du deinem Urteil vertrauen. Wenn du dir aber nicht sicher bist, frage
lieber zuerst auf dem Mailverteiler für Benutzer 
(users@subversion.tigris.org) oder im IRC bei #svn auf 
irc.freenode.net nach.

Wenn du dir dann sicher bist, dass es ein Fehler ist, ist das wichtigste
was du machen kannst, dir eine einfache Beschreibung und eine Anleitung
wie der Fehler reproduziert weden kann auszudenken. Wenn der Fehler als 
du ihn ursprünglich gefunden hast, fünf Dateien über zehl Commits
brauchte, versuche es mit nur einer Datei und einem Commit zu
verursachen. Je einfacher die Anleitung, desto wahrscheinlicher wird ein
Entwickler es erfolgreich reproduzieren und beheben können.

Wenn du die Anleitung schreibst, erkläre nicht einfach in Worten, was du
gemacht hats um den Fehler zu bekommen. Schreibe statt dessen ein
genaues Protokoll, welche Befehle du eingegeben hast und was sie
ausgegeben haben. Du solltes das über Kopieren und einfügen machen. Wenn
Dateien dafür gebraucht werden, solltest du die Namen der Dateien
angeben, und sogar ihren Inhalt, wenn du meist die wäre relevant. Am
besten ist es, wenn du deine Anleitung als Skript zusammenschnürst, das
hilft ungemein.

<emphasis>Nur kurz um etwas aus dem Weg zu räumen: Du *hast* doch die
neuste Version, oder? :-) Der Fehler wurde vielleicht schon behoben; du
solltest deine Anleitung bei der aktuellen Entwickler Version von
Subversion ausprobieren.</emphasis>

Zusätzlich zu der Anleitung für die Reproduktion, brauchen wir auch eine
komplette Beschreibung der Umgebung in der du den Fehler reproduziert
hast. Das heißt:

    * Dein Betriebssystem 
    * Die Version und/oder Revision von Subversion
    * Der Compiler und die Einstellungen die du benutzt hast um dein
      Build von Subversion zu machen.
    * Irgend welche Änderungen an Subversion die du vorgenommen hast.
    * Die Version von Berkeley DB die du mit Subversion benutzt, wenn
      überhaupt 
    * Alles andere, was möglicherweise relevant sein könnte. Wobei du
      lieber zuviel Informationen geben solltest, als zu wenige.

Wenn du das alles gemacht hast, bist du bereit die Meldung zu schreiben.
Fange mit einer Klaren beschreibung des Fehlers an. D.h. sage, wie du
erwartest, dass sich Subversion verhalten sollte, und im Gegensatz dazu
wie es sich wirklich verhalten hat. Auch wenn der Fehler dir
offensichtlich erscheint, muss es das nicht unbeningt für jemand anderes
sein, es ist also am besten ein Ratespiel zu vermeiden. Danach solltest
du die Beschreibung der Umgebung und die Anleitung angeben. Wenn du auch
eine Spekulation über die Ursache machen willst, und sogar einen Patch
um den Fehler zu beheben, wäre das Super — siehe 
http://svn.collab.net/repos/svn/trunk/www/hacking.html#patches für eine
Anleitung, darüber wie Patches eingereicht werden sollten.

Schreibe all diese Informationen an dev@subversion.tigris.org, oder wenn
du bereits dort gewesen bist und darum gebeten wurdest einen Ticket auf
zu machen, gehe direkt zu den Bugtracker und folge dort der
Anleitung.

Danke. Wir wissen, dass es eine Menge Arbeit ist eine effektive Bug
Meldung zu schreiben, eine gute Meldung kann aber Stunden Arbeit für
einen Entwickler sparen, und der Fehler wird viel eher behoben.
</screen>

</simplesect>

</appendix>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "appendix")
end:
-->
