<chapter id="managing-volunteers">

<title>Leitung von Freiwilligen</title>

<simplesect>

<para>Leute dazu zu bringen, sich darauf zu einigen, was das Projekt benötigt,
und zusammen zu arbeiten, um es zu erreichen, erfordert mehr als nur
eine angenehme Atmosphäre und das Vermeiden der gröbsten Fehler. 
Es erfordert jemanden oder mehrere, die alle beteiligten 
Personen bewusst leiten. Die Leitung von Freiwilligen mag
kein technisches Handwerk sein, vergleichbar etwa mit dem Programmieren,
es ist aber dennoch ein Handwerk im dem Sinne, dass es durch lernen und
üben verbessert werden kann.</para>

<para>Dieses Kapitel ist ein lose Sammlung spezifischer Techniken für
die Leitung von Freiwilligen. Es greift vielleicht mehr als vorherige
Kapitel auf das Subversion-Projekt als Fallstudie zurück, zum Teil da
ich an dem Projekt gearbeitet habe, als ich das hier schrieb und alle
primären Quellen griffbereit hatte, und zum Teil weil es akzeptabler
ist, wenn man die Steine der Kritik ins eigene Glashaus wirft, als
in das anderer. Ich habe aber auch in verschiedenen anderen Projekten 
die Vorteile der Anwendung der folgenden Emfehlungen kennengelernt &ndash;
und die Konseqenzen der Nichtanwendung &ndash;; wenn es mir politisch
korrekt erscheint, Beispiele aus einigen dieser Projekte zu geben, werde
ich das tun.</para>

<para>Da wir schon einmal über Politik reden, sollten wir dieses
äußerst unheilvolle Wort einmal genauer unter die Lupe nehmen.
Viele Ingenieure meinen Politik sei etwas, mit dem sich besser
andere beschäftigen. "<emphasis>Ich</emphasis> spreche nur für den
besten Kurs für das Projekt, aber <emphasis>sie</emphasis> erheben
Einsprüche aus politischen Gründen." Ich denke dieser Ekel vor Politik
(oder dem was als Politik verstanden wird) ist in Ingenieuren besonders
stark, da sie sich die Idee angeeignet haben, dass manche Lösungen
objektiv besser sind als andere. Wenn es also scheint, dass jemand sich
auf eine Art benimmt, als wäre er durch äußere Überlegungen motiviert
&ndash; sagen wir der Erhaltung ihrer einflussreichen Position, die
Verminderung des Einflusses von jemand anderem, gar offener Kuhhandel
oder die Meidung, die Gefühle von jemand zu verletzen &ndash; könnten 
andere Mitwirkende im Projekt genervt sein. Das hindert sie natürlich
nicht daran, sich auf die gleiche Art zu benehmen, wenn ihre 
lebenswichtigen Interessen auf dem Spiel stehen.</para>

<para>Wenn Sie "Politik" für ein schmutziges Wort halten, und hoffen Ihr
Projekt davon frei zu halten, geben Sie es besser gleich auf. Politik ist
unvermeidlich, wann immer Menschen im Verwalten gemeinschaftlicher 
Ressourcen kooperieren müssen. Es ist völlig vernünftig, dass eine der
Überlegungen, die in der Entscheidungsfindung von jemandem einfließt,
die Frage ist, wie ein Vorgang sich auf den eigenen zukünftigen 
Einfluss im Projekt, auswirken wird. Wenn Sie schließlich Ihrem eigenen
Urteilsvermögen und Ihren Fähigkeiten vertrauen, wie es bei den meisten
Programmierern der Fall ist, dann muss der mögliche Verlust von
zukünftigem Einfluss, im gewissen Sinne als techniches Ergebnis in
Betracht gezogen werden. Ähnliche Schlussfolgerungen gelten für anderes
Verhalten, welche vielleicht oberflächlich betrachtet, nach "reiner"
Politik aussieht. Tatsächlich gibt es so etwas wie reine Politik nicht:
Es ist genau aus dem Grund, dass Vorgänge mehrere Konsequenzen in der
echten Welt habe, dass Menschen überhaupt ein politisches Bewusstsein
bekommen. Politik ist, letztendlich, einfach eine Anerkennung, dass
<emphasis>alle</emphasis> Konzequenzen von Entscheidungen, in betracht
gezogen werden müssen. Wenn eine bestimmte Entscheidung zu einem
Ergebinis führt, welches die meisten Mitwirkenden technich 
zufriedenstellend finden, welches aber mit einer Änderung in den macht
Beziehungen zusammenhängt, dass entscheidende Personen ein Gefühl der
Isolation gibt, ist letzteres ein genau so wichtiges Ergebnis wie
ersteres. Es zu ignorieren, wäre nicht hoch geistig, sondern kurz 
sichtig.</para>

<para>Wärend Sie also die nachfolgenden Ratschläge lesen, und wärend
Sie an Ihrem eigenen Projekt arbeiten, denken Sie daran, dass es
<emphasis>keinen</emphasis> gibt, der über die Politik steht. Zu
erscheinen, als wäre man über die Politik, ist lediglich eine bestimmte
politische Strategie, und manchmal ein sehr nützliches, es entspricht
aber niemals der Wirklichkeit. Politik ist einfach was passiert, wenn
Menschen Meinungsverschiedenheiten haben, und erfolgreiche Projekte
sind solche die politische Mechanismen entwickeln um diese 
Streitigkeiten konstruktiv zu verwalten.</para>

</simplesect>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="volunteers">
<title>Das meiste aus Freiwilligen herausholen</title>

<para>Warum arbeiten Freiwillige an freien Softwareprojekten?
<footnote><para>Diese Frage wurde im Detail untersucht, mit 
interesanten Ergebnissen, in einer Veröffentlichung von Karim Lakhani
und Robert G. Wolf, mit dem Titel<citetitle>Why Hackers Do What They
Do: Understanding Motivation and Effort in Free/Open Source Software
Projects</citetitle> (de. Warum Hacker tun was sie tun: Verständnis
der Motivation und Bestrebungen in Freien/Open Source Software 
Projekten). Siehe
<ulink url="http://freesoftware.mit.edu/papers/lakhaniwolf.pdf"
/>.</para></footnote></para>

<para>Wenn man sie fragt, behaupten biele, dass sie es machen, weil
sie gute Software produzieren wollen, oder persönlich daran beteiligt
sein wollen, die Fehler zu beheben, die ihnen wichtig sind. Aber diese
Gründe sind gewöhnlich nicht die ganze Geschichte. Könnten Sie sich
schließlich einen Freiwilligen vorstellen, der bei einem Projekt 
bleibt, selbst wenn keiner je ein Wort der Anerkennung über seine Arbeit
sagen würde, oder keiner ihm in Diskussionen zuhören würde? Natürlich
nicht. Menschen verbringen ganz klar Zeit an freien Software-Projekten,
aus Gründen die über das Bedürfnis. guten Code zu produzieren, hinaus
gehen. Die wirkliche Motivation von Freiwilligen zu verstehen, wird
Ihnen helfen, es so einzurichten, dass sie angelockt werden und
dabei bleiben. Der Wunsch, gute Software zu produzieren, mag eine dieser
Motivationen sein, zusammen mit der Herausforderung und dem 
Bildungswert an schwierign Problemen zu arbeiten. Menschen haben aber
auch ein eingebautes Bedürfnis, mit anderen zusammen zu arbeiten, und
Respekt durch Zusammenarbeit zu geben und verdienen. Gruppen die 
gemeinschaftlich aktiv sind, müssen Normen entwickeln, die es
erlauben, Leistungen einzelner die den Zielen der Gruppe dienen,
durch Erwerb und Erhalt von Ansehen zu belohnen.</para>
 
<para>Diese Normen werden nicht immer von allein auftauchen. Bei
manchen Projekten &ndash; erfahrene Open-Source-Entwickler können
wahrscheinlich spontan mehere nennen &ndash; haben Leute zum Beispiel
anscheinend das Gefühl, dass Ansehen durch häufige und ausführliche
Nachrichten angeeignet wird. Sie kommen nicht aus versehen zu diesem
Schluss; sie kommen darauf, weil sie für lange, komplexe Argument,
mit Respekt belohnt werden, ob das dem Projekt hilft oder nicht.
Nachfolgend sind einige Techniken um eine Atmosphäre zu erzeugen, in
dem Aktivitäten die Ansehen verschaffen auch konstruktive Aktivitäten
sind.</para>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="delegation">
<title>Delegierung</title>

<para>Deligierung ist nicht nur eine möglichkeit um die Arbeit zu
verteilen; es ist auch ein politisches und soziales Werkzeug. 
Betrachten Sie alle Auswirkungen, wenn Sie jemand darum bitten, etwas
zu machen. Die offensichtlichste Folge ist, falls er annimmt, dass er
die Aufgabe erledigt, und Sie nicht. Eine weitere Folge ist aber, dass
ihm bewusst gemacht wird, dass Sie ihm zugetraut haben die Aufgabe zu
erledigen. Desweiteren, wenn Sie die Anfrage in einem öffentlichen
Forum gemacht haben, weiß er auch, dass ander in der Gruppe auch über
dieses Vertrauen unterrichtet wurden. Er mag auch etwas Druck
verspüren anzunehmen, was bedeutet, dass Sie derart Fragen müssen,
dass es ihm erlaubt taktvoll abzulehnen, falls er die Aufgabe nicht
wirklich haben will. Wenn die aufgabe Koordination mit anderen im
Projekt erfordert, schlagen Sie effektiv vor, dass er sich mehr
beteiligt, Verbindungen aufbaut die vielleicht sonst nicht entstanden
wären, und möglicherweise zu einer Autorität auf in einem Teilgebiet
des Projekts wird. Die zusätzliche Beteiligung mag einschüchternd
sein, oder ihn dazu führen, sich auch auf andere Arten zu engagieren,
durch ein erweitertes Gefühl seiner gesamten Verpflichtung.</para>

<para>Aufgrund all dieser Auswirkungen, macht es oft Sinn, jemand 
anderes darum zu bitten, etwas zu machen, selbst wenn Sie wissen, dass
Sie es selber schneller oder besser machen könnten. Es gibt natürlich 
hierfür manchmal sowieso ein gänzlich wirtschaftliches Argument: Die
Kosten der Möglichkeit es selber zu machen können zu hoch sein &ndash; es
mag etwas noch wichtigeres geben, was Sie mit der Zeit machen könnten.
Aber selbst wenn das Argument über die Kosten der Möglichkeit nicht
gilt, kann es <emphasis>trotzdem</emphasis> in Ihrem Interesse sein,
jemand anderen darum zu bitten die Aufgabe an sich zu nehmen, denn auf
lange Sicht wollen Sie diese Person tiefer in das Projekt einbeziehen,
selbst wenn es etwas mehr Zeit bedeutet, zunächst ein wenig mehr auf sie 
aufzupassen. Die umgekehrte technig gilt auch: Wenn Sie sich 
gelegentlich für Arbeit melden, welches jemand anderes nicht machen
will oder wofür er nicht die nötig Zeit hat, werden Sie sein Wohlwollen
und Respekt ernten. Deligierung und Ersetzung drehen sich nicht nur
darum einzelne Aufgaben erledigt zu bekommen; es geht auch darum Leute
in eine engere Verpflichung an das Projekt zu bringen.</para>

<sect3 id="delegation-assignment">
<title>Unterscheiden Sie eindeutig zwischen Anfrage und Anweisung</title>

<para>Manchmal kann man erwarten, dass eine Person eine bestimmte
Aufgabe annehmen wird. Wenn jemand zum Beispiel eine Bug im Code
schreibt, oder Code committed, welche auf irgend eine offensichtliche
Art, nicht den Richtlinien des Projekts entspricht, dann reicht es aus
auf das Problem hinzuweisen, und sich danach zu verhalten, als würden
Sie annehmen, dass sich die Person darum kümmern wird. Es gibt aber
andere Situationen bei denen es keineswegs klar ist, dass Sie ein
Recht darauf haben, eine Reaktion zu erwarten. Die Person kann machen
worum Sie ihn bitten, oder auch nicht. Da keiner es mag, als 
selbstverständlich erachtet zu werden, müssen Sie für den Unterschied
zwischen diesen beiden Arten von Situationen, einfühlsam sein, und Ihre
Anfragen entsprechend anpassen.</para>

<para>Eine Sache bei dem Leuten fast immer sofort verärgert werden,
ist wenn sie auf eine Art gefragt werden etwas zu machen, welches 
impliziert, dass Sie der Meinung sind, dass es ganz klar ihre
Verantwortung ist, wenn Sie anderer Meinung sind. Zum Beispiel ist die
Zuweisung eintreffender Meldungen eine besonders reichhaltiger Boden
für diese Art von Verärgerung. Die Beteiligten in einem Projekt wissen
für gewöhnlich, wer Exerte in welchen Bereichen ist, wenn also eine
Bug-Meldung eintrifft, wird es oft ein oder zwei Personen geben, von
denen jeder weiß, dass sie das Problem schnell beheben könnten. Wenn
Sie jedoch die Meldung einer dieser Personen zuweisen, ohne vorherige
Zustimmung, kann er das Gefühl bekommen, in eine unbequeme Lage 
gebracht zu werden. Er spürt den Druck der erwartung, aber auch, dass
er effektiv für seine Kentnisse bestraft wird. Schließlich erlangt man
diese Kenntnisse, indem man Bugs behebt, also sollte vielleicht jemand
anderes diesen übernehmen! (Beachten Sie, dass Ticket-Systeme die 
Tickets automatisch bestimmten Personen zuweisen, aufgrund von 
Informationen in dem Ticket, wahrscheinlich nicht so sehr beleidigend
sind, da jeder weiß, dass die Zuweisung automatisch durchgeführt wurde,
und keine Andeutung von menschlichen Erwartungen ist.)</para>

<para>Obwohl es nett wäre die Last so gleichmäßig wie möglich zu
verteilen, gibt es bestimmte Zeiten, wenn Sie einfach die Person die
einen Fehler am schnellsten beheben kann, dazu ermutigen wollen.
Angesichts dessen, dass Sie es sich den Kommunikationsaufwand bei jeder
solchen Zuweisung nicht leisten können ("Wärst du bereit dir diesen Bug
anzuschauen? "Ja." "Alles klar, dann weise ich dir den Ticket zu." 
"Ok."), sollten Sie die Zuweisung einfach in der Form einer Anfrage 
machen, welche keinen Druck vermittelt. Praktisch alle Ticket-Systeme
erlauben, dass ein Kommentar an eine Zuweisung angehängt wird. In
diesem Kommentar, können Sie soetwas sagen:</para>

<blockquote>
   <para>Ich weise dir das mal zu, hmustermann, weil du dich am
   besten in diesem Code auskennst. Wenn du keine Zeit hast es dir
   anzuschauen, kannst du es ruhig zurückgeben. (Und sag mir bescheid,
   wenn du in Zukunft solch Anfragen lieber nicht bekommen würdest.)
   </para>
</blockquote>

<para>Das unterscheidet eindeutig zwischen der <emphasis>Anfrage
</emphasis> für eine Aufgabe und <emphasis>Annahme</emphasis> dieser
Aufgabe seitens des Empfängers. Das Publikum hier ist nicht nur der
Zugewiesene, es sind alle: Die ganze Gruppe sieht eine öffentliche
bestätigung der Fähigkeiten des Zugewiesenen, die Nachricht macht
aber auch klar, dass es ihm frei steht, die Verantwortung dafür
anzunehmen oder abzulehnen.</para>

</sect3>

<sect3 id="delegation-followup">
<title>Bleiben Sie nach dem Deligieren auf dem Laufenden</title>

<para>Wenn Sie jemanden darum bitten, etwas zu machen, behalten Sie es
im Hinterkopf, und schließen Sie mit ihm danach an, egal was passiert.
Die meisten Anfragen werden in öffentlichen Foren gemacht, und sind
ungefähr von der Art "Kannst du dich um X kümmern? Sag uns bescheid,
egal wie du dich entscheidest; kein Problem wenn du keine Zeit hast,
wir müssens nur wissen". Sie können darauf eine Antwort bekommen oder
auch nicht. Wenn ja, und die Antwort negativ war, ist der Kreis
geschlossen &ndash; Sie werden eine andere Strategie versuchen müssen
um mit X um zu gehen. Wenn es eine positive Antwort ist, da behalten
Sie den Verlauf des Tickets im Auge, und machen Sie Anmerkungen zu den
Fortschritten die Sie sehen oder nicht sehen (jeder arbeitet besser,
wenn er weiß, dass jemand anderes seine Arbeit zu schätzen weiß). 
Wenn es nach ein paar Tagen keine Antwort gibt, fragen Sie nochmal
nach, oder schreiben Sie, dass Sie keine Antwort bekommen haben und
jetzt nach jemand anderem suchen der es erledigt. Oder machen Sie es
einfach selber, aber vergewissern Sie sich, dass Sie keine Antwort
auf die ursprüngliche Anfrage bekommen haben.</para>

<para>Öffentlich anzumerken, dass es keine Antwort gab, verfolgt
<emphasis>nicht</emphasis> den Zweck, die Person zu beschämen, und Ihre
Anmerkungen sollten dementsprechend formuliert sein.
Der Sinn ist einfach zu zeigen, dass an Antworten auf Ihre Nachfragen
Sie Anfragen gemacht haben, und dass Sie die Antworten die Sie bekommen
tatsächlich interessiert sind und sie wahrnehmen.
Das erhöht die Wahrscheinlichkeit, dass Leute beim nächsten
mal ja sagen, da Sie (wenn auch nur unbewusst) feststellen, dass
Sie sicherlich bemerken werden, wenn sie irgend welche Arbeit erledigen, 
angesichts Ihrer Aufmerksamkeit gegenüber dem viel weniger sichtbaren
Ereignis, dass jemand nicht antwortet.</para>

</sect3>
<sect3 id="delegation-interest">
<title>Achten Sie darauf, wofür Leute sich interessieren</title>

<para>Eine weitere Sache die Leute glücklich macht, ist wenn man ihre
Interessen bemerkt &ndash; allgemein wird jemand umso gemütlicher sein,
je mehr Aspekte seiner Persönlichkeit Sie bemerken und erinnern, und
umso eher wird er in Gruppen arbeiten wollen, an denen Sie beteiligt
sind.</para>

<para>Es gab zum Beispiel eine scharfe Unterscheidung im 
Subversion-Projekt
zwischen Personen die eine endgültige 1.0-Version erreichen
wollten (was wir letztendlich schafften), und solchen, die hauptsächlich
neue Funktionen hinzufügen sowie an interessante Probleme bearbeiten 
wollten, die es aber nicht sonderlich kümmerte, wann 1.0 erscheinen
würde. Keine dieser Positionen ist besser oder schlechter als die 
andere; sie sind lediglich zwei unterschiedliche Arten von Entwicklern,
und beide erledigen eine Menge Arbeit im Projekt. Wir lernten aber
schnell, dass es wichtig war <emphasis>nicht</emphasis> anzunehmen,
dass die Aufregung um den Schub auf 1.0 von jedem geteilt wurde. 
Elektronische Medien können sehr trügerisch sein: Sie können eine
Atmosphäre einer gemeinsammen Bestimmung spüren, wenn in Wirklichkeit
es nur bon den Personen geteilt wird, mit denen Sie zufällig geredet
haben, wären andere völlig unterschiedliche Prioritäten haben.</para>

<para>Je ehere Sie sich bewusst sind, was Leute von dem Projekt wollen,
desto effektiver können Sie an ihnen Anfragen stellen. Selbst ein
Verständnis dafür zu zeigen, was sie wollen, ohne eine zugehörige
Anfrage, ist in sofern nützlich, dass es jeder Person bestätigt, dass
sie nicht nur eine weiteres Teilchien in einer einheitlichen Masse ist.
</para>

</sect3>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="praise-and-criticism">
<title>Lob und Kritik</title>

<para>Lob und Kritik sind keine Gegensätze: In vielerlei Hinsicht, sind
sie sich sehr änhnlich. Beide sind vor allem Formen von Aufmerksamkeit,
und sind am effektivsten, wenn sie eher spezifisch sind als allgemein.
Beide sollten, mit konkreten Zielen im Blick, angewandt werden. Beide
können durch Iinflation geschwächt werden: Zuviel oder zu oft zu loben,
wird den Wert des Lobs mindern; das gleiche gilt für Kritik, obwohl in der
Praxis Kritik eher eine Reaktion ist und deshalb etwas weniger
anfällig für Wertminderung ist.</para>

<para>Eine wichtige Funktion, der technischen Kultur ist, dass
detailierte leidenschaftslose Kritik oft als eine Art Lob verstanden
wird (wie in <xref linkend="rudeness"/><phrase output="printed">
im Kapitel <xref linkend="communications"/></phrase> beschrieben),
aufgrund der Implikation, dass die Arbeit des Empfängers die Zeit,
welche für seine Analyse benötigt wird, es wert ist. Beide dieser
Bedingungen &ndash; <emphasis>detalliert</emphasis> und 
<emphasis>leidenschaftslos</emphasis> &ndash; müssen jedoch erfüllt sein,
damit das wahr ist. Wenn jemand zum Beispiel eine schlampige Änderung
am Code macht, ist es nutzlos (und sogar schädlich) darauf zu 
antworten, indem man einfach sagt "Das war schlampig". Schlampigkeit
ist letztlich die Eigenschaft einer <emphasis>Person</emphasis>,
nicht ihrer Arbeit, und es ist wichtig, Ihre Reaktionen auf die Arbeit
zu konzentrieren. Es ist viel effektiver, taktvoll und ohne 
Böswilligkeit, alles zu beschreiben was an der Arbeit falsch ist. Wenn
das die dritte oder vierte sorglose Änderung nacheinander von der
selben Person ist, ist es angemessen das am Ende Ihrer Kritik zu sagen
&ndash; wieder ohne Wut &ndash; um klar zu machen, dass man das Muster
bemerkt hat.</para>

<para>Wenn jemand sich nicht in reaktion auf die Kritik bessert, ist
die Lösung nicht mehr oder stärkere Kritik. Die Läsung ist für die
Gruppe diese Person aus seiner Position von Inkompetenz zu entfernen,
so das es die verletzten Gefühle so gering wie möglich hält; siehe
<xref linkend="transitions"/><phrase output="printed"> später in
diesem Kapitel</phrase> für Beispiele. Was jedoch selten vorkommt.
Die meisten Leute reagieren ziemlich gut auf Kritik die spezifisch und
detalliert ist, sowie eine klare (wenn auch nicht ausgesprochene)
Erwartung einer Verbesserung beinhaltet.</para>

<para>Lob wird natürlich keine Gefühle verletzen, was aber nicht
bedeutet, dass sie es weniger vorsichtig nutzen sollten als Kritik.
Lob ist ein Werkzeug: Bevor Sie es nutzen, fragen Sie sich, 
<emphasis>warum</emphasis> Sie es nutzen wollen. In der Regel ist es
keine gute Idee, Leute für das zu loben, was sie normalerweise machen,
oder für Aktivitäten, welche ein normaler und zu erwartender Bestandteil
der Teilnahme an der Gruppe sind. Würden Sie damit beginnen, wäre es
schwierig, hierin ein Ende zu finden: Sollten Sie 
<emphasis>jeden</emphasis> für die übliche Arbeit loben? Wenn Sie
dann manche auslassen, werden diese sich fragen warum. Es ist viel
besser, Lob und Dankbarkeit sparsamm zum Ausdruck zu bringen, als 
Reaktion auf ungewöhnliche oder unerwartete Anstrengungen, mit der 
Absicht mehr solcher Arbeit zu ermutigen. Wenn es scheint, dass ein
Beteiligter sich in einem Zustand dauerhaft erhöhter Produktivität
bewegt hat, sollten Sie das Maß an Lob bei dieser Person entsprechend
anpassen. Wiederholtes Lob für normales Verhalten wird mit der Zeit
sowieso bedeutungslos. Stattdessen sollte diese Person spüren, 
dass ihr hoher Grad an Produktivität als normal und natürlich
erachtet wird, und nur Arbeit, die darüber hinaus geht, sollte besonders
zur Kenntnis genommen werden.</para>

<para>Das soll natürlich nicht heißen, dass die Beiträge der Person
nicht gewürdigt werden sollten. Denken Sie aber daran, dass wenn das
Projekt richtig eingerichtet wurde, alles was diese Person macht, ohnehin
sichtbar sein wird, und die Gruppe wird wissen (und die Person
wird wissen, dass die Gruppe weiß), was sie alles macht. Neben direktem 
Lob gibt es auch andere Möglichkeiten die Arbeit von jemand anzuerkennen. 
Sie könnten beiläufig erwähnen, wärend Sie ein verwandtes Thema 
besprechen, dass die Person eine Menge Arbeit in dem entsprechenden
Bereich geleistet hat und auf dem Gebiet Experte ist; Sie könnten sie 
öffentlich zu einer Frage über den Code konsultieren; oder vielleicht
am effektivsten, könnten Sie die Arbeit, die sie geleistet hat 
anderweitig nutzen, damit sie sieht, dass andere sich jetzt mit ruhigem
Gewissen auf die Ergebnisse ihrer Arbeit verlassen. Es ist 
wahrscheinlich nicht nötig das alles auf eine berechnete Art zu machen.
Jemand der regelmäßig große Beiträge in einem Projekt leistet, wird es
wissen, und wird standardmäßig eine einflussreiche Position einnehmen.
Es gibt gewöhnlich kein Bedarf für explizite Schritte, um das
sicherzustellen, es sei denn Sie spüren, dass ein Beteiligter aus 
irgendwelchen Gründen nicht entsprechend geschätzt wird.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="territoriality">
<title>Verhindern Sie Revierabsteckung</title>

<para>Geben Sie auf Beteiligte acht, die versuchen exklusiven
Besitz für bestimmte Bereiche im Projekt abzustecken, und bei denen
es scheint, als wollten Sie in den Bereichen, die ganze Arbeit
machen, sogar bis zu dem Grad, dass sie Arbeit, die andere anfangen,
aggresiv übernehmen. Solches Verhalten mag am Anfang sogar gesund
erscheinen. Oberflächlich, sieht es aus, als würde die Person mehr
Verantwortung übernehmen, und in dem gegebenen Bereich mehr Aktivität
zeigen. Auf lange Sicht ist es allerdings schädlich. Wenn Leute ein 
"Nicht betreten!"-Schild sehen, bleiben sie weg. Das hat eine
reduzierte Überprüfung innerhalb dieses Bereichs zur Folge, sowie
größere Zerbrechlichkeit, da der einzelne Entwickler zu einem 
kritischen Ausfallpunkt wird. Schlimmer noch, es zerbricht den 
gemeinschaftlichen, egalitären Geist des Projekts. Die Theorie
sollte immer sein, dass jeder Entwickler gerne bei jeder Aufgabe
und zu jeder Zeit helfen kann. In der Praxis, funktionieren die
Sachen ein wenig anders: Leute haben doch ihre Bereiche, in denen
sie mehr Einfluss haben, und nicht Experten verweisen oft auf die
Experten auf bestimmten Gebiten des Projekts. Die Hauptsache ist, dass
das alles freiwillig ist: Informelle Autorität wird aufgrund von
Kompetenz und bewiesenem Urteilsvermögen erteilt, sollte aber nie
aktiv <emphasis>genommen</emphasis> werden. Selbst wenn die Person
wirklich Kompetent ist, ist es trotzdem noch kritisch, dass sie diese
Autorität informell hält, durch das Bewusstsein des Projekts, und
dass die Autorität sie niemals dazu bringt andere davon 
auszuschließen, in dem Bereich zu arbeiten.</para>

<para>Die Arbeit von jemand aus technischen Gründen abzuweisen oder zu
bearbeiten ist natürlich etwas föllig anderes. Dort ist die Arbeit
das entscheidende, nicht wer zufällig den Torwächter gespielt hat. Es
kann sein, dass die selbe Person für einen bestimmten Bereich die
meisten commits überprüft, so lange er aber nie versucht jemand anders
daran zu hinder auch diese Arbeit zu machen, ist wahrscheinlich alles
in Ordnung.</para>

<para>Um gegen das einsetzende Entstehen von Revieren anzukämpfen,
oder gar sein Auftauchen, sind viele Projekte dazu übergegangen,
Namen von Autoren oder Zuständigen in Quellcode-Dateien zu
verbieten. Ich stimme diesem Verfahren voll und ganz zu: Wir verfahren
so im Subversion-Projekt, und es ist mehr oder weniger eine offizielle
Richtlinie bei der Apache Software Foundation. ASF-Mitglied Sander
Striker drückt es so aus:</para>

<blockquote>
   <para><emphasis>Bei der Apache Software Foundation raten wir von der
   Nutzung von Autor-Markierungen in dem Quellcode ab. Es gibt dafür
   verscheidene Gründe, mal abgesehen von den rechtlichen Konsequenzen.
   Bei der gemeinschaftlichen Entwicklung geht es darum, als Gruppe an
   Projekten zu arbeiten, und sich als Gruppe um das Projekt zu kümmern.
   Anerkennung ist gut und sollte gewährt werden, allerdings auf eine
   Art welche keine falsche Anerkennung erlaubt, selbt implizite. Es
   gibt keine klare Grenze, wann man eine Autor-Markierung machen
   oder entfernen soll. Fügen Sie Ihren Namen hinzu, wenn sie ein
   Kommentar bearbeiten? Wenn Sie einen einzeiligen Fix hinzufügen?
   Entfernen Sie die alten Markierungen wenn sie den Code neu
   strukturieren, und es zu 95% anders aussieht? Was machen Sie mit
   Leuten die herumgehen und jede Datei anfassen, und gerade genug
   ändern, um eine virtuelle Quote zu erreichen, damit ihr Name überall ist?
   </emphasis></para>

   <para><emphasis>Es gibt bessere möglichkeiten, Anerkennung 
   zu erweisen, und wir bevorzugen es, diese zu nutzen. Aus technischer
   Sicht sind Autor-Markierungen unnötig; wenn Sie herrausfinden
   wollen, wer einen bestimmten Abschnitt im Code geschrieben hat,
   können Sie das Versionsverwaltungssystem dazu konsultieren. Diese
   Markierungen neigen auch dazu, zu veralten. Wollen Sie 
   wirklich privat zu einem Stück Code kontaktiert werden, welches
   Sie vor fünf Jahren geschrieben haben und froh sind, es vergessen zu
   haben?</emphasis></para>
</blockquote>

<para>Die Quellcode-Dateien eines Software-Projekts sind der Kern
seiner Identität; sie sollten die Tatsache wiederspiegeln, dass die
Entwicklergemeinschaft im Ganzen dafür verantwortlich ist, und nicht
in einzelne Machtbereiche aufgeteilt werden.</para>

<para>Manchmal sprechen sich Leute für die Markierung von Autor
oder Zuständigen in Quelldateien aus, mit der Begründung,
dass es eine sichtbare Anerkennung derjenigen sei, die am meisten
Arbeit geleistet haben. Es gibt mit der Argumentation zwei Probleme.
Erstens ergibt sich dadurch die Frage, wieviel Arbeit man leisten
muss, um seinen Namen dort auch aufgelistet zu bekommen. Zweitens
verschmilzt dadurch die Anerkennung und die Zuständigkeit: Arbeit in
der Vergangenheit gemacht zu haben, impliziert keinen Besitz des
Bereichs, in dem die Arbeit gemacht wurde, es ist aber schwierig wenn
nicht sogar unmöglich, solche Andeutungen zu vermeiden, wenn die Namen
von Individuen oben in den Quelldateien aufgelistet sind. So oder
so kann die Information über Anerkennung schon aus dem Protokoll der
Versionsverwaltung sowie aus anderen Kanälen wie den Archiven
der Mailinglisten entnommen werden. Es geht also keine Information
verloren, wenn man es in den Quelldateien verbietet.
<footnote><para>Ein gutes Gegenargument liefert der Mailinglisten-Thread
mit dem Titel <citetitle>"having authors names in .py files"</citetitle>
unter <ulink url="http://groups.google.com/group/sage-devel/browse_thread/thread/e207ce2206f0beee"/>, 
insbesondere das Posting von William Stein.
Der Kerngedanke ist hier, denke ich, dass viele der Autoren einer Kultur
(dem Akademisch-mathematischen Kreis) entstammen, in der die direkt in den
Quellen angesiedelte Anrechnung der Autorschaft als normgerecht und wichtig
empfunden wird. Unter solchen Umständen kann es besser sein, Autorennamen
in die Quelldateien aufzunehmen und dazu genau auszuführen, was welcher 
Autor beigetragen hat, weil die Mehrheit der Beteiligten diesen Stil der
Anerkennung erwarten wird.</para></footnote></para>

<para>Wenn Ihr Projekt sich entscheidet einzelne Namen nicht in den
Quelldateien zu nennen, sollten Sie es nicht übertreiben. Viele
Projekte haben zum Beispiel einen <filename>contrib/</filename> 
Bereich, in dem kleine Werkzeuge und hilfsscripte getan werden, die
oft von Personen geschrieben werden, die an sonsten nicht mit dem
Projekt im Zusammenhang stehen. Es ist völlig in Ordnung wenn diese
Dateien die Namen der Autoren beinhalten, da sie nicht wirklich von
dem Projekt als ganzes gepflegt werden. Wenn andererseits, an einem
Hilfsmittel von anderen Personen aus dem Projekt angefangen wird
gehackt zu werden, könnte es irgendwann angebracht sein, es in einen
weniger isolierten Bereich zu bewegen und, angenommen der ursprüngliche
Autor hat keine Einwände, den Namen des Autors entfernen, damit der
Code wie jede andere von der Gemeinschaft gepflegte Ressource aussieht.
Wenn der Autor im Bezug darauf sensibel ist, sind Kompromisslösungen
annehmbar, wie zum Beispiel:</para>

<blockquote>
<programlisting>
# indexclean.py: Entferne die alten Daten aus einem Scanley Index.
#
# Ursprünglicher Autor: K. Maru &lt;kobayashi@nocheinweitereremaildienst.com&gt;
# Derzeit gepflegt von: Dem Scanley Projekt &lt;http://www.scanley.org/&gt;
#                    und K. Maru.
# 
# ...
</programlisting>
</blockquote>

<para>Es ist aber besser wenn möglich solche Kompromisse zu vermeiden,
und die meisten Autoren lassen sich überreden, da sie froh sind, dass
ihr Beitrag zu einem engeren Bestandteil des Projekts gemacht wird.
</para>

<para>Wichtig ist es, sich daran zu erinnern, dass es bei jedem
Projekt eine fließende Grenze zwischen dem Kern und der Peripherie
gibt. Die Hauptdateien des Quellcodes der Software sind ganz klar ein
Teil des Kerns, und sollten als von der Gemeinschaft gepflegt, 
angesehen werden. Begleitende Werkzeuge oder Teile einer Dokumentation
können andererseits die Arbeit eines Einzelnen sein, der sie eim
wesentlichen alleine pflegt, auch wenn die Werke mit dem Projekt zu
tun haben, und sogar verteilt werden. Es muss keine für alle Gültige
Regel auf jede Datei angewandt werden, so lange das Prinzip aufrecht
erhalten wird, nicht zu erlauben, dass von der Gemeinschaft gepflegte
Ressourcen zu den Revieren von Individuen werden.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="automation">
<title>Der Automatisierungsgrad</title>

<para>Versuchen Sie nicht, Menschen Arbeiten verrichten zu lassen, die an
ihrer Stelle von Maschinen gemacht werden könnten. Als Grundregel ist
die Automatisierung einer wiederkehrenden Aufgabe mindestens zehn Mal
so viel Einsatz wert, wie das, was ein Entwickler aufbringen würde, wenn
er sie einmal macht. Bei sehr häufigen oder sehr komplexen Aufgaben,
kann dieses Verhältnis sogar leicht auf das zwanzigfache oder mehr
ansteigen.</para>

<para>Sich als ein "Projektleiter" anzusehen, im gegensatz zu noch
ein weiteren Entwickler, mag an dieser Stelle eine nützliche
Einstellung sein. Manchmal sind einzelne Entwickler zu sehr in
kleinarbeit verwickelt, um das Gesamtbild zu sehen, und zu erkennen,
dass jeder eine menge Mühe daran vergeudet, automatisierbare Aufgaben
händisch zu erledigen. Selbst diejenigen, die es erkennen, werden sich
nicht unbedingt die Zeit nehmen das Problem zu lösen: Weil jede
einzelne Durchführung der Aufgabe sich nicht wie eine riesige Last
anfühlt, keiner wird je derart davon genervt, um etwas dagegen zu
machen. Was die Automatisierung so wünschenswert macht ist, dass die
kleine Last mit der Anzahl der wiederholungen von jedem Entwickler
multipliziert wird, und <emphasis>diese</emphasis> Zahl wird wiederum
mit der Anzahl der Entwickler multipliziert.</para>

<para>Ich benutze hier den Begriff "Automatisiertung" im weiten Sinne,
nicht nur um wiederholte vorgänge zu bezeichnen, bei denen ein oder
zwei Variablen sich jedes mal ändern, sondern für jede Art von
technischer Infrastruktur die Menschen unterstützt. Das mindeste an
standardmäßiger Automatisierung die heutzutage erforderlich ist um
ein Projekt zu betreiben, wird in <xref 
linkend="technical-infrastructure"/> beschrieben, aber jedes Projekt
kann auch seine eigenen besonderen Probleme haben. Eine Gruppe die an
der Dokumentation arbeitet, könnte vielleicht eine Webseite haben
wollen, welche zu jeder Zeit die aktuellsten Versionen der Dokumente
anzeigt. Da die Dokumentation oftmals in einer Auszeichnungssprache
wie XML geschrieben, kann es einen Kompilierungsschritt, meistens
ziemlich umständlich, geben um die Dokumente für die Darstellung oder
zum herunterladen zu erstellen. Eine Webseite einzurichten, bei dem
diese Kompilierung automatisch nach jedem Commit passiert, kann sehr
kompliziert und zeitaufwendig sein &ndash; es ist es aber wert, selbst
wenn Sie mehr als einen Tag brauchen, um es einzurichten. Die 
übergreifenden Vorteile, Seiten zu haben, die immer aktuell sind, ist
enorm, auch wenn die Kosten sie <emphasis>nicht</emphasis> zu haben
zu einem Zeitpunkt vielleicht nur nach einer kleinen Unbequemlichkeit,
für einen einzelnen Entwickler aussieht.</para>

<para>Solche Schritte vorzunehmen, eliminiert nicht nur die
verschwendete Zeit, sondern auch die Fesseln und Frustration die
entsteht, wenn Menschen Fehler machen (wie es zwangsläufig der Fall
sein wird), wenn sie versuchen komplizierte Vorgänge händisch
durchzuführen. Dederministische Tätigkeiten, mit mehreren Schritten
sind genau das, wofür Computer erfunden wurden; sparen Sie sich ihre
Menschen für interesanntere Sachen auf.</para>

<sect3 id="automated-testing">
<title>Automatisiertes Testen</title>

<para>Automatisierte Testläufe sind für jedes Softwareprojekt
hilfreich, insbesondere aber für Open-Source-Projekte, denn 
automatische Tests (insbesondere Regressionstests) erlauben es
Entwicklern sich bei der Änderung von ihnen unbekanntem Code sicher
zu fühlen, und ermutigt daruch experimentelle Entwicklung. Da es so
schwierig ist, eine Bruchstelle händich zu finden &ndash; man muss im
wesentlichen raten wo man etwas kapput gemacht haben könnte, und
verschiedene Versuche machen, um das Gegenteil zu beweisen &ndash;
erspart es dem Projekt eine <emphasis>Menge</emphasis> Zeit, 
möglichkeiten zu haben, um solche Bruchstellen automatisch zu
erkennen. Leute sind dadurch auch viel entspannter, wenn sie große
Schwaden von Code neu gestalten, und trägt auf lange Sicht entsprechend
zu der Wartbarkeit der Software bei.</para>

  <sidebar id="regression-testing">
  <title>Regressionstests</title>

  <para><firstterm>Regressionstest</firstterm> (en. regression
  test) bedeutet, nach dem wiederauftauchen bereits behobener Fehler
  zu suchen. Der Sinn von Regressionstests ist, die Wahrscheinlichkeit
  zu verinngern, dass Änderungen am Code die Software auf unerwartete
  weise kaputt machen wird. Wenn ein Softwareprojekt anfängt größer
  und komplizierter zu werden, nimmt die Wahrscheinlichkeit für solche
  unerwarteten Nebenwirkungen allmählich. Ein guter Aufbau kann die
  Geschwindigkeit mit der sie zunimmt veringern, kann das Problem aber
  nicht komplett beseitigen.</para>

  <para>Viele Projekte haben aufgrund dessen, eine 
  <firstterm>Testsreihe</firstterm> (en. test suite), eine separate
  Anwendung welche die Software des Projekts auf Arten aufruft, von
  denen man weiß, dass Sie in der Vergangenheit bestimmte Fehler
  aufgezeigt haben. Wenn die Testreihe es schafft einer dieser Fehler
  wieter auftauchen zu lassen, wird das als <firstterm>Regression
  </firstterm> bezeichnet, was soviel heißt wie, dass die Änderung von
  jemand einen vorher behobenen Bug wieder unbehoben gemacht hat.
  </para>

  <para>Siehe auch
  <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Regression_testing"/>.</para>

  </sidebar>

<para>Regressionstests sind kein Allheilmittel. Zum einen, 
funktioniert es am besten, bei Anwendungen mit Schnittstellen für die
Kommandozeile. Software die vor allem durch graphische 
Benutzeroberflächen gesteuert wird, ist viel schwieriger programatisch
zu betreiben. Ein weiteres Problem ist, dass das Framework der
Testreihe oft ziemlich komplex sein kann, mit einer Lernkurve und einer
Wartungslast, für sich ganz alleine. Diese Komplexität zu reduzieren,
ist eines der nützlichsten Sachen, die Sie machen können, auch wenn es
vielleicht eine wesentliche Menge an Zeit in Anspruch nehmen kann. Je
einfacher es ist neue Tests zu der Testreihe hinzuzufügen, desto mehr
Entwickler werden es machen, und desto weniger Fehler werden es in die
fertige Version schaffen. Jede Mühe die aufgebracht wird, um das
Schreiben von Tests einfacher zu machen, wird im Verlaufe des Projekts
um ein Vielfaches zurückgezahlt werden.</para>

<para>Viele Projekte haben eine <firstterm>"Mache den Build nicht
Kaputt!"</firstterm> Regel, mit folgender Bedeutung: Machen Sie keinen
Commit, welches verhindert, dass die Software kompiliert oder läuft.
Die Person zu sein, welche den Build kaputt gemacht hat, ist meistens
eine Quelle leichter Peinlichkeit und Verippung. Projekte mit
Reihen von Regressionstests haben oft eine begleitende Regel: Mache
keinen Commit, der die Tests nicht besteht. Es ist am einfachsten zu
erkennen, wenn ein Test fehlschlägt, wenn die komplette Testreihe
automatisch, jede Nacht durchgeführt wird, und die Ergebnisse an die
Entwickler-Liste oder einen gesonderten Verteiler für die Testergebnisse 
geschickt werden; was ein weiteres Beispiel für 
Automatisierung ist, die sich lohnt.</para>

<para>Die meisten freiwilligen Entwickler sind bereit, die zusätzliche
Zeit zu investieren, um Regressionstests zu schreiben, so lange das 
Testsystem verständlich und einfach im Umgang ist. Änderungen zusammen mit
Tests zu committen, wird als das verantwort Verhalten angesehen, und
es ist auch eine einfache Gelegenheit für die Zusammenarbeit: Oft 
teilen sich zwei Entwickler die Arbeit bei der Behebung eines Fehlers
auf, indem der eine den Fix schreibt, und der andere den Test. Der
letztere Entwickler kann oft sogar mehr Arbeit haben, und da es schon
weniger befriedigend ist einen Test zu schreiben als den Fehler
tatsächlich zu beheben, ist es zwingend notwendig, dass es nicht
schwieriger ist die Testreihe zu bearbeiten als es sein muss.</para>

<para>Manche Projekte gehen sogar noch weiter, und haben die
Anforderung, dass <emphasis>alle</emphasis> Bugfixes oder neue
Funktionen von Tests begleitet werden. Ob das eine gute Idee ist oder
nicht, hängt von vielen Faktoren ab: Die Natur der Software, die
Zusammenstellung des Entwicklerteams, und wie schwierig es ist, die
Tests zu schreiben. Das CVS (<ulink url="http://www.cvshome.org/"/>)
Projekt, hat schon seit langem eine solche Regel. Es ist theoretisch
eine gute Richtlinie, da CVS eine Software zur Versionsverwaltung und
desshalb sehr risikoscheu ist, in anbetracht der Möglichkeit die Daten
der Nutzer zu verunstalten oder falsch handzuhaben. In der Praxis ist
das Problem, dass die Regressionstest-Reihe von CVS eine einzige
riesige Shellscript-Datei ist (witzigerweise mit dem Namen
<filename>sanity.sh</filename> <!-- alles klar Datei? -->), welche 
schwierig zu bearbeiten oder erweitern ist. Die schwierigkeit neue Tests
hinzu zu fügen, zusammen mit der Forderung, dass Patches von neuen Tests
begleitet werden bedeutet, dass CVS im wesentlichen vor Patches
abeschreckt. Als ich an CVS gearbeitet habe, sahe ich manche Leute die
anfingen an dem Code von CVS zu arbeiten und sogar Patches fertig zu
stellen, aber aufgaben als ihnen gesagt wurde, dass sie einen neuen Test
zu der <filename>sanity.sh</filename> mussten.</para>

<para>Es ist normal etwas mehr Zeit damit zu verbringen, einen neunen
Regressionstest zu schreiben, als an der Behebung des ursprünglichen
Fehlers. CVS trieb dieses Phänomen aber ins extreme: man konnte Stunden
bei dem Versuch verbringen, sein Test richtig zu gestalten, und es
trotzdem falsch machen, da es einfach zu viele unvorhersehbare
Komplexitäten gab, bei der Änderung einer 35.000 Zeilen lange 
Bourne-Shellscript-Datei. Selbst langjährige Entwickler murrten, 
als sie einen neuen Test hinzufügen mussten.</para>

<para>Diese Situation entstand, weil wir alle nicht den Grad der
Automatisierung in Betracht gezogen hatten. Es stimmt zwar, dass der
wechsel auf ein echtes Test-Framework &ndash; ob eine Eigenanfertigung
oder eine fertige &ndash; eine riesige Anstrengung gewesen wäre
<footnote><para>Man sollte bedenken, dass es nicht notwendig gewesen
wäre alle Tests auf das neue Framework zu portieren; beide könnten
friedlich neben einander leben, und nur die geänderten Tests würden bei
Änderungen übernommen werden.</para></footnote>. Es zu unterlassen, hat
dem Projekt aber über die Jahre, viel mehr gekostet. Wieviele Bugfixes
und Funktionen sind heute <emphasis>nicht</emphasis> in CVS, aufgrund
der Behinderung durch eine umständliche Testreihe? Woe werden die genaue
Zahl nie erfahren, es sind aber sicherlich eine mehr, wie die Anzahl der
Bugfixes und Änderungen, auf denen die Entwickler hätten verzichten
müssen, um ein neues Testsystem zu entwickeln (oder ein vorher
existierendes zu integrieren). Die Aufgabe hätte eine endliche Zeit
beansprucht, wärend der Nachteil, das derzeitige Testsystem weiter zu
benutzen, in alle Ewigkeit weiterbestanden hätte, wenn nichts gemacht würde.
</para>

<para>Der Punkt ist nicht, dass die strikte Anforderungen, Tests
schreiben zu müssen, schlecht ist, oder das es schlecht ist, wenn all
Ihre Tests in eine Bourne-Shellscript-Datei geschrieben werden. Es kann
hervorragend funktionieren, je nachdem wie Sie es entwerfen und was es
testen muss. Das Wesentliche ist einfach, dass, wenn das Testsystem zu
einer wesentlichen Behinderung für die Entwicklung wird, etwas getan
werden muss. Das gleiche gilt für jede wiederkehrende Aufgabe, welche
sich zu einem Hindernis oder Flaschenhals entwickelt.</para>

</sect3>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="users-to-volunteers">
<title>Behandeln Sie jeden Nutzer wie einen möglichen Freiwilligen</title>

<para>Jede Interaktion mit einem Benutzer ist eine Gelegenheit, einen
neuen Freiwilligen zu bekommen. Wenn ein Nutzer sich die Zeit nimmt, auf
einer der Mailinglisten des Projekts, eine Nachricht zu schreiben,
oder einen Fehler zu melden, hat er sich bereits als jemand
gekennzeichnet, der ein größeres Potential zur Beteiligung hat, als die
meisten Nutzer (von denen das Projekt niemals hören wird). Greifen Sie
dieses Potential auf: Wenn er einen Fehler beschreibt, danken Sie ihn
für die Meldung und fragen Sie ihm, ob er es versuchen möchte es zu
beheben. Wenn geschrieben hat, um zu sagen, dass eine wichtige Frage in
der FAQ gefehlt hat, oder dass die Dokumentation der Anwendung auf
irgend eine Art unzureichend war, dann geben Sie das Problem zu
(angenommen, es existiert wirklich) und fragen Sie ihr ob er interesiert
wäre das fehlenden Material selber zu schreiben. Der Nutzer wird
natürlich die meiste Zeit ablehnen. Aber es kostet nicht viel zu fragen,
und jedes mal, wenn sie das tun, erinnert es die anderen Zuhörer in dem
Forum, dass eine Beteiligung an dem Projekt etwas ist, das jeder leisten
kann.</para>

<para>Schränken Sie Ihre Ziele nicht darauf ein, neue Entwickler und
Autoren für die Dokumentation zu bekommen. Es zahlt sich zum Beispiel
auf lange sicht sogar aus, Leute zu trainieren, die gute Bug-Meldungen
schreiben, so lange Sie nicht <emphasis>zu</emphasis> viel Zeit mit
jeder einzelnen Person verbringen, und sie in Zukunft weiterhin Bug-Meldungen 
schreiben &ndash; was eher wahrscheinlich ist, wenn sie bei der
ersten Meldung eine konstruktive Reaktion bekommen haben. Eine
konstruktive Reaktion muss nicht die Behebung eines Fehlers sein, auch
wenn dass immer ideal ist; es kann auch eine Anfrage nach weiteren
Informationen sein, oder gar nur eine Bestätigung, dass das Verhalten
<emphasis>tatsächlich</emphasis> ein Fehler ist. Menschen wollen
zugehört werden. Zweitrangig, wollen sie das ihre Fehler behoben werden.
Sie werden möglicherweise nicht immer letzteres zeitnahe geben können,
aber Sie (oder vielmehr das Projekt, als ganzes) kann ihnen ersteres
geben.</para>

<para>Eine Konsequenz hiervon ist, dass Entwickler keine Wut an Personen
auslassen sollten, die gut gemeinte aber vage Bug-Meldungen gemacht 
haben. Sowas ärgert mich persönlich, ganz besonders; ich sehe Entwickler
die es immer wieder auf verschiedenen Open-Source-Mailinglisten
machen und der Schaden, den das anrichtet, ist greifbar. Irgend ein
unglückseliger Neuling schreibt ein nutzloses Ticket:</para>

<blockquote>
   <para>Hallo, ich krieg Scanley nicht zum Laufen. Jedes mal wenn
   ich es starte, gibt es einfach einen Fehler. Hat jemand schon 
   dieses Problem gehabt?</para>
</blockquote>

<para>Ein Entwickler &ndash; der diese Art von Ticket schon tausendmal
gesehen hat, und kurz bedenkt, dass das beim Neuling nicht der Fall 
ist &ndash; wird folgendermaßen antworten:</para>

<blockquote>
   <para>Was sollen wir eigentlich mit so wenig Informationen 
   machen, meine Fresse! Gib uns wenigstens ein paar Details,
   die Version von Scanley, dein Betriebssystem, und die
   Fehlermeldung!</para>
</blockquote>

<para>Dieser Entwickler hat es nicht geschafft, die Sache aus der Sicht
des Nutzers zu sehen, und auch zu bedenken, welche Auswirkung eine
solche Reaktion auf alle <emphasis>anderen</emphasis> Personen die dem
Wechsel zuschauen, haben könnte. Ein Nutzer der keine Programmiererfahrung
hat, und keine vorhergehende Erfahrung mit Fehlermeldungen,
wird nicht wissen, wie man ein Ticket schreibt. Wie behandelt
man so eine Person richtig? Schulen Sie sie! Und tun Sie es in einer Weise,
dass sie wiederkommt:</para>

<blockquote>
   <para>Tut mir leid, dass du Probleme hast. Wir werden mehr
   Informationen brauchen, um herauszufinden, was da los ist. 
   Teile uns bitte deine Version von Scanley, dein Betriebssystem,
   und den genauen Text der Fehlermeldung mit. Das größte Hilfe
   wäre eine Auflistung der Befehle, die du ausgeführt hast, 
   und die daraus resultierende Ausgabe.
   Siehe http://www.scanley.org/wie_man_einen_bug_meldet.html
   für weiteres.</para> 
</blockquote>

<para>Diese Art zu reagieren ist sehr viel effektiver, die
erforderliche Information aus dem Benutzer herauszubekommen, da der 
Text aus Benutzersicht geschrieben ist. Erstens drückt das
Sympathie aus: <emphasis>Du hattest ein Problem; wir leiden mit dir
</emphasis>.  (Das ist nicht in jeder Reaktion auf eine Bug-Meldung
nötig; es hängt davon ab, wie schwerwiegend das Problem ist, und wie
verärgert er zu sein scheint.) Zweitens, teilt es ihm mit wie er ein neues
Ticket schreiben soll, damit es genügend Details enthält, um nützlich
zu sein, anstatt ihn dafür herabzusetzen, dass er es nicht
weiß &ndash; zum Beispiel erkennen viele Nutzer nicht das "Zeige uns den
Fehler" in Wirklichkeit "Zeige uns den genauen Text des Fehlers, ohne
etwas auszulassen oder zu kürzen" bedeutet. Wenn Sie zum ersten Mal
mit einem solchen Nutzer arbeiten, müssen Sie im Bezug darauf explizit
sein. Am Ende geben Sie einen Hinweis auf eine viel detalliertere und
vollständige Anleitung, wie man Fehler melden sollte. Wenn Sie erfolgreich 
mit dem Nutzer Kontakt aufgenommen haben, wird er sich die Zeit nehmen,
dieses Dokument zu lesen und sich danach zu richten. Das bedeutet
natürlich, dass Sie das Dockument im voraus bereithalten müssen. Es
sollte klare Anweisungen geben, welche Art von Information Ihr
Entwicklerteam in jedem Ticket sehen möchte. Im Idealfall sollte
es sich mit der Zeit auch entwickeln, entsprechend der bestimmten Art von
fehlenden Informationen und Falschmeldungen; die Nutzer Ihres Projekts
typischerweise an Sie richten.</para>

<para>Die für das Subversion-Projekt erarbeitete Anleitung zum Melden von
Fehlern ist so ziemlich ein Standardbeispiel dieser Form (siehe <xref 
linkend="bug-reporting"/>). Beachten Sie, wie diese Anleitung in einer
Einladung zum Einsenden eines Patches für den Bug endet. Das geschieht 
nicht, weil solch eine Einladung zu einem besseren Verhältnis von
Patches zu Bugs führen würde &ndash; die meisten Nutzer die in der Lage
sind, Fehler zu beheben, wissen bereits, dass ein Patch begrüßt wird, und
müssen das nicht gesagt bekommen. Der eigentliche Sinn dieser Einladung ist,
für alle Leser (insbesondere solche, die nicht vertraut mit dem Projekt oder
freier Software im allgemeinen sind) zu betonen, dass das Projekt von
freiwilligen Beiträgen lebt. In gewissem Sinne sind die derzeitigen
Entwickler des Projekts nicht stärker dafür verantwortlich, den Bug zu
beheben, als die Person, die ihn gemeldet hat. Das ist ein wichtiger
Punkt, mit dem viele neue Nutzer nicht vertraut sein werden. Wenn sie es
einmal begreifen, werden sie bereitwilliger dabei helfen, den Fix zu erstellen,
wenn auch nicht, indem sie Code beitragen, sondern indem sie eine
Anleitung zur Reproduktion des Fehlers geben, oder indem sie
anbieten, die von anderen eingereichten Patches zu testen. Das Ziel ist,
jeden Nutzer klar zu machen, dass es keinen <emphasis>immanenten
</emphasis> Unterschied zwischen ihm und den Personen gibt, die an dem
Projekt arbeiten &ndash; es ist eine Frage der Zeit und der Mühe, die man
hinein steckt, nicht wer man ist.</para>

<para>Die Mahnung sich vor wütenden Antworten zu hüten, gilt nicht gegenüber
unhöflichen Nutzern. Ab und zu werden Fehler gemeldet oder Beschwerden
eingereicht, die unabhängig von ihrem Informationsgehalt eine spöttische 
Verachtung für das Projekt beinhalten, aufgrund irgend eines Mangels.
Solche Personen sind abwechselnd beleidigend und schmeichelnd, wie 
beispielsweise diese Person, die an die Subversion-Liste schrieb:</para>

<blockquote>
<para>Wie kommt es, dass nach fast sechs Tagen immer noch keine
Binärdateien für Windows hochgeladen wurden?!? Es ist immer wieder das
gleiche und es ist ziemlich frustrierend. Warum werden diese Dinge
nicht automatisiert, damit sie sofort verfügbar sind?? Wenn ihr einen
"RC" Build macht, denke ich eure Idee ist, dass ihr wollt, dass Nutzer
den Build testen, trotzdem gebt ihr aber keine Möglichkeit das zu
machen. Wazu überhaupt eine Vorlaufphase haben, wenn ihr
keine Möglichkeit zum Testen gebt??</para>
</blockquote>

<para>Die anfängliche Reaktion zu dieser relativ flamehaften Nachticht
war überraschend zurückhaltend: Man wies darauf hin, dass das Projekt
eine Richtlinie hatte, keine offiziellen Binärdateien zu
veröffentlichen, und man sagte ihm (mit unterschiedlichem Grad an
Genervtheit), dass er sich freiwillig melden sollte, sie zu erstellen,
wenn sie ihm so wichtig wären. Ob Sie es glauben oder nicht, seine
nächste Nachricht fing mit diesen Zeilen an:</para>

<blockquote>
<para>Als allererstes will ich sagen, dass ich Subversion Klasse finde
und die Anstrenungen, die damit verbunden sind wirklich zu schätzen weiß.
[...]</para>
</blockquote>

<para>...und ging dann <emphasis>wieder</emphasis> daran, das Projekt
dafür zu beschimpfen, dass es keine Binärdateien bereitstellte, wärend
er sich immer noch nicht freiwillig meldete, irgend etwas dagegen zu
machen. Danach wurde er von ca. 50 leuten auseinandergenommen und ich
kann nicht sagen, dass mir das wirklich etwas ausmachte. Die
"Null-Toleranz" Richtlinie in Bezug auf Beleidigungen, die in
<xref linkend="prevent-rudeness"/><phrase output="printed"> im Kapitel 
<xref linkend="getting-started"/></phrase> verfochten wurde, gilt für
Personen, die mit dem das Projekt eine fortbestehende Interaktion haben
(oder haben möchten). Wenn jemand aber von Anfang an klar macht, dass
er eine Quelle beständiger Ärgernisses sein wird, hat es keinen Sinn,
ihn willkommen zu heißen.</para>

<para>Solche Situationen sind zum Glück relativ selten, und sie sind
wesentlich seltener in Projekten, die sich bereits beim ersten Kontakt
die Mühe machen, sich mit Nutzern auf eine konstruktive und zuvorkommende
Art zu befassen.</para>

</sect2>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="share-management">
<title>Teilen sie sowohl Verwaltungsaufgaben als auch technische
Aufgaben</title>

<para>Teilen Sie sowohl die Bürde der Verwaltung als auch die technische
Bürde das Projekt in Gang zu halten. Mit zunehmender Komplexität eines Projekts
ist mehr und mehr Arbeit in Management und Informationsfluss erforderlich.
Es gibt keinen Grund diese Bürde nicht zu teilen; wobei, sie
zu teilen, nicht notwendigerweise eine Hierarchie erfordert
&ndash; was sich in der Praxis entwickelt, entspricht eher einer
Peer-to-Peer-Topologie als einer militärichen Befehlsstruktur.</para>

<para>Manchmal sind die Rollen der Verwaltung formalisiert, und manchmal
bilden sie sich spontan. Im Subversion-Projekt haben wir einen 
Patchesverwalter, einen Übersetzungsverwalter, einen Dokumentationsverwalter,
einen Ticketverwalter (wenn auch inoffiziell), und einen Versionsverwalter.
Manche dieser Rollen wurden bewusst von uns eingeführt,
andere entstanden von allein; da das Projekt wächst, erwarte ich, dass
weitere Rollen hinzukommen. Unten werden wir diese und ein paar
andere Rollen im Detail untersuchen (außer der des Versionsverwalters,
die bereits in <xref linkend="release-manager"/> und 
<xref linkend="release-owner"/><phrase output="printed"> im
vorhergehenden Kapitel besprochen wurde</phrase>).</para>

<para>Achten Sie einmal beim Lesen der Beschreibungen darauf,
wie keine der Rollen die exklusive Kontrolle über den entsprechenden
Bereich erfordert. So hindert der Ticketverwalter andere nicht daran,
Änderungen an der Ticket-Datenbank vorzunehmen, der FAQ-Verwalter besteht
nicht darauf, der einzige zu sein, der die FAQ bearbeitet, und so
weiter. Bei diesen Rollen geht es durchweg um Verantwortung, nicht um
eine Monopolstellung. Ein wichtiger Teil der Arbeit des Verwalters eines 
Bereichs ist es, zu bemerken wenn andere in diesem Bereich arbeiten, und
sie anzuleiten, die Dinge ganauso zu erledigen wie der Verwalter,
damit die nebeneinander laufenden Anstrengungen einander stärken,
anstatt miteinander in Konflikt zu geraten. Der Verwalter eines Bereichs
sollte die Abläufe dokumentieren, nach denen er die Arbeit erledigt, 
damit, sollte einmal gehen, jemand anders die Rolle übernehmen kann.</para>

<para>Manchmal gibt es einen Konflikt: Zwei oder mehr Personen erheben
Anspruch auf dieselbe Rolle. Hier gibt es kein Patentrezept. Sie
könnten anregen, dass jeder Freiwillige einen Vorschlag
(eine "Bewerbung") einreicht, und alle Commit-Berechtigten darüber
abstimmen lassen, welche die beste ist. Das ist aber umständlich und unter
Umständen ungeschickt. Ich halte es für besser, die
Kandidaten einfach darum zu bitten, das unter sich auszumachen. Meist 
schaffen sie das auch, und sie werden mit dem Ergebnis zufriedener sein
als mit einer von außen aufgezwungenen Entscheidung.</para>

<sect2 id="patch-manager">
<title>Patchverwalter</title>

<para>In einem freien Software-Projekt, dem eine Menge Patches zugehen,
kann es ein Albtraum sein, den Überblick darüber zu behalten,
welche Patches angekommen sind und wie über sie entschieden wurde, ganz
besonders wenn es auf eine dezentralisierte Art geschieht. Die
meisten Patches erreichen das Projekt über die Entwickler-Mailingliste 
(obwohl manche zuerst in dem Ticket System auftauchen, oder
auf externen Webseiten), und es gibt unterschiedliche Routen, die
ein Patch nach seiner Ankunft einschlagen kann.</para>

<para>Manchmal schaut sich jemand einen Patch an, findet Fehler darin
und schickt ihn zur Berichtigung an seinen Autor zurück. Das führt
normalerweise zu einem sich wiederholenden Vorgang &ndash; für alle
auf der Mailingliste sichtbar &ndash;, bei dem der ursprüngliche Autor die
überarbeiteten Versionen des Patches wieder zurück schickt, bis der
Überprüfende nichts mehr zu beanstanden hat. Es ist nicht immer leicht
zu erkennen, wann dieser Vorgang abgeschlossen ist: Wenn der Überprüfende den
Patch committet, dann ist er eindeutig vorbei. Tut er es aber nicht, 
kann es auch daran liegen, dass er einfach nicht genügend Zeit hatte,
oder selbst über keine Commit-Berechtigung verfügt, und keinen anderen
Entwickler dazu überreden konnte, es zu tun.</para>

<para>Eine weitere häufige Antwort auf einen Patch ist eine freilaufende
Diskussion, nicht unbedingt über den Patch selbst, sondern darüber, ob das
ihm zu Grunde liegende Konzept gut ist. Zum Beispiel könnte Der Patch einen
Fehler beheben, aber das Projekt bevorzugt es, den Fehler auf eine
andere Art zu beheben: als Teil der Lösung einer allgemeineren Klasse von
Problemen. Oft ist das nicht im Voraus bekannt, und es ist der Patch,
der diese Entdeckung anregt.</para>

<para>Gelegentlich geht ein Patch unter völligem Stillschweigen ein. 
Normalerweise liegt das daran, dass <emphasis>im Moment</emphasis> 
kein Entwickler die Zeit aufbringt, den Patch unter die
Lupe zu nemen, jader hofft, dass jemand anders das übernimmt. Da es
keine bestimmte Grenze gibt, wie lang jede Person wartet, bis jemand
anders den Ball ins Rollen bringt und in der Zwischenzeit immer andere
Prioritäten auftauchen, passiert es sehr leicht, dass ein Patch durchs
Netz fällt, ohne dass irgend jemand das gewollt hätte.
So kann das Projekt einen nützlichen Patch verpassen, und das
hat weitere schädliche Nebeneffekte: Es ist entmutigend für denjenigen,
der Arbeit in den Patch investiert hat, und es lässt das Projekt als
Ganzes den Anschein der Verwahrlosung erwecken, besonders für andere
die im Begriff sind, Patches einzureichen.</para>

<para>Die Aufgabe des Patchverwalters ist sicherzustellen, dass Patches
nicht "durchs Netz schlüpfen". Das wird erreicht, indem jeder Patch
bis zu irgend einem stabilen Zustand verfolgt wird. Der Patchverwalter
beobachtet jeden Thread auf der Mailingliste, der sich aus dem
Einreichen eines Patches ergibt. Wenn dieser mit einem Commit des Patches
endet, tut er gar nichts. Wenn er in eine Schleife von Überprüfung
und Überarbeitung übergeht, welche in einer finalen Version, aber
ohne Commit endet, schreibt er ein Ticket, das auf die finale Version
verweist, sowie auf den entsprechenden Thread, damit es für Entwickler, 
die daran später anschließen wollen, eine permanente Aufzeichnung gibt.
Wenn der Patch ein bereits bestehendes Ticket
betrifft, fügt er dem Ticket einen Kommentar mit der relevanten 
Information hinzu, anstatt ein neues zu eröffnen.</para>

<para>Wenn ein Patch überhaupt keine Reaktion erhält, wartet der 
Patchverwalter ein paar Tage, uns greift es dann auf, indem er fragt, ob 
irgend jemand es sich anschauen wird. Darauf gibt es für gewöhnlich eine
Reaktion: Ein Entwickler kann erklären, dass er nicht denkt, dass der
Patch angewendet werden sollte, und Gründe dafür angeben, oder er
kann es sich anschauen, worauf einer der vorher beschriebenen Wege
eingeschlagen wird. Wenn es immer noch keine Antwort gibt, wird der
Patchverwalter unter Umständen ein Ticket für den Patch eröffnen oder nicht,
je nachdem, wie er es für richtig hält, zumindest hat der ursprüngliche
Autor <emphasis>irgendeine</emphasis> Antwort erhalten.</para>

<para>Einen Patchverwalter zu haben, hat für das Entwicklerteam von
Subversion eine Menge Zeit und geistige Energie gespart. Ohne eine
designierte Person, die die Verantwortung auf sich nimmt, müsste sich
jeder Entwickler die ganze Zeit ständig darüber Sorgen machen, "Wenn ich
nicht die Zeit dazu habe, jetzt auf diesen Patch zu antworten, kann ich
mich darauf verlassen, dass jemand anders es macht? Sollte ich
versuchen ihn im Auge zu behalten? Aber wenn andere das nun auch tun, dann
würden wir unnötig unsere Anstrengungen verdoppeln." Der Patchverwalter
lässt die zweite Mutmaßung in dieser Situation verschwinden. Jeder Entwickler kann
die Entscheidung treffen, die für ihn in dem Moment richtig ist, da er den 
Patch zum ersten mal sieht. Wenn eine Überprüfung 
anschließen möchte, kann er das tun &ndash; der Patchverwalter wird sein
Verhalten entsprechend anpassen. Wenn er den Patch komplett ignorieren
will, ist das auch in Ordnung; der Patchverwalter wird dafür sorgen,
dass er nicht in Vergessenheit gerät.</para>

<para>Da dieses System nur funktioniert, wenn man sich darauf 
verlassen kann, dass der Patchverwalter ausnahmslos da ist, sollte die
Rolle formal vergeben werden. In Subversion schrieben wir diese Stelle
auf der Entwickler-Mailingliste und der für Benutzer aus, bekamen
mehrere Freiwillige, und nahmen den ersten der geantwortet hatte. Als die
Person abtreten musste (siehe 
<xref linkend="transitions"/><phrase output="printed"> später in diesem
Kapitel</phrase>), machten wird das gleiche nochmal. Wir haben nie
versucht, mehrere Personen die Rolle teilen zu lassen, da ein Übermaß an
Kommunikation zwischen ihnen nötig gewesen wäre; aber bei einer sehr hohen 
Anzahl von Patches könnte ein mehrköpfiger Patchverwalter vielleicht 
sinnvoll sein.</para>

</sect2>
<!-- 2010-01-31 peu -->
<sect2 id="translation-manager">
<title>Übersetzungsverwalter</title>

<para>Bei Software-Projekten, kann sich "Übersetzung" auf zwei sehr
unterschiedliche Dinge beziehen. Es kann die Übersetzung der
Dokumentation in andere Sprachen bedeuten, oder es kann die Übersetzung
der Software selber bedeuten &ndash; womit gemeint ist, dass die Anwendung
seine Fehlermeldungen und Texte in der bevorzugten Sprache des Anwenders
darstellt. Beides sind komplexe Aufgaben, wenn aber die richtige
Infrastruktur erst einmal eingerichtet ist, kann mal sie größtenteils
von der anderen Entwicklung trennen. Weil die Aufgaben sind sich in
mancherlei Hinsicht ähnlich, kann es Sinn machen (abhängig von Ihrem
Projekt) einen einzigen Verwalter für Übersetzungen zu haben um beides
zu handhaben, oder es kann besser sein zwei verschiedene Verwalter zu
haben.</para>

<para>Im Subversion-Projekt, haben wir einen Verwalter, der sich um
beides kümmert. Er schreibt natürlich nicht selber die Übersetzungen
&ndash; er wird vielleicht bei einer oder zweien aushelfen, aber zum
Zeitpunkt dieser Niederschrift, hätte er zehn Sprachen sprechen müssen
(zwölf wenn man Dialekte mitzählt) um bei allen mitzuarbeiten! Stattdessen
verwaltet er die Teams der freiwilligen Übersetzer: Er hilft ihnen
dabei, sich zu koordinieren, und koordiniert zwischen ihnen und
dem Rest des Projekts.</para>

<para>Dass ein Verwalter für Übersetzungen nötig ist, liegt zum Teil
daran, dass Übersetzer eine sehr andere Menschenart sind, als
Entwickler. Sie haben manchmal wenig oder gar keine Erfahrung bei der
Arbeit mit einer Versionsverwaltung, oder gar überhapt als Teil eines
verteilten Teams von Freiwilligen. In anderer Hinsicht, sind sie
aber oft die beste Art von Freiwilligen: Menschen mit Kenntnissen auf
einem bestimmten Gebiet, die einen Bedarf sahen, und entschieden sich zu
beteiligen. Sie sind meistens bereit zu lernen, und enthusiastisch mit
der Arbeit anzufangen. Alles was sie brauchen, ist jemand der ihnen sagt
wie. Der Übersetzungsverwalter stellt sicher, dass die Übersetzungen auf
eine Art ablaufen, welches die gewöhnlichen Entwicklung nicht behindert.
Er dient auch als eine Art representativer der Übersetzer, als
geeinigten Körper, wann immer die Entwickler über technische Änderungen
informiert werden müssen, die nötig sind, um die Übersetzungsarbeit zu
unterstützen.</para>

<para>Die wichtigsten Fähigkeiten dieser Position sind desshalb
diplomatische und nicht technische. In Subversion haben wir zum Beispiel
eine Richtlinie, nach dem alle Übersetzungen, mindestens zwei Personen
haben sollte, die an ihnen arbeiten, weil es ansonsten keine Möglichkeit
gibt, dass die Texte überprüft werden. Wenn ein neuer Freiwilliger
auftaucht, und anbietet Subversion z.B. in Malagasy zu übersetzen, muss
der Übersetzungsverwalter ihn entweder mit jemand zusammenbringen der
sechs Monate zuvor geschrieben hat, und auch Interesse bekundigt hat
eine Übersetzung in Malagasy zu machen, oder ihn höflich darum bitten,
einen <emphasis>weiteren</emphasis> Übersetzer für Malagasy zu finden,
der mit ihm als Partner arbeitet. Wenn genügend Leute verfügbar sind,
gibt der Übersetzungsverwalter ihnen die nötigen Commit-Rechte,
informiert ihnen über die Konventionen des Projekts (wie man etwa 
Commit-Kommentare schreibt), und hält dann danach ausschau, dass sie sich
an diese Konventionen halten.</para>

<para>Unterhaltungen zwischen dem Übersetzungsverwalter und den
Entwicklern, oder zwischen dem Übersetzungsverwalter und die
Übersetzerteam, werden meistens in der ursprünglichen Sprache
des Projekts gehalten &ndash; also die Sprache von dem alle Übersetzungen
gemacht werden. Für die meisten freien Software-Projekte ist das
Englisch, es macht aber keinen Unterschied, so lange das Projek sich
darauf einigt. (Obwohl Englisch wahrscheinlich am besten ist, für 
Projekte die eine breite internationale Gemmeinschaft anlocken 
wollen.)</para>

<para>Unterhaltungen <emphasis>innerhalb</emphasis> eines bestimmten
Übersetzungsteams sind jedoch meistens in der gemeinsamen Sprache,
und eine der anderen Aufgaben des Übersetzungsverwalter ist es, eine
gesonderte Mailingliste für jedes Team einzurichten. So können
sich die Übersetzer frei über ihre Arbeit unterhalten, ohne andere auf
den Hauptverteilern des Projekts abzulenken, von denen die meisten eh 
nicht in der Lage wären, die übersetzte Sprache zu verstehen.</para>

  <sidebar id="i7n">
  <title>Internationalisierung kontra Lokalisierung</title>
  
  <para><firstterm>Internationalisierung</firstterm>
  (<firstterm>I18N</firstterm>) und <firstterm>lokalisierung</firstterm>
  (<firstterm>L10N</firstterm>) beziehen sich beide auf den
  Arbeitsablauf, eine Anwendung anzupassen, damit sie in anderen
  linguistischen und kulturellen Umgebungen funktioniert, als der es
  ursprünglich geschrieben wurde. Die Begriffe werden oft als unter 
  einander austauschbar behandelt, sind aber in wirklichkeit nicht ganz
  das selbe. Wie <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/G11n"/>
  schreibt:</para>

  <blockquote>
     <para>Die Unterscheidung zwischen beiden, ist subtil aber wichtig:
     Internationnalisierung ist die Anpassung von Produkten damit sie
     <emphasis>potentiell</emphasis> überall genutzt werden können,
     wärend die lokalisierung das Hinzufügen spezifischer Funktionen für
     die Nutzung in einem <emphasis>bestimmten</emphasis> Gebiet
     bezeichnent.</para>
  </blockquote>

  <para>Ihre Software zum umzustellen, damit es verlustfrei Unicode 
  (<ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Unicode"/>) Textkodierung 
  handhaben kann, fällt zum Beispiel under die Internationnalisierung,
  da es nicht um eine bestimmte Sprache geht, sondern darum Text von
  einer Vielzahl an Sprachen annehmen zu können. Ihre Software dazu zu
  bringen, alle Fehlermeldungen auf Slovenische auszugeben, wenn es
  erkennt, dass es unter einer slovenischen Umgebung läuft, fällte
  andererseits under die Lokalisierung.</para>

  <para>Die Aufgabe des Übersetzungsverwalters ist desshalb prinzipiell
  die der Lokalisierung, nicht der Internationalisierung.</para>
  
  </sidebar>

</sect2>

<sect2 id="documentation-manager">
<title>Dokumentationsverwalter</title>

<para>Die Dokumentation der Software auf den neusten Stand zu halten,
ist eine niemals endende Aufgabe. Jede neue Funktion oder verbesserung
die in den Code geht, hat das Potential, eine Änderung an der
Dokumentation zu verursachen. Wenn die Dokumentation des Projekts erst
einmal einen gewissen Grad der Fertigstellung erreicht hat, werden Sie
auch sehen, dass die Patches die von Leuten eingereicht werden, für die
Dokumentation sind, nicht für den Code. Das liegt daran, dass es viel
mehr Leute gibt, die in der Lage sind Fehler in Prosa zu beheben, als in
Code: Alle Nutzer sind Leser, aber nur wenige sind Programmierer.</para>

<para>Patches für die Dokumentation sind meistens viel einfacher zu
überprüfen und anzuwenden, als Patches für Code. Es gibt wenig oder
nichts zum Testen, und die Qualität der Änderung kann schnell evaluiert
werden, alleine indem man ihn durchliest. Da die Menge groß ist, aber
die Bürde sie zu überprüfen relativ gering ist, ist das Verhältnis des
überschüssigen administrativen Aufwands zu produktiver Arbeit größer als
für Patches an dem Code. Desweiteren, werden die meisten Patches
wahrscheinlich irgend eine Art Anpassung erfordern, um einen beständigen
Ton in der Stimme des Autors in der Dokumentation zu bewahren. In
vielen Fällen, werden sich Patches überschneiden, oder andere Patches
beeinflussen, und auf einander abgestimmt werden müssen vor sie
committed werden.</para>

<para>Angesichts der Anforderungen an die Handhabung der Dokumentation,
und der Tatsache, dass der Codebestand ständig überwacht werden muss
damit die Dokumentation aktuell gehalten werden kann, macht es Sinn,
eine Person oder eine kleine Teams zu haben, die sich der Aufgabe
widmet. Sie können ein Protokoll darüber führen, wo genau und wie die
Dokumentation hinter der Software herhikt, und sie können geübte Abläufe
haben um große Mengen an Patches auf eine gegliederte Art zu
verarbeiten.</para>

<para>Das hindert natürlich andere in dem Projekt nicht daran, Patches
mal nebenbei auf die Dokumentation anzuwenden, ganz besonders kleine,
wie es die Zeit erlaubt. Und der gleiche Patchverwalter (siehe
<xref linkend="patch-manager"/><phrase output="printed"> früher in
diesem Kapitel</phrase>) kann sowohl Änderungen an dem Code, als auch an
der Dokumentation verfolgen, und sie überall ablegen, wo die Entwickler-
und Dokumentationsteams sie jeweils haben möchten. (Wenn die
gesamte Menge der Patches das übersteigt, was von einem Menschen
bewältigt werden kann, ist es wahrscheinlich ein erster Schritt, wenn 
man auf separate Patchverwalter für Code und Dokumentation wechselt.)
Der Sinn eines Dokumentationsteams ist es nicht, Leute zu haben,
die sich dafür verantwortlich fühlen, die Dokumentation organisiert, auf
dem aktuellsten Stand, und in sich konsistent zu halten. In der Praxis,
bedeutet das, die Dokumentation intim zu kennen, den Codebestand zu
beobachten, die Änerungen die <emphasis>andere</emphasis> an die
Dokumentation machen zu beobachten, nach eintreffenden Patches für die
Dokumentation ausschau zu halten, und all diese Informationensquellen zu
nutzen, um das zu tun, was nötig ist, um die Dokumentation in einem
gesungen Zustand zu halten.</para>

</sect2>

<sect2 id="issue-manager">
<title>Ticketverwalter</title>

<para>Die Anzahl der Tickets im Bugtracker des Projekts nimmt mit
der Anzahl der Personen zu, welche die Software benutzen. Deshalb
sollten Sie immer noch erwarten, dass die Anzahl offener Tickets, im
wesentlichen ohne Grenzen anwächst, selbst während sie Fehler beheben und
eine immer robustere Anwendung produzieren. Die Menge der doppelt
eingetragenen Tickets wird genau so wie die der unvollständigen und
dürftig beschriebenen Tickets zunehmen.</para>

<para>Ticketverwalter helfen dabei, diese Probleme zu mildern, indem
sie in die Datenbank gehen, und periodisch alles durchkämmen, auf der
Suche nach bestimmten Problemen. Ihre häufigste Aufgabe ist es
wahrscheinlich, eintreffende Tickets aufzubessern, entweder weil der
Meldende einige der Formularfelder nicht richtig gesetzt hat, oder weil
das Ticket ein Duplikat eines bereits in der Dadenbank vorhandenen ist.
Offensichtlich wird der Ticketverwalter um so effektiver in der Lage
sein, Duplikate zu erkennen, je besser er mit der Bug-Datenbank des 
Projekts vertraut ist &ndash; das ist einer der hauptsächlichen Vorteile
ein paar Personen zu haben, die sich auf die Bug-Datenbank
spezialisiern, anstatt das alle es versuchen <foreignphrase>ad
hoc</foreignphrase> zu übernehmen. Wenn die Gruppe versucht, das auf eine
dezentralisierte Art zu machen, eignent sich nicht ein einzelner ein
tieferes Wissen über den Inhalt der Datenbank an.</para>

<para>Ticketverwalter können auch helfen, zwischen den Tickets und den
einzelnen Entwicklern zu vermitteln. Wenn eine Menge Bug-Meldungen
eintreffen, wird nicht jeder Entwickler die Nachrichten von Verteiler
für die Tickets mit der gleichen Aufmerksamkeit lesen. Wenn jemand
jedoch weiß, dass das Entwicklerteam ein Auge auf alle
eintreffenden Tickets hält, kann sie wenn es angemessen ist, diskret 
die Aufmerksamkeit bestimmter Entwickler auf spezifische Fehler richten.
Das muss natürlich mit einem Gesprür für alles andere was in der
Entwicklung abläuft geschehen, und entsprechend den Wünschen und dem
Temprament des Empfängers. Es ist desshalb oft besser, wenn
Ticketverwalter selber Entwickler sind.</para>

<para>Abhängig davon wie Ihr Projekt den Bugtracker benutzt, können
Ticketverwalter auch die Datenbank anpassen, um die Prioritäten des
Projekts wider zu spiegeln. Wir in Subversion zum Beispiel, planen wir
einen Ticket für eine bestimmte zukünftige Version ein, damit wenn
jemand fragt "Wann wird Bug X behoben sein?" wir sagen können "In zwei
Versionen" selbst wenn wir kein genaues Datum nennen können. Die neuen
Versionen kann man als Meilensteine in dem Bugtracker eintragen, ein
Feld welches in IssueZilla<footnote><para>IssueZilla ist der 
Bugtracker, dern wir benutzen; es ist ein Abkömling von BugZilla</para>
</footnote> angeboten wird. Grundsätzlich hat jede neue Version von
Subversion eine bedeutende neue Funktion, und eine liste spezifischer
Fehler die behoben wurden. Wir weisen die entsprechenden Meilensteine
allen Tickets zu, die für die Version geplant sind (inklusive der neuen
Funktion &ndash; es erhält auch einen Ticket), damit man die 
Bug-Datenbank mit der geplanten Version im Blick anschauen kann. Diese Ziele
bleiben jedoch relativ statisch. Wärend neue Fehler gemeldet werden,
verschieben sich manchmal die prioritäten, und ein Ticket muss von einem
Meilenstein zum anderen verschoben werden, damit jede Version noch im
Griff zu behalten bleibt. Das wiederum, wird am besten von Personen
gemacht, die insgesamt, einen Sinn dafür haben, was in der Datenbank
ist, und wie verschiedene Tickets mit einander verwandt sind.</para>

<para>Eine weitere Sache, die Ticketverwalter machen, ist zu erkennen,
wann Tickets veraltet sind. Manchmal wird ein Bug aus Versehen behoben,
als Teil einer Änderung an der Software die nicht im Zusammenhang steht.
Manchmal ändert das Projekt auch seine Meinung darüber, ob ein bestimmtes
Verhalten als Fehler einzustufen ist. Veraltete Tickets zu finden, ist
nicht leicht: Der einzige Weg es systematisch zu machen, ist indem man
über alle Tickets in der Datenbank geht. Mit der Zeit, wärend die Anzahl
der Tickets anwächst, wird sowas allerdings immer winiger praktikabel. 
Ab einer bestimmten Grenze, ist die einzige Möglichkeit die Datenbank in
einem vernünftigen Zustand zu behalten, die Teile-und-herrsche-Methode:
Kategorisieren Sie die Tickets, sofort nachdem sie eingetragen wurden
und lenken Sie die Aufmerksamkeit der zuständigen Entwickler oder 
des Teams darauf. Der Empfänger kümmert sich ab dann um das Ticket, bis
es seine Lebenszeit beendet hat, und hütet es soweit nötig, bis es 
erledigt ist oder in Vergessenheit gerät. Wenn die Datenbank derart groß
ist, wird der Ticketverwalter eher zu einem globalen Koordinator, der
immer weniger Zeit damit verbringt, sich jedes einzelne Ticket
anzuschauen, und mehr damit, es in die Hände der richtigen Person zu
legen.</para>

</sect2>

<sect2 id="faq-manager">
<title>FAQ-Verwalter</title>

<para>Die Verwaltung der FAQ ist ein überraschend schwieriges Problem.
Anders als bei den meisten anderen Dokumenten in einem Projekt, deren
Inhalt im vorraus von den Autoren geplant wird, ist eine FAQ von einer 
gänzlich reaktiven Natur (siehe <xref linkend="starting-a-faq"/>). Egal
wie groß es wird, Sie werden nie wissen, was der nächste Eintrag sein
wird. Und weil es immer Stückweise erweitert wird, passiert es sehr
leich, dass das Dokument als ganzes ohne Zusammenhang oder Organization
ist, und sogar doppelte oder mit einander ähnliche Einträge enthält.
Selbst wenn es keine solche offensichtlichen Probleme hat, gibt es oft
unbemerkte Abhängigkeiten zwischen den Einträgen &ndash; Verweise die
gemacht werden sollten es aber nicht sind &ndash; weil die verwandten
Einträge ein Jahr auseinander gemacht wurden.</para>

<para>Die Rolle des Verwalters der FAQ ist zweifältig. Erstens pflegt er
die allgemeine Qualität der FAQ indem er damit vertraut bleibt, oder
zumindest mit den Themen aller Fragen die darin enthalten sint, damit
wenn Personen neue Einträge hinzufügen, die einfach nur Duplikate, oder
ähnlich zu bereits bestehenden Einträgen sind, die nötigen Anpassungen
gemacht werden können. Zweitens, überwacht er die Mailinglisten und
anderen Foren, nach immer wiederkehrenden Fragen und schreibt neue
Einträge, auf dieser Grundlage. Letztere Aufgabe kann ziemlich komplex
sein: Man muss in der lage sein einen Thread verfolgen zu können, die
Kernfragen erkennen zu können, einen Eintrag für die FAQ vorzuschlagen,
die Kommentare anderer einzubeziehen (da es unmöglich ist, dass der 
FAQ-Verwalter ein Experte auf jedem Gebiet ist, welches in der FAQ behandelt
wird), und merken, wann dieser Vorgang beendet ist, damit der Eintrag
endlich hinzugefügt werden kann.</para>

<para>Der FAQ-Verwalter wird auch normalerweise zum Experten für die
Formatierung der FAQ. Es gibt eine menge kleiner Details die es bei der 
Pflege einer FAQ zu beachten gibt (siehe <xref 
linkend="all-as-archives"/><phrase output="printed"> im Kapitel <xref 
linkend="communications"/></phrase>); wenn beliebige Leute die FAQ
bearbeiten, werden sie oft einige dieser Details vergessen. Das ist in
Ordnugn, so lange der FAQ-Verwalter da ist, um nach ihnen aufzuräumen.
</para>

<para>Es gibt einige freie Software um die Pflege einer FAQ zu
unterstützen. Es ist ok sie zu nutzen, so lange es die Qualität der FAQ
nicht gefährdet, seien Sie aber vor all zu viel Automatisierung gewarnt.
Manche Projekte versuchen die Pflege der FAQ vollständig zu
automatisieren, und erlauben es jedem, FAQ Einträge beizutragen und zu
bearbeiten, ähnlich wie bei einer Wiki (siehe <xref linkend="wikis"/>
<phrase output="printed"> im Kapitel <xref 
linkend="technical-infrastructure"/></phrase>). Ich habe das
insbesondere bei Faq-O-Matic (<ulink 
url="http://faqomatic.sourceforge.net/"/>) gesehen, obwohl das daran
liegen kann, dass ich Fälle gesehen habe, die lediglich Missbräuche von
dem wofür Faq-O-Matic ursprünglich gedacht war. Die komplette
dezentralisierung der FAQ-Pflege, reduziert zwar den Aufwand für das
Projekt, produziert aber in jedem Fall auch eine dürftigere FAQ. Es gibt
keine eine Person mit einem groben Überblick über die ganze FAQ, keiner
der merkt, wenn bestimmte Einträge aktualisiert werden müssen, oder
komplett überflüssig werden, und keiner der nach den Abhängigkeiten
zwischen den Einträgen ausschau hält. Das Ergebnis ist eine FAQ welches
es oft nicht schafft, den Nutzern das zu geben, wonach sie gesucht haben
und im schlimmsten Fall, sie sogar in die Irre führt. Nutzen Sie welche
Werkzeuge Sie auch brauchen um die FAQ ihres Projekts zu pflegen, lassen
Sie aber niemals den Komfort dieser Hilfsmittel Sie dazu verleiten die
Qualität der FAQ beeinträchtigen.</para>

<para>Siehe den Artikel von Sean Michael Kerner, <citetitle>The FAQs on
FAQs</citetitle>, bei <ulink 
url="http://osdir.com/Article1722.phtml"/>, für Beschreibungen und 
Bewertungen von Open-Source-Hilfsmitteln für die Pflege von FAQs.</para>

</sect2>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="transitions">
<title>Übergänge</title>

<para>Ab und zu kommt es vor, dass ein Freiwilliger in einer dauerhaften
verantwortungsvollen Position (z.B. ein Patchverwalter, 
Übersetzungsverwalter, usw.) nicht mehr in der Lage sein wird, die Aufgaben seiner
Position auszuführen. Es kann daran liegen, dass die Aufgabe sich als
mehr Arbeit heraus gestellt hat, als er es vermutet hatte, oder aufgrund
von gänzlich äußeren Ursachen: Heirat, ein neues Kint, ein neuer
Arbeitgeber, oder sonst etwas.</para>

<para>Wenn ein Freiwilliger so überschwemmt wird, bemerkt er es meistens
nicht sofort. Es passiert allmählich und es gibt keinen Zeitpunkt, an
dem ihm bewussst auffällt, dass er nicht mehr die Pflichten seiner Rolle
erfüllen kann. Statt dessen, hört das Projekt eine weile lang nichts von
ihm. Dann gibt es eine plötzliche Hektik, wenn er sich dafür schuldig 
fühlt, dass Projekt so lange Vernachlässigt zu haben, und er arbeitet
die Nacht durch, um alles nachzuholen. Dann werden Sie wieder eine Zeit
lang nichts von ihm hören, und es kann wieder eine hektische Aktivität 
geben oder auch nicht. Es gibt aber selten einen unaufgeforderten
formalen Abtritt. Der freiwillige macht die Arbeit in seiner Freizeit,
also wäre ein Abtritt gleichzeitig ein Eingeständnis an sich selber,
dass seine Freizeit permanent veringert ist. Menschen geben so etwas oft
nur wiederwillig zu.</para>

<para>Es liegt desshalb an Ihnen und die anderen im Projekt zu erkennen
was passiert &ndash; oder eher, was nicht passiert &ndash; und den
Freiwilligen zu fragen was los ist. Die Frage sollte freundlich und
komplett frei von Schuldzuweisungen sein. Sie wollen eine Information
herausfinden, nicht die Person demütigen. Die Anfrage sollte im
allgemeinen für das übrige Projekt sichtbar sein, wenn Sie aber einen
besonderen Grund haben, warum es privat gehalten werden sollte, dann ist
das auch in Ordnung. Der Hauptgrund es öffentlich zu machen, ist damit,
wenn der Empfänger antwortet indem er sagt, dass er nicht mehr in
der Lage sein wird die Aufgabe zu übernehmen, es eine Kontext gibt,
indem Sie Ihre <emphasis>nächste</emphasis> öffentliche Nachricht
schreiben können: Eine Anfrage nach einem neuen Freiwilligen, der die
Rolle übernimmt.</para>

<para>Manchmal ist ein Freiwilliger nicht in der Lage, die Rolle die
er übernommen hat, zu erfüllen, weiß es aber entweder nicht oder will es
nicht zugeben. Natürlich kann jeder am Anfang Probleme haben, ganz
besonders, wenn die Pflichten komplex sind. Wenn jemand jedoch einfach
nicht für die Aufgabe geeignet ist, die er übernommen hat, nachdem jeder
ihm alle möglichen Hilfen und Vorschläge gegeben haben, dann ist die
einzige Lösung für ihn beiseite zu treten, und jemand anderen es
versuchen zu lassen. Und wenn die Person das selber nicht sieht, muss
man es ihm sagen. Es gibt denke ich, im Prinzip nur eine Möglichkeit, 
dass zu handhaben, es ist aber ein Vorgang mit mehreren Schritten, von
denen alle wichtig sind.</para>

<para>Erstens, vergewissern Sie sich, dass Sie nicht irre sind. Sprechen
Sie privat mit anderen im Projekt, und schauen Sie ob sie auch das 
Problem für so ernst halten, wie Sie es tun. Selbst wenn Sie sich schon
sicher sind, dienen diese Anfragen, andere wissen zu lassen, dass sie es
in betracht ziehen, die Person darum zu bitten, beiseite zu treten.
Normalerweise wird keiner dagegen einsprechen &ndash; sie werden nur froh
sein, dass Sie die heikele Aufgabe übernehmen, weil sie es dann selber
nicht müssen!</para>

<para>Kontaktieren Sie als nächstes den in Frage stehenden Freiwilligen,
im <emphasis>privaten</emphasis> und sagen Sie ihm, freundlich aber
direkt, über die Probleme, die Sie sehen. Seien Sie spezifisch, mit
sovielen Beispielen wie möglich. Achten Sie darauf, ihm klar zu machen,
dass andere versucht haben zu helfen, dass die Probleme aber blieben 
ohne sich zu verbessern. Sie sollten erwarten, dass es eine weile
brauchen wird, diese E-Mail zu schreiben, wenn Sie aber bei dieser Art 
von E-Mail Ihre Behauptungen nicht untermauern, brauchen Sie sie garnicht
erst zu schreiben. Sagen Sie, dass Sie einen neuen Freiwilligen für die
Rolle suchen wollen, weisen Sie aber auch darauf hin, dass es viele
andere Möglichkeiten gibt, zu dem Projekt etwas beizutragen. Zu diesem
Zeitpunkt, sollten Sie nicht sagen, dass Sie mit anderen darüber
gesprochen haben; keiner mag es, wenn hinter seinem Rücken Komplotte
geschmiedet werden.</para>

<para>Es gibt ein paar Wege, wie die Sache danach verlaufen kann. Die
wahrscheinlichste Reaktion ist, dass er Ihnen zustimmen wird, oder
zumindest nicht widersprechen will, und bereit sein wird abzutreten.
In dem Fall, sollten Sie vorschlagen, dass er selber die Ankündigung
macht, und Sie können dann mit einer Nachricht anschließen, indem Sie
nach einem Ersatz suchen.</para>

<para>Oder er wird zustimmen, dass es Probleme gegeben hat, aber um ein
wenig mehr Zeit bitten (oder noch eine Chance, bei diskreten Aufgaben
wie beim Versionsverwalter). Wie Sie darauf reagieren, liegt bei Ihnen,
aber was immer Sie auch machen, Sie sollten nicht nur desshalb
zustimmen, weil Sie solch eine Vernünftige Bitte nicht abschlagen
können. Das würde den Leid nur ausdehnen, nicht verringern. Es gibt oft
einen ziemlich guten Grund, die Bitte abzulehnen, nämlich, dass es
bereits genügend Gelegenheiten gegeben hat, und das Projekt desshalb bei
dem derzeitigen Stand ist. Ich habe es wie folgt in einer E-Mail
formuliert, an eine Person welche die Rolle des Versionsverwalters
übernommen hatte, aber nicht wirklich dafür geeignet war:</para>

<blockquote>
<screen>
&gt; Wenn du mich mit jemand anderem ersetzen willst, bin ich gerne
&gt; bereit die Rolle an ihm weiter zu geben. Ich habe eine Bitte, die
&gt; hoffentlich nicht unvernünftig ist. Ich würde gerne noch eine neue
&gt; Version versuchen, um mich beisen zu können. 

Ich verstehe deinen Wunsch vollkommen (habe ich selber durchgemacht!),
ich denke aber, dass wir in diesem Fall nicht "noch einen Versuch"
machen sollten.

Das ist nicht die erste oder zweite neue Version, es ist die sechste
oder siebte... Und bei all denen, ich weiß, dass Sie mit dem
Ergebnis unzufrieden sind (weil wir schon mal darüber
geredet haben). Wir haben also tatsächlich die Noch-einen-Versuch-Sache
durchgezogen. Letztlich muss einer dieser Versuche der letzte sein...
Ich denke diese [vergangene] Version ist es.
</screen>
</blockquote>

<para>Im schlimmsten Fall, wird der Freiwillige dem komplett
widersprechen. Dann müssen Sie sich damit abfinden, dass die Sache
unangenehm wird, und sich trotzdem durchkämpfen. Jetzt, ist die Zeit, zu
sagen, dass Sie mit anderen darüber geredet haben (sagen Sie aber immer
noch nicht mit wem, bis Sie deren Erlaubnis haben, schließlich waren 
diese Unterhaltungen privat), und dass Sie nicht denken, dass es gut für
das Projekt ist, weiterzumachen, wie bissher. Seien Sie nachdrücklich,
aber niemals drohent. Denken Sie daran, dass bei den meisten Rollen der
Übergang in dem Moment statfindet, wenn jemand neues die Arbeit anfängt,
<emphasis>nicht</emphasis> wenn die alte Person damit aufhört. Wenn es
bei der Auseinandersetzung zum Beispiel um die Rolle, von sagen wir dem
Ticketverwalter geht, können Sie oder andere einflussreiche Entwickler
in dem Projekt, jederzeit eine Anfrage nach einem neuen Ticketverwalter
machen. Es ist nicht wirklich notwendig, dass die Person die es vorher
gemacht hat damit aufhört, so lange er nicht die Arbeit des neuen
Freiwilligen sabotiert (absichtlich oder sonstwie).</para>

<para>Was einen verlockenden Gedanken aufbringt: Statt die Person um
seine Abdankung zu bitten, warum sollten Sie es nicht einfach so
auslegen als wollten Sie ihm etwas Hilfe beschaffen? Warum sollten Sie
nicht zwei Ticketverwalter haben, oder Patchverwalter oder was auch
immer die Rolle ist?</para>

<para>Obwohl das sich theoretisch nett anhören mag, ist es im
allgemeinen keine gute Idee. Die Rolle eines Verwalters beruht gerade
&ndash; das genau ist ihr Nutzen &ndash; auf der Zentralisierung. 
Dinge, die auf eine dezentralisierte Weise geregelt werden können, 
werden im Allgemeinen schon so gehandhabt. Zwei Personen zu
haben, die eine Verwaltungsrolle einnehmen, würde nur einen größeren
Kommunikationsaufwand bedeuten, sowie das Potential die
Verantwortlichkeiten unklar zu machen ("Ich dachte du hast den
Verbandskasten mitgenommen!" "Ich? Nee, ich dachte <emphasis>du
</emphasis> hast den Verbandskasten mitgenommen!").  Es gibt natürlich
Ausnahmen. Manchmal arbeiten zwei Personen sehr gut zusammen, oder die
Natur der Rolle ist derart, dass sie leicht auf mehrere Personen
aufgeteilt werden kann. Diese sind aber wahrscheinlich von keinem großen
Nutzen wenn Sie jemanden in einer Rolle versagen sehen, für die er nicht
geeignet ist. Wenn er das Problem von vorn herein zu würdigen gewusst
hätte, hätte er diese Hilfe vorher schon gesucht. In jedem Fall, wäre es
respektlos jemand zeit verschwenden zu lassen, bei der Fortführung 
Aufgabe die keiner achten wird.</para>

<para>Das wichtigste wenn Sie jemand darum bitten abzutreten, ist die
Privatsphäre: Ihm den Raum zu geben, um eine Entscheidung zu treffen,
ohne sich dabei so zu fühlen, als würden andere ihn beobachten und auf
ihn warten. Ich habe einmal den Fehler gemacht &ndash; im Nachhinein ein
offensichtlicher Fehler &ndash; alle drei Parteien auf einmal
anzuschreiben, um den Versionsverwalter von Subversion darum zu bitten,
für zwei andere Freiwillige abzutreten. Ich hatte mit den beiden neuen
bereits im Privaten geredet und wusste, dass sie gewillt waren die
Verantwortung zu übernehmen. Naiver Weise und etwas taktlos dachte ich
also, dass ich etwas Zeit und Mühe sparen würde, wenn ich an alle eine
E-Mail schreiben würde, um den Übergang anzustoßen. Ich nahm an, dass der
derzeitige Versionsverwalter bereits vollkommen über die Probleme im
klaren war und sofort sehen würde, dass meine Anfrage vernüngtig 
war.</para>

<para>Ich irrte mich. Der derzeitige Versionsverwalter war sehr
beleidigt, und das mit Recht. Es ist eine Sache, darum gebeten zu werden
abzutreten; Es ist eine andere <emphasis>direkt vor</emphasis> den
Personen, an die man abgeben soll, darum gebeten zu werden. Als ich
verstanden hatte, warum er beleidigt war, entschuldigte ich mich.
Er trat schließlich ohne Umstände zurück und ist heute weiterhin an dem
Projekt beteiligt. Seine Gefühle wurden aber verletzt und es ist
natürlich auch nicht der angenehmste Anfang für die Neuen.</para>

</sect1>


<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="committers">
<title>Committer</title>

<para>Als die einzig wesentlich ausgeprägte Gruppe von Personen die in
allen Open-Source-Projekten gefunden werden kann, verdienen Committer
hier besondere Aufmerksamkeit. Committer sind ein unvermeidliches
Zugeständnis an die Diskriminierung, bei einem System, welches
ansonsten so diskriminierungsfrei wie möglich ist. "Diskriminierung" ist
hier aber nicht herabsetzend gemeint. Die Funktion die Committer
ausüben ist ganz und gar unerlässlich, und ich denke nicht, dass ein
Projekt ohne es erfolgreich wäre. Qualitätskontrolle erfordert, nun ja,
Kontrolle. Es gibt immer viele Leute die meinen sie wären qualifiziert
Änderungen an einer Anwendung zu machen, und irgend eine kleinere
Anzahl, die es auch wirklich sind. Das Projekt, kann sich nicht auf das
eigene Urteilsvermögen der Leute verlassen; es muss Normen auferlegen,
und nur denen Commit-Berechtigung geben, die diese erfüllen<footnote>
<para>Beachten Sie dass Commit-Zugriff bei einem dezentralisierten
Versionsverwaltungssystem etwas leicht Abweichendes bedeutet, da jeder
sein eigenes Projektarchiv aufsetzen kann, welches mit dem des Projekts
verbunden ist, und sich selber zu diesem Projektarchiv Zugriff geben.
Nichtsdestoweniger gilt das <emphasis>Konzept</emphasis> vom 
Commit-Zugriff, trotzdem noch: "Commit-Zugriff" ist steht für "das Recht,
Änderungen am Code vorzunehmen, der in der nächsten Version der
Software ausgeliefert wird". In zentralisierten Systemen bedeutet es,
direkten Commit-Zugriff zu haben; bei dezentralisierten Systemen
bedeutet es, dass die Änderungen standardmäßig ins Projektarchiv des
Projekts geladen werden. So oder so, ist es das gleiche; die Mechanik,
mit dem es realisiert wird, ist nicht sonderlich wichtig.</para>
</footnote>. Andererseits, entsteht ein Machtverhältnis zwischen Leuten
die direkt Änderungen committen können, die direkt beben Leuten die es
nicht können. Dieses Verhältnis muss so verwaltet werden, dass es dem
Projekt nicht schadet.</para>

<para>In <xref linkend="electorate"/><phrase output="printed">
im Kapitel <xref linkend="social-infrastructure"/></phrase>, haben wir
beteits die Mechanismen besprochen, wie neue Committer in Betracht
kommen. Hier werden wir uns die Normen anschauen, nach denen neue
Committer beurteilt werden sollten, und wie dieser Vorgang der weiteren
Gemeinschaft präsentiert werden sollte.</para>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="choosing-committers">
<title>Auswahl von Committern</title>

<para>In dem Subversion-Projekt, wählen wir Committer hauptsächlich nach
dem Hippokratischen Prinzip: <emphasis>Erstens, richte keinen Schaden an
</emphasis>. Unsere Hauptkriterien sind nicht technische Fähigkeiten oder
auch nur Kentnis des Codes, sondern lediglich, dass der Committer
ein gutes Urteilsvermögen zeigt. Urteilsvermögen kann auch einfach bedeuten, 
zu wissen, was man nicht angehen sollte. Eine Person könnte nur kleine
Patches einreichen, relativ kleine Probleme im Code beheben; aber
wenn die Patches sich sauber anwenden lassen, keine Bugs enthalten, und
weitestgehend mit den Richtlinien des Projekts (über die Formatierung
von Komentaren und Code) übereinstimmen, und es genügend Patches gibt, dass
sich ein klares Muster zeigt, dann wird ein bestehender Committer ihn für
gewöhnlich als Kandidaten für den Commit-Zugriff vorschlagen. Wenn mindestens
drei Personen zustimmen und es keine Gegenstimmen gibt, wird ein Angebot
unterbreitet. Zugegeben, wir haben dann keinen Beweise dafür, dass die Person
in der Lage ist, komplexe Probleme in allen Bereichen des Quellcodes zu 
lösen, aber das macht keinen Unterschied: Die Person hat klar gemacht,
dass sie zumindest in der Lage ist, ihre eigenen Fähigkeiten
einzuschätzen. Technische Fähigkeiten können gelernt (und gelehrt)
werden, für Urteilsvermögen gilt das im Wesentlichen nicht. Deshalb ist
es die eine Sache, bei der Sie sicher gehen wollen, dass die Person sie
besitzt, vor Sie ihm Commit-Zugriff erteilen.</para>

<para>Wenn ein neuer Committer vorgeschlagen wird, geht es für
gewöhnlich nicht um technischen Fähigkeiten, sondern um das Verhalten
der Person auf den Mailinglisten oder im IRC. Manchmal zeigt jemand
technisches Können und die Fähigkeit innerhalb der formalen Richtlinien
des Projekts zu arbeiten, ist jedoch in den öffentlichen Foren immer
streitlustig oder nicht kooperativ. Das ist ein ernstes Bedenken; wenn
die Person sich mit der Zeit nicht bessert, selbst als reaktion auf
Andeutungen, werden wir ihn keinen Commit-Zugriff geben, egal wie
Talentiert er ist. In einer Gruppe von Freiwilligen, sind soziale
Kompetenzen, oder die Fähigkeit "gut im Sandkasten zu spielen", genau so
wichtig wie die rohen technischen Fähigkeiten. Da alles unter
Versionsverwaltung steht, sind die Nachteile einen Committer
hinzuzufügen den Sie lieber nicht hätten, nicht so sehr die Probleme
die es im Code bereiten könnte (Code Überprüfungen sollten das sowieso
schnell aufdecken), sondern dass es irgendwann das Projekt dazu zwingen
könnte die commit Berechtigung wegzunehmen &ndash; etwas, was niemals
angenehm ist und manchmal Auseinandersetzungen provoziert.</para>

<para>Viele Projekte bestehen darauf, dass der potentielle Committer
einen gewissen Grad an technischen Kentnissen und Ausdauer vorweist,
indem er eine gewisse Anzahl nicht trivialer Patches
einreicht &ndash; diese Projekte wollen also nicht nur wissen, dass die
Person keinen Schaden anrichten wird, sondern auch das er sich 
wahrscheinlich im gesamten Quellcode bewähren wird. Das ist völlig in
Ordnung, seien Sie aber vorsichtig, dass die Commit-Berechtigung
nicht anfängt, sich in die Mitgliedschft in einem exklusiven Club, zu
verwandeln. Die Frage die in allen Köpfen sein sollte ist "Was wird die
besten Ergebnisse für den Code liefern?" nicht "Werden wir den sozialen
Status veringern, der mit Commit-Berechtigung in Zusammenhang gebracht
wird, wenn wir diese Person aufnehmen"? Der Sinn des Commit-Zugriffs ist
nicht das Selbstwertgefühl der Leute zu heben, es geht darum, mit 
möglichst wenigen Umständen Änderungen am Code zu erlauben. Wenn Sie 100
Committer haben, von denen 10 regelmäßig große Änderungen machen, und
die anderen 90 beheben nur Tippfehler und kleine Fehler
ein paar mal im Jahr, ist das immer noch besser als nur die 10
zu haben.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="revoking-committers">
<title>Widerruf von Commit-Zugriff</title>

<para>Das erste was zu der Rücknahme von Commit-Zugriff gesagt werden
muss ist: Versuchen Sie möglichst gar nicht erst in die Lage zu geraten.
Abhängig davon, wessen Zugriff zurückgezogen wird, und warum, können die
Diskussionen um solche Maßnahmen sehr geteilt sein. Selbst wenn sie
nicht geteilt sind, können sie eine sehr zeitaufwendige Ablenkung von 
der produktiven Arbeit sein.</para>

<para>Wenn Sie es jedoch tun müssen, sollte die Diskussion im privaten
mit den selben Personen geführt werden, die ein Stimmrecht für die
<emphasis>Gewährung</emphasis> des Zugriffs haben, welche diese Person
gerade hat. Die Person selber sollte nicht mit einbezogen werden. Das
wirderspricht die gewöhnliche Vorschrift gegen die Geheimhaltung, ist
aber in diesem Fall notwendig. Erstens, könnte sonst keiner frei reden.
Zweitens, wenn der Antrag fehlschlägt, wollen Sie nicht unbedingt, dass
die Person weiß, dass es überhaupt zur Debatte stand, da es Fragen
aufwerfen könnte ("Wer war auf meiner Seite? Wer war gegen mich?") die
zu der schlimmsten Art von Parteibildung führen. Unter bestimmten
seltenen Umständen, kann die Gruppe jemandem sagen wollen, dass der
Widerruf in Betracht gezogen wird oder wurde, als Warnung, diese
Offenheit sollte aber eine Entscheidung der Gruppe sein. Keiner sollte
jemals aus Eigeninitiative jemandem Informationen aus einer Diskussion
und einer Wahl preisgeben, von denen andere angenommen haben, dass sie
Geheim waren.</para>

<para>Nachdem der Zugriff widerrufen wurde, ist diese Tatsache
zwangsläufig öffentlich (siehe <xref linkend="commit-access-openness"/>
<phrase output="printed"> später in diesem Kapitel</phrase>), also
versuchen Sie so Taktvoll wie möglich zu sein, in der Art wie Sie es der
Öffentlichkeit präsentieren.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="partial-committers">
<title>Eingeschränkter Commit-Zugriff</title>

<para>Manche Projekte bieten eine Abstufung bei der Commit-Berechtigung
an. Es kann zum Beispiel Freiwillige geben, die freien Zugriff auf die
Dokumentation habem, die aber nicht an den Code selber committen können.
Häufige Bereiche für den Teilzugriff sind unter anderem die
Dokumentation, Übersetzungen, Code für die Anbindung anderer
Programiersprachen, bestimmte Dateien um Packete zu erstellen (z.B.
Dateien spezifisch zum RPM von RedHat usw.), sowie andere Orte, an denen
ein Fehler nicht zu einem großen Problem für das Projekt werden wird.
</para>

<para>Da es beim Commit-Zugriff nicht nur darum geht Änderungen zu
machen, sonderan auch einen Teil der Wahlberechtigten zu sein (siehe
<xref linkend="electorate"/><phrase output="printed"> im Kapitel 
<xref linkend="social-infrastructure"/></phrase>), stellt sich natürlich
die Frage: Worüber können teilberechtigte Committer abstimmen? Es gibt
keine eine richtige Antwort; es hängt davon ab, welche Arten von
Bereichen Ihr Projekt mit Teilzugriff hat. In Subversion haben wir
alles relativ einfach gehalten: Ein Committer mit Teilzugriff, kann über
Angelegenheiten abstimmen, die exclusiv mit seinem Bereich zu tun haben
und auf nichts anderes. Wichtig dabei, ist dass wir eine Möglichkeit
haben, um beratende Stimmen abgeben können (im Wesentlichen, schreibt
der Committer "+0" oder "+1&nbsp;(nicht-bindend)" statt einer einfachen
"+1" Stimme). Es gibt keinen Grund, Leute komplett zum Schweigen zu
bringen, nur weil ihre Stimme nicht formal bindend ist.</para>

<para>Vollständig Commit-Berechtigte können über alles abstimmen, genau
so wie sie überall committen können, und nur Vollberechtigte können über
die Aufnahmen von neuen Committern jedweder Art abstimmen. In der
Praxis, wird die Fähigkeit neue Teilberechtigte aufzunehmen, jedoch
weitergegeben: Jeder Vollberechtigte kann für einen neuen 
Teilberechtigten "bürgen", und teilberechtigte Committer können im
wesentlichen neue Committer für den gleichen Bereich wählen (das ist
besonders hilfreich, damit die Übersetzungsarbeit glatt verläuft).
</para>

<para>Ihr Projekt kann eine etwas andere Anordnung erfordern, abhängig
von der Natur der Arbeit, die selben allgemeinen Prinzipien gelten aber
für alle Projekte. Jeder Committer sollte über Angelegenheiten abstimmen
können, die in dem Bereich fallen auf den er Zugriff hat, und nicht auf
solche die außerhalb davon liegen, und Wahlen über Generelle Abläufe,
sollten automatisch auf die vollen Committer gehen, es sei denn es gibt
einen Grund (welcher von den vollen Committern entschieden wurde) um den
Wahlkreis auszuweiten.</para>

<para>Was die Druchsetzung des Teilzugriffs angeht: Es ist of am besten,
wenn das Versionsverwaltungssystem <emphasis>nicht</emphasis> den
Teilzugriff erzwingt, selbst wenn es dazu in der Lage ist. Siehe
<xref linkend="vc-authz"/><phrase output="printed"> im Kapitel 
<xref linkend="technical-infrastructure"/></phrase> für weiteres über
die Gründe dafür.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="dormant-committers">
<title>Untätige Committer</title>

<para>Manche Projekte entfernen den Zugriff auf das Projektarchiv nach
einer gewissen Zeit (sagen wir, einem Jahr) ohne Commit-Aktivität. Ich denke
dass das meist nicht hilfreich und sogar aus zwei Gründen 
kontraproduktiv ist.</para>

<para>Erstens kann es Leute dazu verleiten, annehmbare aber unnötige
Änderungen zu committen, nur um zu verhindern, dass ihr Commit-Zugriff
abläuft. Zweitens dient es keinen wirklichen Zweck. Wenn die
Hauptkriterien, Leuten Commit-Zugriff zu gewähren, ein gutes 
Urteilsvermögen ist, warum sollte man annehmen, dass das Urteilsvermögen
von jemand verfällt, nur weil er dem Projekt eine Weile fernblieb?
Selbst wenn er komplett über Jahre verschwindet, sich nicht den
Code anschaut, noch die Diskussionen über die Entwicklung mitverfolgt,
wird er wenn er wieder auftaucht <emphasis>wissen</emphasis> wie fremd
er der Sache ist und sich entsprechend verhalten. Sie haben seinem
Urteilsvermögen vorher vertraut, warum sollten Sie es nicht immer
vertrauen? Wenn ein Diplom nicht abläuft, dann sollte es der commit
Zugriff auch nicht.</para>

<para>Manchmal wird ein commiter darum bitten entfernt zu werden, oder
in der Auflistung der Committer explizit als abwesend markiert zu 
werden (siehe <xref linkend="commit-access-openness"/><phrase 
output="printed"> weiter unten</phrase> für weiteres über diese Liste).
In solchen Fällen, sollten das Projekt natürlich den Wünschen der Person
nachkommen.</para>

</sect2>

<!-- ======================== subsection ============================== -->
<sect2 id="commit-access-openness">
<title>Vermeiden Sie Geheimnisse</title>

<para>Auch wenn die Diskussionen um die Aufnahme eines bestimmten neuen
Committers geheim gehalten werden sollte, müssen die Regeln und Abläufe
selber nicht geheim seit. Es ist sogar am besten, wenn sie
veröffentlicht werden, damit Leute erkennen, dass die Committer nicht 
irgend einer mysteriösen, prominenten Kaste angehören, die für 
Normalsterbliche verschlossen ist, sondern dass jeder einfach eintreten
kann, indem er gute Patches einreicht, und sich in der Gemeinschaft
zu verhalten weiß. Im Subversion-Projekt präsentieren wir diese Information
direkt im Dokument der Entwicklerrichtlinien, da diejenigen die am
ehesten daran interesiert sind Commit-Zugriff zu bekommen, solche sind
die darüber nachdenken, Code zum Projekt beizutragen.</para>

<para>Zusätzlich zu der Veröffentlichung der Richtlinien, sollten Sie
die <emphasis>Liste</emphasis> der Committer veröffentlichen. Der
traditionelle Ort hierfür ist eine Datei namens <filename>MAINTAINERS
</filename> oder <filename>COMMITTERS</filename> im obersten
Verzeichnis des Quellcodes vom Projekt. Es sollte zuerst alle vollen
commit Berechtigten auflisten, gefolgt von verschiedenen Bereichen 
und die zugehörigen teilberechtigten Committer. Jede Person sollte mit
Namen und E-Mail-Adresse aufgeführt sein, wobei die Adresse kodiert sein
darf, um Spam zu verhindern (siehe <xref 
linkend="address-hiding"/><phrase output="printed"> im Kapitel <xref 
linkend="technical-infrastructure"/></phrase>) wenn die Person das
bevorzugt.</para>

<para>Da die Unterscheidung zwischen Voll- und Teilzugriff auf das
Projektarchiv offensichtlich und gut definiert ist, ist es auch angemessen,
wenn diese Liste diese Unterscheidung auch macht. Darüber hinaus, sollte
die Liste nicht versuchen die informellen unterschiede anzudeuten, die
sich zwangsläufig in einem Projekt ergeben, wie wer besonders
einflussreich ist und wie. Es ist ein öffentliches Protokoll, keine
Datei für Anerkennungen. Listen Sie die Commiter in alphabetischer
Reihenfolge auf, oder in so wie sie angekommen sind.</para>

</sect2>

</sect1>


<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="credit">
<title>Anerkennung</title>

<para>Anerkennung ist die hauptsächliche Währung in der Welt der freien
Software. Was immer Leute über ihre Motive für die Beteiligung an einem
Projekt sagen, ich kenne keine Entwickler die glücklich damit wären,
ihre ganze Arbeit anonym zu verrichten, oder unter dem Namen von jemand
anderem. Es gibt hierfür konkrete Gründe: Der Ruf innerhalb eines
Projekts diktiert ungefähr wieviele Einfluss man hat, und die Beteiligung
an einem Open-Source-Projekt kann auch einen indirekten finanziellen
Wert haben, weil manche Arbeitgeber bei einer Bewerbung mittlerweile
danach Ausschau halten. Es gibt auch vielleicht sogar noch stärkere 
immaterielle Gründe: Menschen wollen einfach geschätzt werden, und
suchen instinktiv nach Zeichen, dass ihre Arbeit von anderen anerkannt
wird. Das Versprechen von Anerkennung ist desshalb eines der besten
Motivationen, die ein Projekt hat. Wenn kleine Beiträge anerkennung
finden, kommen Leute zurück um mehr zu machen.</para>

<para>Einer der wichtigsten Funktionen von Software für die
gemeinschaftliche Entwicklung (siehe <xref 
linkend="technical-infrastructure"/>) ist dass es genaue Protokolle
darüber führt, wer was wann gemacht hat. Überall wo es möglich ist,
sollten Sie bereits vorhandene Mechanismen benutzen um sicher zu
stellen, dass diese Anerkennung genau verteilt wird, und seien Sie
spezifisch, über die Natur des Beiträgs. Schreiben Sie nicht einfach
"Danke an H. Mustermann &lt;hmustermann@beispiel.de&gt;" wenn Sie statt
dessen "Danke an H. Mustermann&lt;hmustermann@beispiel.de&gt; für die
Bug-Meldung und die Anleitung zur Reproduktion" in einem Kommentar
schreiben könnten.</para>

<para>Bei Subversion haben wir eine informelle aber stetige Richtlinie,
denjenigen der den Bug gemeldet hat entweder in dem zugehörigen Ticket
zu würdigen oder wenn nicht, in dem Commit-Kommentar der Änderung die
den Bug behebt. Eine kurze Betrachtung der Kommentare im Subversion-Projektarchiv
ergibt, dass mit 14525 ungefähr 10% der Änderungen jemanden
bei Namen und E-Mail-Adresse würdigt, üblicherweise die Person, welche
den Bug gemeltet oder untersucht hat, der durch die Änderung behoben
wurde. Achten Sie darauf, dass diese Person eine andere ist als der
Entwickler, der den Commit gemacht hat, dessen Name
bereits automatisch vom Versionsverwaltungssystem erfasst wird. Von den
ca. 80 Voll- und Teil-Commit-Berechtigten, die Subversion heute hat, 
wurden 55 in den Commit-Kommentaren (meistens mehrere Male) gewürdigt, bevor
sie selber Committer wurden. Das beweist natürlich nicht, dass
die Anerkennung ein Grund für die weitere Beteiligung war, baut aber
zumindest eine Atmosphäre auf, in der Leute darauf zählen können, dass
ihre Beiträge gewürdigt werden.</para>

<para>Es ist wichtig zu unterscheiden, zwischen gewöhnliche Anerkennung
und besondere Danksagungen. Wenn ein bestimmter Codeteil, oder irgend
ein anderer Beitrag den jemand geleistet hat, diskutiert wird, ist es in
Ordnung, ihre Arbeit zu würdigen. Wenn Sie zum Beispiel sagen "Die
kürzlichen Änderungen von Daniel an dem Delta-Code bedeuten, dass wir
jetzt Funktion X implementieren können" hilft den Leuten zu erkennen, um 
welche Änderungen es sich handelt, und es würdigt gleichzeitig die Arbeit
von Daniel. Es dient andererseits keinen direkten praktischen Zweck,
Daniel nur für seine Änderungen an dem Delta-Code zu danken. Es fügt
keine Informationen hinzu, da das Versionsverwaltungssystem und andere
Mechanismen die Tatsache aufgezeichnet hat, wer die Änderungen gemacht
hat. Jeden für alles zu danken, wäre ablenkend und würde letztendlich
frei von Informationen, da Danksagungen in so weit effektiv sind, wie
sehr sie aus den üblichen positiven Kommentaren herausragen, welche die
ganze Zeit ablaufen. Das bedeutet natürlich nicht, dass Sie niemals
Leuten danken sollten. Sorgen Sie einfach dafür, dass Sie es auf Arten
tun, die nicht zu einer Inflation der Anerkennung führen. Diese 
Richtlinien zu folgen, wird helfen:</para>

<itemizedlist>
  <listitem><para>Je flüchtiger das Forum, desto freier sollten Sie
            Ihren Dank ausdrücken. Jemandem zum Beispiel im Vorbeigehen,
            während einer Unterhaltung im IRC, für seinen Bugfix zu
            danken, ist in Ordnung, genau so wie eine beiläufige
            Erwähnung in einer E-Mail die hauptsächlich anderen Themen
            gewidmet ist. Schreiben Sie aber keine E-Mail alleine um
            jemanden zu danken, es sei denn es ist für eine wirklich
            ausergewöhnliche Leistung. Sie sollten gleichermaßen nicht
            die Webseiten des Projekts mit Ausdrücken von Dankbarkeit
            verunstalten. Wenn Sie erst einmal damit anfangen, wird
            nie klar sein, wann oder wo man aufhören soll. Und schreiben
            Sie <emphasis>niemals</emphasis> Danksagungen in die
            Kommentare des Codes; das wäre nichts als eine Ablenkung vom
            Hauptzweck der Kommntare, der darin besteht dem Leser beim  
            Verständnis des Codes zu helfen.</para> 
  </listitem>
  <listitem><para>Je weniger jemand mit dem Projekt zu tun hat, desto
            angemessener ist es sich für etwas zu danken, was er
            geleistet hat. Das mag sich nicht eingängig anhören, passt
            aber mit der Einstellung zusammen, dass Sie Lob ausdrücken
            sollten, wenn jemand mehr beiträgt als Sie erwartet
            hätten. Es würde deshalb eine geringere Erwartung an
            Personen ausdrücken, als sie selber an sich haben, wenn Sie
            sich ständig für regelmäßige Beiträge bedanken, die sie
            normerweise machen. Wenn überhaupt, wollen Sie das 
            engegengesetzte Ergebnis erzielen!</para>

            <para>Es gibt ab und zu Ausnahmen zu dieser Regel. Man kann
            jemanden dafür danken seine Rolle zu erfüllen, wenn diese 
            Rolle von Zeit zu Zeit temporäre, intensive Anstrengungnen 
            erfordert. Das Paradebeispiel hierfür ist der Versionsverwalter,
            der in Zeiten der Veröffentlichung einer neuen Version
            in einen Gang hochschaltet, ansonsen aber
            untätig ist (zumindest in seiner Rolle  als
            Versionsverwalter &ndash; er kann auch als Entwickler aktiv
            sein, aber das ist eine andere Angelegenheit).</para>
  </listitem>
  <listitem><para>Genau so wie Kritik und Anerkennung, sollte
            Dankbarkeit so spezifisch wie möglich sein. Danken Sie Leuten
            nicht einfach dafür, dass sie toll sind, selbst wenn das der
            Fall ist. Danken Sie sie für etwas, dass außergewöhnlich war
            und es gibt zusätzliche Punkte, wenn Sie auch noch genau 
            sagen, warum das was sie gemacht haben, so toll war.</para> 
  </listitem>
</itemizedlist>

<para>Im allgemeinen, gibt es immer eine Spannung dazwischen zu
gewärleiten, dass die einzelnen Beiträge anerkannt werden, und sicher zu
stellen, dass das Projekt eher eine gemeinsame Anstrenung ist als eine
Ansammlung einzelner Prachten ist. Bleiben Sie einfach im Klaren über
diese Spannung und versuchen Sie sich auf die Seite der Gruppe zu
halten, und Sachen werden nicht ausarten.</para>

</sect1>

<!-- ======================== SECTION ============================== -->
<sect1 id="forks">
<title>Abspaltungen</title>

<para>In <xref linkend="forkability"/><phrase output="printed">
im Kapitel <xref linkend="social-infrastructure"/></phrase>, haben wir
gesehen, wie das <emphasis>Potential</emphasis> für eine Abspaltung (en.
Fork) wichtige Auswirkungen darauf hat, wie ein Projekt geführt wird.
Was passiert aber, wenn eine Abspaltung wirklich stattfindet? Wie
sollten Sie damit umgehen, und welche Auswirkungen können Sie davon
erwarten? Wann sollten Sie umgekehrt, eine Abspaltung
<emphasis>anstoßen</emphasis>?</para>

<para>Die Antworten hängen davon ab, um welche Art von Abspaltung es
sich handelt. Manche Abspaltungen sind aufgrund von freundlichen aber
unüberbrückbare Meinungsverschiedenheiten, über die Richtung des
Projekts; mehr sind vielleicht sowohl auf technische Argumente als auch
auf zwischenmenschliche Konflikte zurückzuführen. Natürlich ist es nicht
immer möglich, den Unterschied zwischen den beiden zu erkennen, da
technische Argumente auch persönliche Anteile beinhalten können. Alle
Abspaltungen haben gemeinsam, dass eine Gruppe von Entwicklern (oder
manchmal auch nur ein Entwickler) sich entschieden haben, dass die
Kosten mit manchen oder alle anderen Entwicklern zu arbeiten, jetzt
schwerer wiegen als der Nutzen.</para>

<para>Wenn ein Projekt sich spaltet, gibt es keine definitive Antwort
darüber, welche Abspaltung das "echte" oder "ursprüngliche" Projekt war.
Lete werden umgangssprachlich davon sprechen, dass die Abspaltung A aus
dem Projekt P kommt, als ob P weiter seinen natürlichen Lauf nimmt
wärend A in neue Gebiete divergiert, was aber im wesentlichen eine
Aussage darüber ist, wie dieser bestimmte Beobachter das Thema sieht. Es
ist im Grunde genommen eine Frage der Sichtweise: Wenn eine ausreichend
große Gruppe damit übereinstimmt, dann fängt die Behauptung an wahr zu
werden. Es ist nicht so, dass es eine objektive Wahrheit von vornherein
gibt, eine welche wir zunächst zweifelsfrei beobachten können. Sondern
vielmehr, die Auffassungen <emphasis>sind</emphasis> die objektive 
Wahrheit, da ein Projekt &ndash; oder eine Abspaltung &ndash; letztendlich
eine Entität ist, die sowieso nur in den Köpfen der Menschen 
existiert.</para>

<para>Wenn diejenigen, welche die Abspaltung anstoßen das Gefühl haben,
dass sie aus dem Hauptprojekt einen neuen Ast entsprießen, ist die Frage
der Wahrnehmung sofort und einfach beantwortet. Jeder, sowohl die
Entwickler als auch die Nutzer werden die Abspaltung wie ein neues
Projekt behandeln, mit einem neuen Namen (vielleicht auf dem alten Namen
basierend, aber leicht davon zu unterscheiden), einer eigenen Webseite,
und einer anderen Philosopie oder Ziel. Die Sache wird jedoch
verwirrender, wenn beide Seiten der Meinung sind, die legitimen Wächter
des ursprünglichen Projekts zu sein und desshalb ein Recht haben, ein
Recht darauf haben, den ursprünglichen Namen zu benutzen. Wenn es eine
Organization gibt, mit Markenrechte auf den Namen, oder rechtliche
Kontrolle über die Domaine oder Webseiteb, ist die Angelegenheit 
über das Recht erledigt: Diese Organisation wird entscheiden wer das
Projekt ist und wer die Abspaltung, denn es hält alle Karten in einem
Krieg um die öffentliche Wahrnehmung. Natürlich kommen die Sachen
meistens nicht so weit: Da jeder bereits weiß, wie die Machtverhältnisse
sind, werden sie es vermeiden eine Schlacht zu kämpfen, dessen Ausgang
sie bereits kennen, und einfach gleich zum Ende springen.</para>

<para>Zum Glück, gibt es selten Zweifel darüber, welches das Projekt
ist, und welches die Abspaltung, denn eine Abspaltung ist im
wesentlichen eine Vertrauensfrage. Wenn mehr als die hälfte der
Entwickler für welche Richtung die Abspaltung auch immer vorschlägt
sind, gibt es normalerweise keinen Grund eine Abspaltung zu 
machen &ndash; das Projekt kann einfach selber diese Richtung einschlagen,
es sei denn es wird als Diktatur geführt mit einem besonders sturen
Diktator. Wenn andererseits, weniger als die Hälfte dafür sind, ist die
Abspaltung eindeutig eine Rebellion einer Minderheit, und is ist sowohl
entgegenkommend, als auch vernünftig, dass es sich selber als einen
Zweig sieht, und nicht als den Stamm.</para>

<sect2 id="forks-handling">
<title>Umgang mit Abspaltungen</title>

<para>Wenn jemand droht von ihrem Projekt eine Abspaltung zu machen,
bleiben Sie ruhig und denken Sie an Ihre längerfristigen Ziele. Die
bloße <emphasis>Existenz</emphasis> einer Abspaltung ist es nicht, was
einem Projekt schadet; vielmehr ist es der Verlust von Entwickler und
Nutzer. Ihr echtes Ziel ist es desshalb nicht, die Abspaltung zu
unterdrücken, sondern diese schädlichen Auswirkungen zu minimieren. Sie
können darüber sauer sein, oder der Meinung sein, dass die Abspaltung
nicht gerecht und unprovoziert war, das aber öffentlich äußern kann
einzig und alleine unentschlossene Entwickler entfremden. Statt dessen,
sollten Sie Leute nicht dazu zwingen, exklusive Entscheidungen zu
treffen, und so kooperativ sein, wie es bei einer Abspaltung machbar
ist. Als erstes, sollten Sie nicht die commit Berechtigung zu ihrem
Projekt von jemandem zurücknehmen, der sich entschieden hat an der
Abspaltung zu arbeiten. Arbeit an der Abspaltung bedeutet nicht, dass
die Person plötzlich seine Kompetenz an dem ursprünglichen Projekt zu
arbeiten verloren hat; vorherige Committer sollten auch nacher Committer
sein. Darüber hinaus, sollten Sie Ihr Wunsch ausdrücken, so kompatibel
wie möglich mit der Abspaltung zu bleiben ausdrücken und sagen, dass Sie
hoffen, dass die Entwickler die Änderungen zwischen beiden übernehmen 
wenn es angemessen ist. Wenn Sie administrativen Zugriff auf die Server
des Projekts haben, sollten Sie der Abspaltung am Anfang öffentlich
Hilfe bei der Infrastruktur anbieten. Bieten Sie ihnen zum Beispiel
eine Kopie des Projektarchiv an, mit der kompletten Historie, wenn es keine
andere Möglichkeit für sie gibt, daran zu kommen, ohne auf die
die historischen Daten verzichten zu müssen (das muss je nach
Versionsverwaltungssystem nicht unbedingt notwendig sein). Fragen Sie
danach, ob es irgend etwas anderes gibt, was sie brauchen und geben Sie
es ihene wenn möglich. Reißen Sie sich ein Bein aus, um zu zeigen, dass
Sie ihnen nicht im Weg stehen, und dass Sie wollen, dass die Abspaltung
nach seinen eigenen Verdiensten Erfolg hat oder fehlschlägt und sonst
nichts.</para>

<para>Der Grund all das zu tun &ndash; und es öffentlich zu machen &ndash;
ist nicht wirklich um der Abspaltung zu helfen, sondern um die Enwickler
zu überreden, dass Ihre Seite eine sichere Sache ist, indem Sie
möglichst nicht als rachsüchtig erscheinen. In einem Krieg machte es
manchmal Sinn (aus strategischer Sicht, wenn auch nicht aus menschlicher
Sicht) Leute dazu zu zwingen eine Seite zu wählen, bei freier Software
macht es jedoch fast niemals Sinn. Nach einer Abspaltung arbeiten manche
Entwickler sogar offen an beiden Projekten, und versuchen ihr
möglichstes um beide kompatibel zu halten. Diese Entwickler helfen die
Kommunikationspfade nach der Abzweigungung offen zu halten. Sie erlauben
es ihrem Projekt von den Interessanten neuen Funktionen in der
Abzweigung zu profitieren (ja, die Abzweigung kann Sachen haben, welche
Sie haben wollen), und später die Wahrscheinlichkeit einer
Zusammenführung vergrößern.</para>

<para>Manchmal wird eine Abzweigung derart erfolgreich, dass auch wenn
es selbst von seinen Anstiftern zum Beginn als solches angesehen wurde,
es zu der Version wird, die jeder bevorzugt, und letztendlich das
Original aufgrund der großen Nachfrage ersetzt. Ein berühmtes Beispiel
hierfür war die GCC/EGCS-Abzweigung. Die <firstterm>GNU Compiler 
Collection</firstterm> (<firstterm>GCC</firstterm>, vorher der 
<firstterm>GNU C Compiler</firstterm>) ist der beliebteste 
Open-Source-Compiler 
für nativen Code und auch einer der portabelsten Compiler der
Welt. Aufgrund von Meinungsverschiedenheiten zwischen den Personen die
es offiziell pflegten, und Cygnus Software,<footnote><para>Jetzt ein
Teil von RedHat (<ulink url="http://www.redhat.com/"/>).</para>
</footnote> einer der aktivsten Entwickler von GCC, machte Cygnus eine
Abzweigung von GCC namens <firstterm>EGCS</firstterm>. Die Abzweigung
war absichtlich nicht feindlich gesinnt: Die EGCS-Entwickler versuchten
nicht, zu irgend einem Zeitpunkt, ihre Version von GCC als die neue
ofizielle Version darzustellen. Statt dessen, konzentrierten sie sich
darauf, EGCS so gut wie möglich zu machen, und Patches schneller
einzubinden, als die offiziellen Entwickler von GCC. EGCS wurde
beliebter, und irgendwann entschieden sich einige größere Vertreiber von
Betriebssystemen EGCS anstatt von GCC als ihren standard Compiler 
auszuliefern. Zu diesem Zeitpunkt, wurde es für alle bei GCC klar, dass
an dem Namen "GCC" festzuhalte, wärend jeder zu der EGCS-Abzweigung
wechselte, jedem eine unnötigen Namensänderung auferlegen würde, aber
nichts machen würde, um den Wechsel zu verhindern. GCC übernahm also den
Code von EGCS und es gab wieder eine einzige GCC, nun aber durch die
Abzweigung wesentlich verbessert.</para>

<para>Dieses Beispiel zeigt, warum Sie eine Abzweigung nicht immer als
etwas ganz und gar schlechtes betrachten können. Eine Abzweigung mag zu
der Zeit etwas schmerzhaft und unwillkommen sein, Sie können aber nicht
unbedingt absehen ob es Erfolg haben wird. Sie und das übrige Projekt
sollten desshalb ein Auge darauf halten, und bereit sein nicht nur alle
Funktionen und Code aufzunehmen, wo es möglich ist, sonder im
extreemsten Fall sogar der Abzweigung beizutreten wenn es den größten
Teil der Aufmerksamkeit des Projekts einnimmt.  Sie werden natürlich oft
in der Lage sein den wahrscheinlichen Erfolg einer Abzweigung abzusehen,
jenachdem wer ihm beitritt. Wenn die Abzweigung von dem größten Kläger
im Projekt angefangen wird und von einer Handvoll verärgerten Entwickler
die sich sowieso nicht konstruktiv verhalten haben, haben Sie im
wesentlichen für Sie das Problem, durch die Abzweigung, erledigt, und
Sie müssen sich wahrscheinlich keine Sorgen machen, dass es vom
ursprünglichen Projekt irgend welche Schwung wegnimmt. Wenn Sie jedoch 
sehen, wie einflussreiche und geachtete Entwickler die Abzweigung
unterstützen, sollten Sie sich fragen warum. Vielleicht ist das Projekt
übermäßig restriktiv gewesen, und die beste Lösung ist es, einige oder
alle Maßnahmen, die von der Abzweigung erwägt werden, in das Hauptprojekt
einzubinden &ndash; im Wesentlichen vermeiden Sie die Abspaltung indem Sie
zu ihr werden.</para>

</sect2>

<sect2 id="forks-initiating">
<title>Eine Abspaltung anstoßen</title>

<para>Alle Ratschläge hier gehen davon aus, dass Sie als letztes Mittel
eine Abspaltung versuchen. Nutzen Sie alle anderen Möglichkeiten, bevor Sie 
diesen Schritt erwägen. Es bedeutet fast immer, Entwickler zu
verlieren, lediglich mit einem ungewissen Versprechen, später neue zu
bekommen. Es bedeutet auch, einem Wettbewerb um die Aufmerksamkeit der
Benutzer zu beginnen: Jeder, der dabei ist die Software herunterzuladen,
wird sich fragen müssen: "Hmm, will ich diesen oder den anderen?"
In welcher Position Sie sich auch immer befinden, 
die Situation ist chaotisch, da eine Frage
entsteht, die vorher nicht da war. Manche Leute behaupten nach dem
üblichen Argument der natürlichen Auslese, dass Abspaltungen für das 
Ökosystem der Software in der Gesamtheit gesund ist: Die Tüchtigsten
überleben, was letztlich bedeutet, dass jeder bessere Software
bekommt. Das mag aus Sicht des Ökosystems wahr sein, trifft aber nicht die
Sicht des einzelnen Projekts. Die meisten Abspaltungen sind nicht
erfolgreich und die meisten Projekte sind mit einer Abspaltung nicht
glücklich.</para>

<para>Damit einher geht, dass Sie die Drohung einer Abspaltung
in einer Debatte nicht als extreme Technik benutzen
sollten &ndash; "Macht die Sache auf meine Art, oder ich werde das
Projekt spalten!" &ndash; da jeder sich darüber im Klaren
ist, dass eine Abspaltung, die es nicht schafft Entwickler des
ursprünglichen Projekts anzulocken, wahrscheinlich nicht lange überleben
wird. Alle Beobachter &ndash; nicht nur die Entwickler, sondern auch die
Benutzer und Packetverwalter der Betriebssysteme &ndash; werden ihr
eigenes Urteil darüber fällen, welche Seite sie wählen. Sie sollten
deshalb gegenüber einer Abspaltung sehr abgeneigt erscheinen, damit Sie, 
sollte es letztlich doch geschehen, glaubhaft machen können, es sei
der einzig mögliche Ausweg gewesen.</para>

<para>Vergessen Sie nicht, <emphasis>alle</emphasis> Faktoren bei der
evaluierung des möglichen Erfolgs von Ihrer Abspaltung in Erwägung zu
ziehen. Wenn zum Beispiel viele der Entwickler in einem Projekt den
gleiche Arbeitgeber haben, dann werden sie, selbst wenn Sie verärgert
und im privaten für eine Abspaltung sind, es wahrscheinlich nicht
laut sagen, wenn Sie wissen, dass ihr Arbeitgeber dagegen ist. Viele
Programmierer freier Software denken gerne, dass eine freie Lizenzierung
des Codes bedeutet, keine einzelne Firma könne die Entwicklung dominieren.
Es ist wahr, dass die Lizenz im letztendlichen Sinne die 
Freiheit garantiert &ndash; wenn andere den dringenden Wunaxh hegen, das
Projekt zu spalten, und die Ressourcen dazu haben, können sie das. In der
Praxis sind die Entwicklerteams einiger Projekte zum Großteil
durch ein Unternehmen finanziert, und es gibt keinen Grund so zu tun, als
würde die Unterstützung dieses Unternehmens keinen Unterschied machen. Wenn
es die Abspaltung ablehnt, werden seine Entwickler wahrscheinlich nicht
daran teilnehmen, selbst wenn sie es insgeheim wünschten.</para>

<para>Wenn Sie trotzdem zu dem Schluss kommen, das Sie sich abspalten
müssen, sollten Sie zunächst im privaten dafür Unterstützung
suchen, und es dann ohne Feindseligkeit bekannt geben.
Selbst wenn Sie wütend oder entäuscht von den derzeitigen Verwaltern
sind, lassen Sie es nicht durchblicken. Halten Sie einfach
leidenschaftslos fest, was Sie zu der Entscheidung geführt hat, und dass
Sie gegenüber dem Projekt von dem Sie abspalten, keine Böswilligkeit 
hegen. Angenommen, Sie betrachten es als eine Abspaltung (im Gegensatz
zu einer notgedrungenen Erhaltung des ursprünglichen Projekts), sollten
Sie hervorheben, dass Sie den Code und nicht den Namen abspalten, und
wählen Sie einen Namen, der nicht mit dem des ursprünglichen Projekts
im Konflikt gerät. Sie können einen Namen wählen, welcher den
ursprünglichen beinhaltet oder darauf verweist, so lange es nicht ein
Tor für Verwirrung zwischen beiden aufmacht. Es ist natürlich in Ordnung
markant auf der Webseite der Abspaltung zu erklären, dass es von dem
ursprünglichen Projekt abstammt, und dass es hofft es zu ersetzen.
Machen Sie nur nicht das Leben der Benutzer schwieriger indem Sie ihnen
aufzwingen, ein Gerangel um die Identität auseinanderzufuseln.</para>

<para>Schließlich können Sie der Sache einen guten Start geben, indem
Sie automatisch allen Entwicklern des ursprünglichen Projekts 
Commit-Rechte zu der Abspaltung geben, inklusive denen die nicht der
Notwendigkeit einer Abspaltung zustimmten. Selbst wenn sie niemals den
Zugang benutzen, ist Ihre Nachricht klar: Es gibt hier
Meinungsverschiedenheiten, aber keine Feinde, und Sie heißen Beiträge
aus jeder kompetenten Quelle willkommen.</para>

</sect2>

</sect1>

</chapter>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->

